<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 52</title>
            <author ref="#Bradwardine">Thomas Bradwardine</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 52</title>
               <date when="2021-11-14">November 14, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-vzXPK8">London, 1618</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-11-14" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="831"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="dcn2br-e09386"><!-- l3c52 -->
            <head xml:id="dcn2br-e09386-Hd1e106">Caput 52</head>
            <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e109">
               <lb ed="#L" n="24"/>CAP. LII. 
      <lb ed="#L" n="25"/>Per viam aeternitatis ostendit sententiam 50. praelibatam. 
    </p>
            <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e116">
               <lb ed="#L" n="26"/>HAEc autem de aeternitate idcirco parumper diffusius praelibaui, quia re¬ 
      <lb ed="#L" n="27"/>puto multum difficile, &amp; quasi difficillimum homini temporali &amp;  
      <lb ed="#L" n="28"/>semper temporaliter assueto ad agendum &amp; intelligendum 
      quae<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cunque cum differentijs &amp; respectibus temporis diffluentis per 
      mo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>dum praesentis, praeteriti &amp; futuri nunquam stantium, sed semper 
      <lb ed="#L" n="31"/>currentium, erigere intellectum istis phantasmatibus temporalibus, 
      <lb ed="#L" n="32"/>istoque carcere nubiloso tanto tempore compeditum supra tempus, 
      <lb ed="#L" n="33"/>supra instans, &amp; supra omnes differentias temporales ad serene &amp; 
      li<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bere speculandum aeternitatem semper sine mutabilitate eodem 
      <lb ed="#L" n="35"/>modo manentem, nihil fluxus aut successionis habentem, nihil prius aut posterius, nihil 
      ma<lb ed="#L" n="36" break="no"/>ius aut minus, Deumque semper in illa tantummodo supra tempus &amp; instans 
      corresponden<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ter aeternum, ac aeternaliter simpliciter, vnice, instantanee atque simul, imo supersimpliciter, 
      su<lb ed="#L" n="38" break="no"/>perunice, superinstantanee ac supersimul temporalis instantis, semper cognoscentem, 
      volen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tem, atque omnia intrinsecus facientem: hoc autem etsi sit difficillimum, tamen est necessarium 
      cui<lb ed="#L" n="40" break="no"/>libet volenti sine graui errore in ista materia cognoscere veritatem. Ego autem quando iunior 
      <lb ed="#L" n="41"/>fui, ignorans Scripturas &amp; virtutem Dei, huius ignorantia excoecatus, seu potius coecus 
      na<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tus, &amp; falsa imaginatione deceptus, putaui cognitionem &amp; volutionem diuinam, sicut &amp; 
      hu<lb ed="#L" n="43" break="no"/>manam, per vicissitudines temporum alternari, ac aliter aliterque disponi, sicut &amp; 
      superfici<lb ed="#L" n="44" break="no"/>aliter legentibus videtur tota Scriptura sacra testari: videtur enim saepissime dicere Deum  
      <lb ed="#L" n="45"/>aliter &amp; aliter affici hominibus secundum quod ipsi aliter &amp; aliter in bonis vel malis meritis 
      <lb ed="#L" n="46"/>alternantur. Sed quomodo haec &amp; similia intelligi debeant, exponunt vicesimum quartum &amp;  
      <lb ed="#L" n="47"/>vicesimum quintum primi. Hanc etiam ignorantiam reor causam, quare forsitan aliqui similes 
      <lb ed="#L" n="48"/>mei credant quod Deus aliter &amp; aliter intrinsece, quia non necessario, &amp; necessario, libere, 
      <lb ed="#L" n="49"/>&amp; non libere vult &amp; scit futura, praesentia, atque praeterita, &amp; eandem rem futuram, 
      prae<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sentem, in praeteritumque transmissam; quare &amp; negant necessitatem omnimodam a 
      fu<lb ed="#L" n="51" break="no"/>turis. Sed huic ignorantiae aeternitatis virtute mederi videtur scientifica ratio, 
      scientia<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rum Autores, scientes Doctores, sapientes Prophetae, sapientiores Apostoli, sapientissimus 
      <!--865.xml-->
      <pb ed="#A" n="832"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Iesus Christus, ac vtriusque series testamenti. Omnis namque essentia aeternaliter, scilicet 
      <lb ed="#L" n="2"/>simplicissime, vnissime, immutabilissimeque existens, similiter penitus vult &amp; nouit voluta 
      <lb ed="#L" n="3"/>sua &amp; cognita vniuersa. Si enim sua volutio, siue cognitio mutaretur, &amp; ipsa necessario 
      <lb ed="#L" n="4"/>mutaretur, sicut nullus ignorat, &amp; vicesimum tertium primi monstrat: Deus autem est talis 
      <lb ed="#L" n="5"/>essentia, sicut idem vicesimum tertium &amp; quintum primi docebant. Omnis similiter actio 
      <lb ed="#L" n="6"/>proprie mensurata mensura immutabili est immutabilis; hoc statim patet ex 
      compro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>portione &amp; correspondentia mutua mensurae ad mensurabile &amp; e contra, &amp; potest ex 
      de<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cimo metaphysice confirmari; omnis vero actio Dei intrinseca est mensurata mensura 
      <lb ed="#L" n="9"/>immutabili, quia aeternitate, sicut praecedentia proximo manifestant; omnis ergo Dei 
      <lb ed="#L" n="10"/>volutio atque cognitio est immutabilis, immutabilis, inquam, secundum prius &amp; 
      poste<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rius; in aeternitate namque nihil prius aut posterius, sicut ex proximo praeostensis 
      appa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ret; nulla igitur Dei actio intrinseca aliter intrinsece prius se habet seu habuit, puta 
      li<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bere secundum contradictionem ante praesentiam seu praeteritionem rei, &amp; aliter post, 
      <lb ed="#L" n="14"/>puta necessario, &amp; quia tunc non proprie mensuraretur aeternitate, sed potius tempore, 
      <lb ed="#L" n="15"/>saltem quantum ad esse liberum vel necessarium, illo scilicet tempore, quo // praecise fuit 
      <lb ed="#L" n="16"/>libera vel necessaria; quare &amp; tota illa actio mensuraretur toto tempore, sicut partes per 
      <lb ed="#L" n="17"/>partes, sicuti &amp; partes motus coelestis, praeterita &amp; futura mensurantur similibus 
      parti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>bus temporis, &amp; ideo totus toto: immutabilis etiam ita quod postquam est aut fuit, 
      <lb ed="#L" n="19"/>non potest non esse propter causas praedictas; immutabilis tertio ita quod quandocunque 
      <lb ed="#L" n="20"/>est, non potest non esse pro tunc, sed necesse est eam esse pro tunc, sicut &amp; suam 
      men<lb ed="#L" n="21" break="no"/>suram. Sicut enim quamlibet rem mutabilissimam mensuratam fluxibilissimo tempore 
      <lb ed="#L" n="22"/>vel instanti, quando est, necesse est esse, &amp; quando mensuratur, pro tunc necessario 
      <lb ed="#L" n="23"/>mensuratur necessitate sequente; sic &amp; quamlibet actionem immutabilissimam Dei 
      im<lb ed="#L" n="24" break="no"/>mutabilissimi mensuratam aeternitate immutabilissima, quando est, necesse est esse, &amp; 
      <lb ed="#L" n="25"/>quando mensuratur, necessario mensuratur. Quomodo namque rationabiliter 
      affirman<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dum mensuram fluxibilissimam nunc plenam quodammodo fluxibilissimo mensurato 
      ne<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cessario pro nunc illo repleri, &amp; mensuram firmissimam nunc plenam quodammodo 
      men<lb ed="#L" n="28" break="no"/>surato firmissimo posse pro nunc ab illo totaliter vacuari? AEternitas igitur necessitatem 
      <lb ed="#L" n="29"/>praesentialem importat, qua sicut ipsam, sic &amp; omne, quod est in ea, quia semper 
      <lb ed="#L" n="30"/>praesentialiter / est in ea, necesse est esse. Vt autem haec praedicta de Deo aeterno, 
      eius<lb ed="#L" n="31" break="no"/>que actionibus intrinsecis coaeternis, ipsisque actionibus futuris semper in aeternitate 
      prae<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sentibus, &amp; ideo necessarijs, vt sunt ibi, maiorum testimonijs magis confirmem, Ecce 
      <lb ed="#L" n="33"/>Hermes De verbo aeterno 43. qui sic ait; Haec tria, Heimarmene, necessitas, ordo, vel 
      <lb ed="#L" n="34"/>maxime nutu Dei sunt effecta, quae mundum gubernant sua lege &amp; ratione diuina; ab 
      <lb ed="#L" n="35"/>his ergo omne velle aut nolle diuinitus aduersum est totum, haec ira non 
      commouen<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tur, nec flectuntur gratia, sed seruiunt necessitati rationis aeternae, quae aeternitas 
      inauersa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>bilis, immobilis, &amp; insolubilis est. Ecce &amp; Ecclesiasticus 42. qui dicit, Cognouit 
      Domi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nus omnem scientiam, &amp; inspexit in signum aeui, id est, signum seu instans aeternitatis; &amp; 
      se<lb ed="#L" n="39" break="no"/>quitur, Annuntians quae praeterierunt, &amp; quae super ventura sunt reuelans vestigia // 
      sae<lb ed="#L" n="40" break="no"/>culorum. Non praeterit illum omnis cogitatus, &amp; non abscondit se ab eo vllus sermo: 
      <lb ed="#L" n="41"/>Magnalia sapientiae suae decorauit, quae est ante saeculum &amp; vsque in saeculum, nec adiectum 
      <lb ed="#L" n="42"/>est nec minuetur, &amp; non eget alicuius consilio, quoniam desiderabilia sunt omnia opera 
      e<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ius, &amp; tanquam scintilla quae est considerare. Omnia haec viuunt &amp; manent in seculum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>in omni necessitate obaudiunt ei. Ecce &amp; magis expresse Boetius, qui 5. de consolatione 
      Phi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>losophiae, prosa vlt. post verba sua de aeternitate capit. proximo recitata immediate 
      subiun<lb ed="#L" n="46" break="no"/>git: Quoniam igitur omne iudicium secundum sui naturam quae sibi subiecta sunt 
      com<lb ed="#L" n="47" break="no"/>prehendit; est autem Deo semper aeternus ac praesentarius status, scientia quoque eius 
      <lb ed="#L" n="48"/>omnem temporis supergressa motionem in suae manet simplicitate praesentiae, infinitaque 
      <lb ed="#L" n="49"/>praeteriti ac futuri spacia complectens, omnia quasi iam gerantur in sua simplici 
      cog<lb ed="#L" n="50" break="no"/>nitione considerat: Itaque si praesentiam pensare velis, qua cuncta dignoscit, non esse 
      <lb ed="#L" n="51"/>praescientiam quasi futuri, sed scientiam nunquam deficientis instantiae rectius 
      aestima<lb ed="#L" n="52" break="no"/>bis; Vnde non praeuidentia, sed prouidentia potius dicitur, quia porro a rebus infimis 
      <lb ed="#L" n="53"/>constitura quasi ab excelso rerum cacumine cuncta prospiciat; Ita igitur cuncta 
      despici<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ens, id est, deorsum speciens, id est, videns diuinus intuitus, qualitatem rerum minime 
      <lb ed="#L" n="55"/>perturbat apud se quidem praesentium, ad conditionem vero temporis futurarum. Vbi 
      <lb ed="#L" n="56"/>&amp; infra ex hac praesentia futurorum in aeternitate apud cognitionem diuinam similem 
      ne<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cessitatem concludit; Nulla, inquiens, necessitas cogit incedere voluntate gradientem, quamuis 
      <lb ed="#L" n="58"/>eum tum cum graditur, incedere necessarium sit; eode igitur modo, si quid prouidentia praesens 
      <!--866.xml-->
      <pb ed="#A" n="833"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>videt, id esse necesse est, tametsi nullam naturae habeat necessitatem; Atqui Deus ea futu¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>ra, quae ex arbitrij libertate proueniunt, praesentia contuetur; haec igitur ad intuitum 
      re<lb ed="#L" n="3" break="no"/>lata diuinum necessaria fiunt: hoc autem totum vigesimo octauo huius erat plenius 
      decla<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ratum. Hanc autem doctrinam sequitur sanctus Thomas super primam sententiam dist. 36. 
      <lb ed="#L" n="5"/>quaestione quinta, sicut vigesimum octauum huius plenius recitauit; &amp; ne dum ibi, sedquasi 
      <lb ed="#L" n="6"/>vbique, vbi materiam istam tractat. Eandem quoque doctrinam planissime imitatur 
      Ansel<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mus de Concord 3. &amp; 4. sicut clare indicant eius verba vigesimo septimo huius scripta. Ho 
      <lb ed="#L" n="8"/>rum etiam, scilicet Boetij &amp; Anselmi, Robertus Lincolniensis de libero arbitrio reuerenter 
      <lb ed="#L" n="9"/>amplectitur hanc doctrinam; Vnde capitulo septimo, Licet, inquit, locuti simus de scientia 
      <lb ed="#L" n="10"/>Dei per modum protensionis temporalis, notissimum est tamen nihil in aeternitate esse 
      secun<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dum talem modum protensionis temporalis, sed non est facile de simplici statum aeternitatis 
      ali<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ter loqui intellectui infirmo, &amp; adhuc versanti in phantasmatibus temporalium. Quare &amp;  
      <lb ed="#L" n="13"/>supra 5. dicit, quod Deus scit omnia vnico indiuisibili simplicique conspectu, aeternaliter. 
      <lb ed="#L" n="14"/>semper, similiter, immutabiliter: Quapropter quod scit, non potest in posterum nescire; 
      <lb ed="#L" n="15"/>quia quam comparationem habent haec dicta, me sedere, &amp; me sedisse ad meam sessionem 
      <lb ed="#L" n="16"/>dum sedeo, &amp; postquam sedi, eandem comparationem habet scientia Dei ad meam 
      sessio<lb ed="#L" n="17" break="no"/>nem cras futuram antequam sedeam. Ipse enim scit futura tanquam praesentia, nec alitel 
      <lb ed="#L" n="18"/>scit ea cum sunt futura, &amp; cum sunt praesentia vel praeterita; ergo omni eodem modo, quo 
      <lb ed="#L" n="19"/>necesse est Deum scire res cum sunt, vel cum praeteritae sunt, necesse est eum scire easdem 
      <lb ed="#L" n="20"/>antequam sint; sed cum res sunt, vel praeteritae sunt, habet eius scientia necessitatem 
      conse<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sequentem; ergo &amp; eandem necessitatem habet antequam res eueniant. Nec 
      obliuiscen<lb ed="#L" n="22" break="no"/>da causa Doctorum; Dicunt omnia esse necessaria in aeternitate, quia sunt ibi praesentia, 
      <lb ed="#L" n="23"/>quae aequiualet causae Philosophi, scilicet, Esse quod est, quando est, necesse est, quam &amp;  
      <lb ed="#L" n="24"/>clarissime exprimit sanctus Thomas vbi fuerat allegatus. Haec igitur aeternitatis necessitas 
      <lb ed="#L" n="25"/>aequipollet necessitati sequenti quinquagesimo huius ostensae; quaedam tamen autoritates 
      <lb ed="#L" n="26"/>hanc necessitatem in aeternitate ponentes, erant adductae ad probandum necessitatem 
      secun<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dum causas superiores vigesimo septimo huius praemissam, licet multum immediatius &amp; 
      eui<lb ed="#L" n="28" break="no"/>deritius astruant hanc quam illam, propter causam in simili quinquagesimo huius dictam 
      <lb ed="#L" n="29"/>Hanc etiam necessitatem aeternitatis praedictam satis insinuant talia verba scripturae, 
      Consi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>lium Domini in aeternum manet, Veritas Domini manet in aeternum, In saeculum miseria 
      <lb ed="#L" n="31"/>cordia eius, statuit ea in aeternum, &amp; in saeculum saeculi, sicut quinquagesimo huius 
      pa<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tet. Quanta autem turba autoritatum veteris testamenti &amp; noui, &amp; authenticorum 
      scrip<lb ed="#L" n="33" break="no"/>torum talia verba profert, talem vel qualemcunque necessitatem insinuat, quis ignorat? 
      <lb ed="#L" n="34"/>Harum etiam vigesimum septimum huius commemorat quasdam paucas, quarum omnes 
      <lb ed="#L" n="35"/>vel fere secundum aeternitatem &amp; necessitatem in ea intelligi sane possunt; Vnde Anselmus 
      <lb ed="#L" n="36"/>de Concord. 4. dicit, Quicquid de his, quae libero fiunt arbitrio, velut necessarium, 
      sa<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cra Scriptura pronuntiat, secundum aeternitatem loquitur, in qua presens est omne verum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="38"/>non nisi verum immutabiliter. 
      </p>
            <div xml:id="dcn2br-e09386-Dd1e394">
               <head xml:id="dcn2br-e09386-Hd1e396">Corollarium</head>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e399">
                  <lb ed="#L" n="39"/>COROLLARIVM. 
      <lb ed="#L" n="40"/>Corollarium 30. partium est notandarum, obijcitque &amp; soluit.
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e406">
                  <lb ed="#L" n="41"/>EX his autem spiritu Dei bono benignius reuelante, possunt, vt spero, facilius effodi &amp; 
      <lb ed="#L" n="42"/>Aerui quidam diuini thesauri, pretiosissimae margarite in agro scripturae diutius mihi 
      abscon<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ditae &amp; ignotae, quedam videlicet praeclarissimae ac profundissimell veritates tumultuosorum 
      <lb ed="#L" n="44"/>turbinum sedatiuae, aduersariorum insultuum pacatiuae, ac obiectorum quamplurium 
      respon<lb ed="#L" n="45" break="no"/>siuae: Harum autem post tam diuturnam fossuram // praefulgidas imagines quibusda subtilibus 
      ra<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dijs, licet per medium tetrum &amp; terreum se prodentes, videor mihi percipere &amp; videre. 
      Vide<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tur ergo ex praemissis consequi manifeste, quod Deus non prius tempore neque aeternitate 
      <lb ed="#L" n="48"/>potuit noluisse priuatiue vel positiue quod nunc vult, sed tantum quadam prioritate naturae 
      <lb ed="#L" n="49"/>seu causae, prioritate videlicet potentie volutiuae ad actum; Imo &amp; quod Deus ac etiam 
      <lb ed="#L" n="50"/>voluntas creata potuit similiter prius in hoc praesenti instanti noluisse quod nunc vult, 
      <lb ed="#L" n="51"/>Potuissetque seu posset vterque possibilitate, videlicet siue potentia praecedente, seu 
      quan<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tum est de ratione suae potentiae nude &amp; absolute consideratae, siue de potentia absoluta aut  
      <lb ed="#L" n="53"/>non repugnantiae nolle nunc &amp; pro nunc, quod vult nunc, maxime si secundum opinionem 
      <lb ed="#L" n="54"/>quoruudam creatura poneretur velle &amp; nolle solummodo ex seipsa, potest quoque similiter illud 
      <lb ed="#L" n="55"/>nolle; Possibilitate vero sequente &amp; determinata, actuata seu ordinata non potest. De scientia 
      <lb ed="#L" n="56"/>quoque Dei complexa posteriorum scitorum similiter iudicandum: Ex quibus insuper cla¬ 
      <!--867.xml-->
      <pb ed="#A" n="834"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>re patet quomodo significent, differant &amp; conueniant in ista materia, potuit, potuisset, 
      <lb ed="#L" n="2"/>posset &amp; potest, posse, possibilitas, potentia &amp; potestas. Quomodo insuper potentia in 
      <lb ed="#L" n="3"/>Deo &amp; in homine ad aliquem actum pro nunc, quem non habet nunc, potest educi seu 
      exi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>re in illum, &amp; quomodo hoc non potest: Quod etiam Deus &amp; creatura est aliqualis vel 
      <lb ed="#L" n="5"/>non est, puta volens hoc vel nolens, sciens vel non sciens, &amp; posset ac potest possibilitate 
      <lb ed="#L" n="6"/>praecedente absoluta seu non repugnantiae non esse talis vel esse sine mutatione quacunque; 
      <lb ed="#L" n="7"/>Possibilitate vero ordinata seu actuabili non sic potest. Amplius autem &amp; quod diuina 
      vo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lutio est semper aeque libera &amp; contingens intrinsece, quare &amp; aeque libera &amp; contingens 
      in<lb ed="#L" n="9" break="no"/>trinsece respectu praesentium &amp; praeteritorum, sicut respectu futurorum, &amp; semper aeque 
      <lb ed="#L" n="10"/>necessaria, quare &amp; aeque necessaria respectu futurorum, sicut respectu praesentium &amp; 
      prae<lb ed="#L" n="11" break="no"/>teritorum. Item quod Deus possibilitate praecedente, seu quantum est de ratione diuinae 
      <lb ed="#L" n="12"/>potentiae nude &amp; absolute consideratae, siue de potentia absoluta, aut non repugnantiae 
      <lb ed="#L" n="13"/>posset &amp; potest nunc &amp; semper in futurum non velle, &amp; nunquam in praeterito voluisse 
      vo<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lutum quodcunque posterius futurum, praesens atque praeteritum: Potentia autem 
      sequen<lb ed="#L" n="15" break="no"/>re &amp; determinata, actuata seu ordinata non potest. Et idem est de Deum posse velle, &amp; 
      vo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>luisse, quod nunquam volet, vult, aut voluit, &amp; non posse; De posse quoque non facere, 
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; non fecisse, quod faciet, facit, aut fecit, similiter &amp; non posse; ac posse facere aut fecisse 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod non faciet, facit, nec fecit, similiter &amp; non posse; Quare &amp; correspondenter quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>res quaelibet nunc futura posset &amp; potest pro nunc non fore; &amp; quaelibet res creata nunc 
      prae<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sens posset seu potest nunc &amp; pro nunc non esse, quaelibet etiam res praeterita similiter non  
      <lb ed="#L" n="21"/>fuisse, correspondenter quoque non possunt: Quod etiam res, quae non est futura, potest 
      <lb ed="#L" n="22"/>esse futura, &amp; quae non est nunc, potest nunc &amp; pro nunc esse, &amp; quae nunc non est praeterita, 
      <lb ed="#L" n="23"/>potest nunc esse praeterita, atque quod correspondenter non possunt. Praeterea, quod de 
      futu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ris contingentibus apud Deum est veritas determinata, apud creaturam vero nequaquam, 
      ni<lb ed="#L" n="25" break="no"/>si Deo forsitan reuelante; imo &amp; quod apud Deum est intrinsece aeque determinata veritas de 
      <lb ed="#L" n="26"/>futuris, sicut de praesentibus atque praeteritis; quare &amp; quod apud Deum intrinsece est 
      aequa<lb ed="#L" n="27" break="no"/>lis contingentia &amp; libertas respectu praesentium &amp; praeteritorum, sicut respectu futurorum, 
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; aequalis necessitas respectu futurorum, sicut respectu praesentium &amp; praeteritorum; apud 
      <lb ed="#L" n="29"/>causas vero inferiores non est sic aequalis contingentia aut libertas, neque necessitas sic 
      <lb ed="#L" n="30"/>aequalis. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e513">
                  <lb ed="#L" n="31"/>Vt autem hae veritates praeclare secundum Philosophorum sententiam oppositis suis 
      iux<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ta positis magis effulgeant, Ecce que communiter opponuntur; Obiiciunt siquidem aliqui 
      <lb ed="#L" n="33"/>contra necessitatem sequentem, siue secundum aeternitatem in voluntate diuina praedictam 
      <lb ed="#L" n="34"/>saltem respectu effectuum futurorum, dicentes, Deus prius potuit noluisse quod vult, &amp; 
      vo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>luisse quod non vult, non praesciuisse quoque quod praescit, ac praesciuisse quod non praescit; 
      <lb ed="#L" n="36"/>Non enim est impotentior quam sit homo; Vnde &amp; Petrus 1. sentent. dist. 40. dicit, quod 
      <lb ed="#L" n="37"/>Deus ab aeterno potuit istum non predestinare: &amp; supra dist. 38. dicit Deum potuisse non 
      pre<lb ed="#L" n="38" break="no"/>scire quod fit; &amp; super istam sententiam multis ibi distinctionibus &amp; capitulis sustentatur, quem  
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; plurimi imitantur. Rursum, vt dicunt, Deus potuit non facere quod facit aut fecit, 
      fa<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cere quoque quod non facit aut fecit, aliter insuper &amp; alia facere ac fecisse; Potest quoque 
      <lb ed="#L" n="41"/>Deus non facere que faciet, &amp; quae non faciet facere: Alias etenim non esset omnipotens, 
      <lb ed="#L" n="42"/>sed ligaretur. Hoc idem multe vulgatae autoritates Scripturae canonicae, &amp; canonicorum 
      <lb ed="#L" n="43"/>Doctorum planissime contestantur. Quare &amp; / opinio Petri Abelardi affirmans, vt recitat 
      Ber<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nardus epistola decima, quod ea solummodo Deus possit facere vel dimittere, vel eo modo 
      <lb ed="#L" n="45"/>tantum, vel eo tempore quo facit, non alio, a Papa Innocentio tanquam heretica damnabatur, 
      <lb ed="#L" n="46"/>testante rescripto eius bullato inter epistolas Bernardi decimo quarto loco transcripto. 
      Ste<lb ed="#L" n="47" break="no"/>phanus quoque Parisiensis Episcopus damnauit articulum asserentem, quod Deum necesse 
      <lb ed="#L" n="48"/>est facere quicquid immediate sit ab ipso; Error, inquiens; siue intelligatur de necessitate 
      co<lb ed="#L" n="49" break="no"/>actionis, quia tollit libertatem; siue de necessitate immutabilitatis, quia ponit 
      impossibili<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tatem aliter faciendi. Item non est necessarium absolute futura contingentia euenire; quare 
      <lb ed="#L" n="51"/>&amp; reuelationes, promissiones, iurationes, &amp; // praedictiones, Dei, Christi, &amp; Prophetarum, 
      <lb ed="#L" n="52"/>possunt simili possibilitate falsari; quare &amp; contra istam sententiam, sicut contra oppositam 
      <lb ed="#L" n="53"/>redeunt omnes absurditates capitulorum quamplurium praemissorum. Item secundum hic 
      <lb ed="#L" n="54"/>&amp; quinquagesimo huius praemissa, non est necesse necessitate praecedente Deum velle quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>vult, quare &amp; opposite potest illud non velle, &amp; simili ratione quod non vult velle. Cum 
      er<lb ed="#L" n="56" break="no"/>go illa potentia non sit otiosa in Deo, potest exire in actum; quare &amp; simpliciter potest velle 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod non vult. Quamobrem &amp; rationes per viam immutabilitatis trigesimo secundo 
      hu<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ius inductae nequaquam procedunt, vel si procedant, cum ex sententia ista sequatur, 
      <!--868.xml-->
      <pb ed="#A" n="835"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Deum posse nolle quod vult, &amp; velle quod non vult, &amp; Deum esse mutabilem simili¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>liter consequetur. Item etsi volutio &amp; cognitio Dei esset necessaria quoquomodo non  
      <lb ed="#L" n="3"/>tamen ita necessaria respectu futurorum, sicut respectu praesentium &amp; praeteritorum; 
      qua<lb ed="#L" n="4" break="no"/>re fieret magis necessaria re praesenti sine mutatione quacunque, quod trigesimum 
      hu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ius infirmat, vel per mutationem in ipso, quod trigesimum secundum huius eneruat. 
      <lb ed="#L" n="6"/>Nisi enim diuina volutio atque cognitio esset magis necessaria respectu praesentium &amp; 
      praete<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ritorum quam futurorum, posset Deus aequaliter non velle &amp; non scire praesentia &amp; praeterita, 
      <lb ed="#L" n="8"/>sicut futura; quare &amp; illa nedum possent solumodo, imo &amp; aequaliter possent non esse, &amp; non  
      <lb ed="#L" n="9"/>fuisse, sicut ista non fore, Esset quoque in eis nedum contingentia ad vtrumlibet &amp; libertas, 
      <lb ed="#L" n="10"/>verum &amp; tanta sicut in futuris, &amp; tanta necessitas in futuris sicut in illis: Veritas insuper 
      de<lb ed="#L" n="11" break="no"/>terminata, imo &amp; determinata aequaliter hic &amp; ibi; quae omnia tam ratio quam autoritas 
      <lb ed="#L" n="12"/>multiplex prohibet manifeste. Si namque res praesens posset pro nunc non esse, &amp; praeterita 
      <lb ed="#L" n="13"/>non fuisse, per aliquam mutationem, de tali videlicet in non tale hoc posset, quod 
      contra<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dictionem implicat euidenter; Expediret quoque hominibus ita consiliari de praeteritis, 
      si<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cuti de futuris; imo non expediret consiliari de istis, sicut nec de illis; Posset quoque 
      secun<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dum istam sententiam deuirginata reuirginari, sicut e contra. Philosophus etiam 1. peri 
      her<lb ed="#L" n="17" break="no"/>menias vlt. Esse, inquit, quod est, quando est, &amp; non esse, quod non est, quando non est, 
      ne<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cesse est; quod etiam contestari videntur autoritates Auerrois, Hugonis, &amp; Petri sexto 
      hu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ius praescriptae, aliaeque non paucae. Idem quoque Philosophus vbi prius astruit euidenter, 
      <lb ed="#L" n="20"/>quod in praeteritis est necessitas determinataque veritas, in futuris vero nequaquam, sed 
      con<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tingentia ad vtrumlibet, &amp; libertas, ac indeterminatio veritatis, &amp; quod si omnia futura 
      ne<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cessario fierent, consiliari vel negotiari nullatenus oportere. Qui etiam 3. Ethic. 7. ostendit 
      <lb ed="#L" n="23"/>consilium non esse de necessarijs quibuscunque, sed tantum de his quae sunt in nobis, in 
      <lb ed="#L" n="24"/>nostra scilicet potestate: Qui &amp; infra sexti secundo, Non est, inquit, eligibile nihi ffactum, 
      <lb ed="#L" n="25"/>puta nullus eligit Ilion captam fuisse; Nec enim consiliatur de facto, sed de futuro &amp; 
      con<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tingenti: factum autem non contigerit non fieri; propter quod recte Agatho, Solo 
      e<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nim ipso e Deus priuatur, Ingenita facere quae vtique sunt facta. Qui &amp; in de Mundo 
      <lb ed="#L" n="28"/>vlt. dicit, Ita est autem staturum in facto quidem vnum fatorum Atropos dictum, id est, 
      im<lb ed="#L" n="29" break="no"/>permutabile, eo quod omnia quae facta sunt, immutabilia sunt. Quibus &amp; concorditer Pli 
      <lb ed="#L" n="30"/>nius 2. Naturalis historiae, dicit, Deum non posse facere, vt qui vixit, non vixerit, qui 
      hono<lb ed="#L" n="31" break="no"/>res gessit, non gesserit, nullumque habere in praeterita ius nisi obliuionis. Haec eadem 
      senti<lb ed="#L" n="32" break="no"/>unt multi Doctores Catholici multis locis, specialiter autem reuirginationi corruptae videtur 
      <lb ed="#L" n="33"/>contradicere Amos 5. Virgo, inquiens, Israel proiecta est in terram suam, non est qui suscitet 
      <lb ed="#L" n="34"/>eam; super quod glossa; Ita sit vt virgo Israel quae etrauerit, non habeat suscitantem, quia qui 
      <lb ed="#L" n="35"/>semel ab vnione discesserit, &amp; virginitatem, quam cum vno viro habebat, perdiderit, pristinum 
      <lb ed="#L" n="36"/>statum &amp; virginitatem &amp; vnionis beatitudinem recipere non valebit. Vnde &amp; Hieronymus 
      <lb ed="#L" n="37"/>ad Eustochiam virginem, epistola 82. sic scribit; Caue, quaeso, ne quando dicat de te Deus, 
      <lb ed="#L" n="38"/>Virgo Israel cecidit, &amp; non est qui suscitet eam, audenter, audenter loquar, cum omnia possit 
      <lb ed="#L" n="39"/>Deus, suscitare virginem non potest post ruinam; Valet quippe liberare de poena, sed 
      <lb ed="#L" n="40"/>non vult coronare corruptam: &amp; allegatur in canone tricesima secunda, quaestione quinta, 
      <lb ed="#L" n="41"/>Si Paulus. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e669">
                  <lb ed="#L" n="42"/>Vt autem istis insultibus tutius occurratur, probanda sunt veritates praemissae, vt sic scuto 
      <lb ed="#L" n="43"/>veritatis solidae circundante, non timeatur a timore quocunque. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e677">
                  <lb ed="#L" n="44"/>Pro prima siquidem veritate sciendum, quod nolle priuatiue dicitur nolle propter 
      priuati<lb ed="#L" n="45" break="no"/>onem actus volendi, id est, non velle; Nolle vero positiue dicitur nolle per actum 
      vo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>luntatis positiuum actui volendi contrarium, quasi respuere, vel odire: hoc autem 
      <lb ed="#L" n="47"/>manifeste consequitur ex praemissis; Nam secundum prius ostensa, Deus nequaquam 
      <lb ed="#L" n="48"/>aliter &amp; aliter intrinsece aut temporaliter seu volubiliter secundum volumina temporum 
      <lb ed="#L" n="49"/>successiua, sed aeternaliter, immutabiliter &amp; stabiliter est quicquid est intrinsece 
      quo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>uismodo.  
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e695">
                  <lb ed="#L" n="51"/>Secunda similiter veritas sequitur euidenter. Nam secundum praemissa, in aeternitate nulla 
      <lb ed="#L" n="52"/>est prioritas aut posterioritas duratiua, nec vlla successio hinc in illud, 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e702">
                  <lb ed="#L" n="53"/>Tertia vero videtur patere virtute duarum priorum. Si enim est ibi aliqualis prioritas, 
      <lb ed="#L" n="54"/>sicut omnes fatentur, &amp; nulla secundum tempus, nec secundum aeternitatem, relinquitur 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod tantum secundum naturam, cum alij prioritatis modi non habeant ibi locum. Pro 
      <lb ed="#L" n="56"/>hac tamen veritate plenius ostendenda sciendum, qd potentia volutiua in Deo, sicut &amp; in 
      cre<lb ed="#L" n="57" break="no"/>atura, praecedit naturaliter quodammodo suum actum, sicut causa causatum, gignens genitum, 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; producens productum, qui modus prioritatis in diuinis 30. adi huius plenius est ostensus: 
      <!--869.xml-->
      <pb ed="#A" n="836"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>hec autem potentia volutiua secundum prius ostensa, quarto huius &amp; quinto, etiam 
      compie<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tissime praeparata siue disposita, quatenus praecedit naturaliter liberum actum suum ad 
      ex<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tra, quem nunc praesentialiter &amp; aeternaliter elicit, posset illum non elicere, quia non 
      <lb ed="#L" n="4"/>est ibi necessitas antecedens, imo aequaliter, contingenter, indifferenter ac libere 
      secun<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dum contradictionem se habet ad producendum illum &amp; non. Haec autem naturalis seu 
      cau<lb ed="#L" n="6" break="no"/>salis prioritas apud Deum aeternum similis est quodammodo prioritati temporali apud 
      ho<lb ed="#L" n="7" break="no"/>minem temporalem, quam prius tempore potuit noluisse quod nunc vult; quare &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dum similitudinem protensionis, prioritatis temporalis dicitur, quod prius Deus potuit 
      <lb ed="#L" n="9"/>noluisse quod nunc vult; vbi tamen non proprie significatur prioritas temporalis, sed 
      so<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lum prioritas naturalis seu causalis, potentiae liberae secundum contradictionem ad liberum 
      <lb ed="#L" n="11"/>actum suum. Veruntamen apud hominem temporalem praeter istam prioritatem 
      tempo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ralem, est &amp; illa prioritas naturalis atque causalis, potentiae scilicet volutiuae &amp; actiuae ad  
      <lb ed="#L" n="13"/>actum. Potentia namque volutiua humana, quantum est de se etiam sufficientissime 
      pre<lb ed="#L" n="14" break="no"/>parata, quatenus praecedit naturaliter liberum actum suum, quem praesentialiter nunc 
      <lb ed="#L" n="15"/>producit, posset illum non producere, quia non est ibi necessitas antecedens, sed 
      aequali<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ter, contingenter, indifferenter, ac libere secundum contradictionem se habet ad 
      produ<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cendum illum, &amp; non, sicut patet ex quarto huius, &amp; quinto. Verum vt istud clarius elus 
      <lb ed="#L" n="18"/>cescat, ponatur secundum praehabita in probatione octauae veritatis quinti huius, 
      creatu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>ram rationalem Angelum vel hominem fuisse creatam in A instanti praeterito cum 
      dispo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sitione sufficientissima ad volendum, &amp; voluisse in illo bene vel male, puta Angelum 
      be<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ne, hominem vero male, nec vltra A fuisse; vterque igitur secundum Corollarium 
      quar<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ti huius, libere secundum contradictionem voluit in A, iste bene, ille male; quare &amp; 
      v<lb ed="#L" n="23" break="no"/>terque potuit, &amp; consequenter prius potuit non taliter voluisse: Verbum namque 
      praete<lb ed="#L" n="24" break="no"/>riti temporis prius importat, quod recte nequit intelligi de prioritate temporali, nec alia 
      <lb ed="#L" n="25"/>qualibet successiua, sed tantum de prioritate naturali &amp; causali praedicta. Maxima 
      quo<lb ed="#L" n="26" break="no"/>que causa, quare videtur dicendum, quod Deus &amp; homo prius potuit noluisse quod vult, 
      <lb ed="#L" n="27"/>est vt soluetur in eis contingentia &amp; libertas, quae videntur possibilitatem ad oppositum 
      se<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cundum prioritatem temporalem necessario importare: Verum non necessario hanc 
      im<lb ed="#L" n="29" break="no"/>portant, sed tantum illam prioritatem causalem praedictam, sicut ex septima &amp; octaua 
      veri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tatibus quinti huius, &amp; ex earum defensionibus sexto huius, &amp; specialiter ex dictis 
      Iohan<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nis Scoti positis ibi patet. Potuit ergo Deus similiter prius causaliter noluisse priuatiue 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod nunc vult, quare &amp; similiter positiue. Hunc autem arbitror intellectum Doctorum 
      quo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rundam dicentium potentias actiuas in quodam priori ad actus suos posse non producere 
      il<lb ed="#L" n="34" break="no"/>los actus, sed contrarias aliquando. Huius autem prioritatis causalis in Deo aeterno 
      igno<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rantiam puto causam, quare aliqui forsitan opinantur Deum aeternum, sicut hominem 
      <lb ed="#L" n="36"/>temporalem, secundum prius &amp; posterius in tempore, aliter &amp; aliter successiue 
      intrinse<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ce posse &amp; agere, affici &amp; disponi. Propter similitudinem namque harum duarum 
      simi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>litudinum, &amp; consuetudinem maximam hominum temporalium mensurandi potentias &amp; 
      <lb ed="#L" n="39"/>actiones temporales secundum prius &amp; posterius in tempore, nequaquam dijudicat inter illas, 
      <lb ed="#L" n="40"/>sed illam causalem estimant temporalem: Non sic autem non sic secundum Patrum 
      senten<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tiam, sed longe aliter sentiendum. Imaginandum itaque, veritatis imaginem imitando, Deum 
      <lb ed="#L" n="42"/>eternum non temporaliter nec instantanee temporali instanti, sed supertemporaliter &amp; 
      super<lb ed="#L" n="43" break="no"/>instantanee instantiae temporalis, in instanti aeternitatis vnico &amp; simplicissimo aliquid 
      poste<lb ed="#L" n="44" break="no"/>rius libere voluisse; &amp; quomodo prius potuit illud volutum noluisse, quia non prioritate in 
      <lb ed="#L" n="45"/>tempore neque in aeternitate, sed tantum prioritate causali praedicta: quod vt homines 
      tempo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>rales temporaliter cogitantes per instans temporis esse notissimum, ad instans aeternitatis 
      ig<lb ed="#L" n="47" break="no"/>notius vtcunque consurgant; iuxta imaginem de creaturis praemissam imaginandum, quod 
      <lb ed="#L" n="48"/>Deus in instanti creationis mundi, quod sit A aliquid inferius libere voluisset, &amp; nunquam I 
      <lb ed="#L" n="49"/>post temporaliter habuisset potentiam libere volutiuam, sicut nec proprie temporaliter 
      ha<lb ed="#L" n="50" break="no"/>buit. Imaginetur enim per impossibile forsitan vel per possibile, vt videtur, quod ipsi A 
      <lb ed="#L" n="51"/>nullum tempus successit, vel per impossibile quod ipsi Deo immediate post A fuisset 
      ademp<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ta potentia libere volutiua, &amp; quomodo prius potuit illud volutum noluisse, quia non 
      prio<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ritate temporis nec aeternitatis, sed tantum naturae seu causae: Nec potest quis ponere 
      du<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rationem aliquam successiuam, &amp; longam ante A, sicut ostensum fuerat primo primi: 
      <lb ed="#L" n="55"/>vel forte contra proteruum saltem imaginetur Deum non praecessisse A per durationem 
      <lb ed="#L" n="56"/>aliquam partibiliter successiuam. Hoc idem videtur posse ostendi, nulla imaginatione 
      huius<lb ed="#L" n="57" break="no"/>modi suffragante, sed ipsa sola &amp; solida catholica veritate; Deus enim creauit mundum in A. 
      <lb ed="#L" n="58"/>tuncque voluit libere mundum esse, quare secundum quod obijciebatur in primis, prius potuit 
      <!--870.xml-->
      <pb ed="#A" n="837"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>noluisse mundum tunc esse. Sed qua prioritate? Non temporis, non aeternitatis, non dura¬
      <lb ed="#L" n="2"/>tionis successiuae, sed tantum naturae &amp; causae, sicut superius est ostensum. De potentijs 
      au<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tem naturalibus &amp; irrationalibus, licet praecedant naturaliter &amp; causaliter suos actus, aliter 
      <lb ed="#L" n="4"/>sentiendum. Ibi namque non est libertas contradictionis ad agendum &amp; non agendum, sed 
      <lb ed="#L" n="5"/>necessitas antecedens, sicut constat ex prius ostensis secundo huius &amp; quarto. Licet etiam 
      po<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tentia volutiua in Deo ad // intra praecedat quoquomodo causaliter suum actum, quo videlicet 
      <lb ed="#L" n="7"/>vult se esse, vult &amp; amat sua essentialia vniuersa; non tamen potest aut prius causaliter 
      po<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tuit non sic velle, quia per modum naturae &amp; necessitatis praecedentis, non libertatis 
      contra<lb ed="#L" n="9" break="no"/>dictoriae ita facit, sicut &amp; generat atque spirat: Obiectiones autem contrarias possibiles fieri 
      <lb ed="#L" n="10"/>quadragesimum tertium primi soluit.  
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e874">
                  <lb ed="#L" n="11"/>Quarta veritas satis claret ex tertia &amp; probatione ipsius; secundum siquidem quartae 
      sen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tentiam, forsitan exponendum illud Psalmi secundi, Filius meus es tu, ego hodie genuite: 
      <lb ed="#L" n="13"/>B non enim videtur accipiendum proprie ibi diem, pro die fluxibilis temporis, sed pro dic 
      <lb ed="#L" n="14"/>seu instanti aeternitatis, vbi nihil prius aut posterius successiue, sicut praemissa isto capitulo 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; proximo manifestant: quare &amp; Augustinus illud exponendo sic ait; Hodie quia 
      praesen<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tiam significat, atque in aeternitate nec praeteritum quicquam est quasi esse desierit, nec 
      <lb ed="#L" n="17"/>futurum quasi nondum sit, sed praesens tantum, quia quicquid aeternum est, semper est,  
      <lb ed="#L" n="18"/>diuinitus accipitur secundum illud dictum, Ego hodie genui te, quo sempiternam 
      gene<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rationem virtutis &amp; sapientiae Dei, qui est vniggnitus Filius, fides sincerissima &amp; 
      catho<lb ed="#L" n="20" break="no"/>lica praedicat. Hodie ergo instantaneam praesentiam aeternitatis designat, &amp; tamen non  
      <lb ed="#L" n="21"/>dicit hodie gigno te, quod tamen verissime diceretur, sed, Hodie genui te, vt significet 
      <lb ed="#L" n="22"/>nullam esse prioritatem temporalem seu // duratiuam Patris ad Filium, sicut quidam hae 
      <lb ed="#L" n="23"/>retici fabricarunt, sed tantum quandam prioritatem originis siue causae, de qua tricesimo 
      <lb ed="#L" n="24"/>secundi plenius tractabatur: secundum quem modum &amp; Angelus nunc primo creatus. 
      <lb ed="#L" n="25"/>cognoscens &amp; volens posset dicere actui suo, Ego nunc in hoc praesenti instanti genui te siue 
      <lb ed="#L" n="26"/>produxi. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e911">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Pro quinta vero sciendum quod duplex est necessitas, scilicet praecedens, &amp; sequens, sicut 
      <lb ed="#L" n="28"/>secundo huius &amp; post saepius dicebatur; ideo correspondenter duplex est potentia, 
      possibili<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tas, seu potestas, scilicet praecedens &amp; sequens. Praecedens est quasi contraria necessitati 
      praece<lb ed="#L" n="30" break="no"/>denti, qua scilicet, posita potentia seu causa actiua sufficientissime praeparata, quatenus ipsa 
      <lb ed="#L" n="31"/>precedit naturaliter &amp; causaliter suum actum, possibile est secundum contradictionem actum 
      <lb ed="#L" n="32"/>produci, &amp; non produci, quia non est ibi necessitas antecedens, sed contingentia ad vtrum. 
      <lb ed="#L" n="33"/>libet, &amp; libertas contradictionis, sicut in ostensione tertiae dicebatur. Potentia autem sequens 
      <lb ed="#L" n="34"/>simili modo opponitur necessitati sequenti. Potentia etiam nude &amp; absolute considerata est 
      <lb ed="#L" n="35"/>potentia actiua, quatenus praecedit actum, nec limitatur aut determinatur per aliquid. 
      Po<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tentia vero absoluta seu non repugnantiae dici potest, qua possibile dicitur quicquid 
      contra<lb ed="#L" n="37" break="no"/>dictionem &amp; repugnantiam formaliter non includit in consequentia bona simpliciter &amp; 
      for<lb ed="#L" n="38" break="no"/>mali, de qua primo primi in ostensione primae suppositionis plenius dicebatur, &amp; 
      correspon<lb ed="#L" n="39" break="no"/>det necessario simpliciter &amp; penitus absolute, quod scilicet non esse, repugnantiam 
      contra<lb ed="#L" n="40" break="no"/>dictionis formaliter implicat &amp; inuoluit: vnde Philosophus I. Prior. definit contingens 
      <lb ed="#L" n="41"/>oppositum necessario isto modo; dico autem contingere vel contingens, quo non 
      ex<lb ed="#L" n="42" break="no"/>istente necessario, scilicet absolute, posito tamen in esse, nihil erit propter hoc 
      impos<lb ed="#L" n="43" break="no"/>sibile: quo posito, inquit, in esse, scilicet per illam speciem obligationis, quae positio 
      no<lb ed="#L" n="44" break="no"/>minatur, nihil erit, id est, accidet in consequentia formali simpliciter impossibile, scilicet 
      <lb ed="#L" n="45"/>simpliciter &amp; penitus absolute, quod contradictionem formaliter implicet &amp; includat. Ab 
      <lb ed="#L" n="46"/>hac autem potentia absoluta &amp; non repugnantiae, puto Deum dici omnipotentem 
      vera<lb ed="#L" n="47" break="no"/>citer atque esse. His igitur expositionibus nominum praelibatis, haec quinta veritas de 
      po<lb ed="#L" n="48" break="no"/>sterioribus Dei volutis intellecta, per quartam &amp; probationem illius ostenditur manifeste. 
      <lb ed="#L" n="49"/>Quis etenim dubitat ad volutionem Dei ad extra non esse necessitatem praecedentem, sed 
      li<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bertatem contradictionis purissimam, quare &amp; potentia praecedente secundum 
      expositio<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nem potentiae praecedentis praemissam, ipsum posse nolle quod sic vult? Quis etiam 
      dixe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rit Deum omnipotentem, quantum est de ratione suae potentiae nude &amp; absolute consideratae, 
      <lb ed="#L" n="53"/>seu etiam de potentia absoluta, aut non repugnantiae secundum expositiones priores, non 
      <lb ed="#L" n="54"/>posse nolle, quod sic vult? Vnde &amp; Iohannes Scotus super 1. sentent. dist. 40. proposita 
      <lb ed="#L" n="55"/>quaestione, Vtrum praedestinatus possit damnari, respondendo primo dicit, quod 
      praede<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stinatio proprie sumpta dicit actum voluntatis diuinae, scilicet electionem alicuius 
      creatu<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rae intellectualis seu rationalis ad gratiam &amp; gloriam: Secundo distinguit quaestionem 
      pro<lb ed="#L" n="58" break="no"/>positam secundum compositionem &amp; diuisionem; &amp; negato sensu composito, dicit quod 
      <!--871.xml-->
      <pb ed="#A" n="838"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>in sensu diuiso haec duo, scilicet esse praedestinatum &amp; posse damnari, diuisim in duabus 
      cate<lb ed="#L" n="2" break="no"/>goricis dicuntur de eodem, nec ideo opposita sunt simul vera, nec etiam potest vnum 
      succe<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dere alteri; // quia in aeternitate non potest esse successio; sed ista sunt vera simul, in 
      quan<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tum volutio diuina consideratur, vt prior, naturaliter transitu ipsius super istud obiectum, 
      <lb ed="#L" n="5"/>quod est gloria isti, in illo priori naturaliter, non repugnat sibi esse oppositi obiecti, imo 
      <lb ed="#L" n="6"/>posset essentialiter esse oppositi, sed non simul amborum. Quis insuper concesserit 
      creatu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ram rationalem, maxime si voluerit &amp; noluerit tantummodo ex seipsa, ex necessitate 
      prae<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cedente, &amp; non ex libertate contradictionis producere liberum velle suum, vel etiam 
      <lb ed="#L" n="9"/>sicut de facto nunc vult, Deo scilicet praeagente, &amp; ex necessitate praecedente respectu 
      <lb ed="#L" n="10"/>inferiorum causarum, &amp; non ex libertate contradictionis respectu illarum producere 
      li<lb ed="#L" n="11" break="no"/>berum velle suum, quare &amp; correspondenter posse potentia praecedente illud nequaquam  
      <lb ed="#L" n="12"/>producere? Nec aliquis aestimabit creaturam rationalem, quantum est de ratione suae 
      po<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tentiae nude &amp; absolute consideratae, &amp; de potentia absoluta, &amp; non repugnantiae non E 
      <lb ed="#L" n="14"/>posse nolle hoc quod nunc vult. Quomodo namque, isto nunc volente cras legere, ista 
      <lb ed="#L" n="15"/>simplex categorica, Iste non vult nunc cras legere, per se simpliciter &amp; formaliter 
      abso<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lute repugnantiam implicat, aut contradictionem includit? Quis enim tam nescius in 
      po<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sitione obligatoria, vt hac admissa tanquam possibili, non se faciliter a contradictione 
      de<lb ed="#L" n="18" break="no"/>fendat, &amp; ab omni impossibili absolute, omne sequens formaliter concedendo, repugnans 
      <lb ed="#L" n="19"/>negando, impertinens reijciendo, sicut Iuristae? Alias etenim quocunque vno posito, posset 
      <lb ed="#L" n="20"/>de quolibet disputari, vel secundum suam qualitatem, si voluerit, respondendo, sicut &amp; de 
      <lb ed="#L" n="21"/>isto; In A. hoc praesenti instanti existenti Londini, si ponatur tanquam absolute possibile, 
      <lb ed="#L" n="22"/>&amp; similiter admittatur, Iste non est Londini, sed Romae in A. nulla contradictio formaliter 
      <lb ed="#L" n="23"/>sequitur, nec aliquod impossibile absolute, licet vt nunc &amp; per accidens contradictio &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>impossibile absolute consequi videatur, quod iste videlicet, qui est Londini in A. non sit 
      <lb ed="#L" n="25"/>Londini, sed sit Romae in A.; istud tamen per se simpliciter &amp; absolute constat non sequi:&amp; 
      <lb ed="#L" n="26"/>quod enim iste sit Londini in A. non est necessarium absolute, nec esse Londini in A. per se 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; essentialiter inest huic in A. Imo quatenns est de natura rei, &amp; de rerum potentia 
      ab<lb ed="#L" n="28" break="no"/>soluta, non repugnaret hoc non inesse huic in A. Potuit enim iste arripuisse iter a diu, 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; in A. vel prius Romam finaliter peruenisse. Simili quoque modo iste homo qui in A. est 
      <lb ed="#L" n="30"/>albus &amp; sedens, potest in A. non esse in A. albus nec sedens, sed niger &amp; stans aut iacens. 
      <lb ed="#L" n="31"/>Et si quis obijciat quod simili modo posset seu potest Deus non esse; falsissimum est, 
      si<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cut corollarium decimiquarti primi docet. Hanc autem sententiam plane testatur 
      Iohan<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nes Scotus super 1. sentent. distinctione secunda, Voco, inquiens, contingenter causatum, 
      <lb ed="#L" n="34"/>cuius oppositum posset fieri quando illud sit: &amp; infra super dist. 39. Non modo, inquit,  
      <lb ed="#L" n="35"/>Est causa contingens, quia praeexistebat ante illud instans in quo causat, &amp; tunc vt 
      prae<lb ed="#L" n="36" break="no"/>existens potuit causare vel non causare; quia sicut hoc ens quando est, est necessarium  
      <lb ed="#L" n="37"/>vel contingens, ita causa quando causat, tunc causat necessario vel contingenter. Ex 
      <lb ed="#L" n="38"/>quo igitur in isto instanti voluntas causat hoc velle, &amp; non necessario, ideo contingenter; 
      <lb ed="#L" n="39"/>est igitur potentia causae ad oppositum eius quod causat sine successione, &amp; illa potentia 
      <lb ed="#L" n="40"/>realis est potentia prioris naturaliter, vt actus primi, omnia quae sunt posteriora 
      naturali<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ter vt actus secundi: actus primus consideratus in illo instanti, in quo est prior 
      natura<lb ed="#L" n="42" break="no"/>liter actu secundo, ita ponit illum in esse tanquam effectum suum contingenter; qui vt 
      <lb ed="#L" n="43"/>prior naturaliter posset eum non ponere, sed oppositum in esse. Qui &amp; ibidem 
      distinguen<lb ed="#L" n="44" break="no"/>do multifariam libertatem, sic ait, Est &amp; alia libertas non ita manifesta absque omni 
      suc<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cessione; ponendo enim voluntatem creatam tantum habere esse in vno instanti, &amp; quod 
      <lb ed="#L" n="46"/>ipsa in illo instanti habeat volutionem, non necessario tunc habet eam; quod &amp; 
      conse<lb ed="#L" n="47" break="no"/>quenter ostendit per artem obligatoriam, ponendo tanquam possibile illam volutionem 
      <lb ed="#L" n="48"/>in illo instanti non esse, sicut superius faciebam. Hanc eandem sententiam profitetur 
      <lb ed="#L" n="49"/>Henricus de Gandauo 5. de quolibet, quaestione quarta, dicens quod ista in sensu diuiso, E 
      <lb ed="#L" n="50"/>Quod Deus vult, non potest non velle, habet duplicem causam veritatis, de quarum 
      secun<lb ed="#L" n="51" break="no"/>da sic ait; Alia autem causa veritatis est, Deus non habet in se potentiam, qua posset ipsi 
      <lb ed="#L" n="52"/>inesse voluntas eius quod vult, quod falsum est, quia potestas in voluntate Dei circa esse 
      <lb ed="#L" n="53"/>actuale creaturarum, vt dictum est, nulla est necessitate determinata, imo quantum est de se, 
      <lb ed="#L" n="54"/>est ad vtrumlibet de volendo illud, &amp; non volendo, nihil cognoscendo de possibilitate vel 
      <lb ed="#L" n="55"/>non possibilitate succedendi circa voluntatem Dei actum nolendi post actum volendi, sed 
      <lb ed="#L" n="56"/>praecisam dicit possibilitatem ad vtrumque, quantum est de natura diuinae voluntatis, 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; in isto sensu similiter illa est falsa in sensu diuiso, Non sedentem non est possibile non  
      <lb ed="#L" n="58"/>sedere; ergo secundum eum, illum qui nunc non sedet, nunc &amp; pro nunc possibile est sedere. 
      <!--872.xml-->
      <pb ed="#A" n="839"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/> Hoc idem confirmat dictum sancti Thomae 1. part. sum, particula 10. quaest. 3. quinquagesi¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>mo huius scriptum. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1122">
                  <lb ed="#L" n="3"/>Veritas autem sexta ostenditur per hanc quintam, &amp; per ostensionem illius.
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1128">
                  <lb ed="#L" n="4"/>Pro septima veritate sciendum quod eadem est actuata &amp; etiam ordinata possibilitas 
      se<lb ed="#L" n="5" break="no"/>quens superius definita, &amp; possibilitas determinata, actuata, seu ordinata. Sicut enim 
      neces<lb ed="#L" n="6" break="no"/>sitas, qua omne quod est, quando est, necesse est esse, dicitur sequens, determinata, actuata &amp;  
      <lb ed="#L" n="7"/>ordinata; sic &amp; possibilitas opposita, qua secundum quosdam, aliquid quod est, dum est, 
      op<lb ed="#L" n="8" break="no"/>posite potest non esse, cognominatur eisdem nominibus propter defectum nominum seu 
      <lb ed="#L" n="9"/>si cognominum propriorum, differentiarum scilicet propriarum. Haec autem septima veritat 
      <lb ed="#L" n="10"/>taliter intellecta manifeste consequitur ex prius ostensis hic &amp; quinquagesimo huius supra. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Ostensum namque fuerat hic &amp; ibi, quod actum voluntatis diuinae sicuti &amp; humanae, quando 
      <lb ed="#L" n="12"/>est, necesse est esse necessitate sequente; quare possibilitate opposita, non est possibile ipsum 
      <lb ed="#L" n="13"/>non esse. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1152">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Pro octaua sciendum, quod scientia Dei est duplex, incomplexa scilicet &amp; complexa, 
      quo<lb ed="#L" n="15" break="no"/>modo homini ignoranti &amp; // balbutienti illam cognoscere &amp; exprimere est concessum, sicut 18. 
      <lb ed="#L" n="16"/>primi plenius ostendebat. Scientia autem Dei complexa scitorum posteriorum voluntate 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>uina per indem 18. est per voluntatem diuinam, quare &amp; illam negatiue &amp; affirmatiue 
      conse<lb ed="#L" n="18" break="no"/>quitur secundum veritates de ipsa praemissas. Scientia autem Dei incomplexa, &amp; simplicis 
      <lb ed="#L" n="19"/>apprehensionis nequaquam diuinam consequitur voluntatem. Deus enim sic cognoscit 
      ne<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cessario simpliciter cognoscibilia vniuersa, &amp; licet potentia cognitiua in Deo praecedat 
      quo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dammodo naturaliter seu causaliter istum actum, non est tamen quouis modo possibile quin 
      <lb ed="#L" n="22"/>semper producat &amp; habeat illum actum, sicut in ostensione tertiae veritatis de similibus 
      dice<lb ed="#L" n="23" break="no"/>batur: de scientia quoque Dei complexa scitorum priorum voluntate diuina similiter 
      senti<lb ed="#L" n="24" break="no"/>endum, sicut de eius scientia incomplexa. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1178">
                  <lb ed="#L" n="25"/>Pro nona reputo sentiendum quod, Potuit, dictum de Deo nequaquam proprie significet 
      <lb ed="#L" n="26"/>prioritatem temporalem, nec aliquam successiuam, sicut ex praemissis apparet, sed 
      priorita<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tem naturalem, seu causalem potentiae liberae secundum contradictionem ad liberum actum 
      <lb ed="#L" n="28"/>suum, secundum quam ptatem scilicet quatenus causa praecessit, sic actum potuit illum 
      <lb ed="#L" n="29"/>nullatenus produxisse, sicut in ostensione tertiae veritatis superius dicebatur: Si tamen de 
      cre<lb ed="#L" n="30" break="no"/>atura dicatur, potest vtraque prioritas congrue designari, quoniam apud ipsam vtraque 
      prio<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ritas reperitur, sicut ostensio tertiae patefecit. Conuenientius autem &amp; consuetius dicitur 
      ver<lb ed="#L" n="32" break="no"/>bum, Potuit, praeteriti temporis, pro praeterito, quam praesenti; sicut quod Deus potuit 
      <lb ed="#L" n="33"/>noluisse creare mundum in A. instanti praeterito quo creauit; &amp; de creaturis similiter, scilicet  
      <lb ed="#L" n="34"/>de Angelo &amp; homine in A. instanti praeterito creatis &amp; volentibus, sicut in ostensione tertiae 
      <lb ed="#L" n="35"/>dicebatur; quanquam &amp; de praesenti, licet minus consone possit dici, sicut quarta veritas 
      ex<lb ed="#L" n="36" break="no"/>primebat. Potuisset autem, sicut cuiuslibet animus acquiescit, eandem prioritatem 
      signifi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cat, &amp; hoc propinquius quam potuit huic prioritati causali secundum intellectionem 
      huma<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nam, &amp; remotius a prioritate temporali, quod &amp; dicitur conuenientius de praeterito quam 
      <lb ed="#L" n="39"/>praesenti; conuenientius tamen quam Potuit dicitur de praesenti. Potest etiam congrue 
      desig<lb ed="#L" n="40" break="no"/>nare potentiam nude &amp; absolute consideratam, siue potentiam absolutam, aut non 
      repugnan<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tiae, sicut quinta veritas loquebatur, vt sic dicatur, quod iste potuisset hoc vel illud, hoc est,  
      <lb ed="#L" n="42"/>quatenus fuit de ratione potentiae absolutae, ita quod nulla repugnantia formaliter secuta 
      fuis<lb ed="#L" n="43" break="no"/>iet. Posset, vt cuiuslibet concipit animus, eandem prioritatem naturalem &amp; causalem 
      signi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ficat, propinquius tamen secundum conceptionem humanam huic prioritati causali, &amp; 
      remo<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tius a prioritate temporali, quam Potuit, vel etiam Potuisset, quod etiam satis apparenter 
      sig<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nificat potentiam absolutam &amp; non repugnantiae, sicut de Potuisset est dictum: dicitur 
      au<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tem conuenientius de praesenti, quam Potuit, vel Potuisset; est enim praesentis temporis, de 
      <lb ed="#L" n="48"/>praeterito vero non dicitur, sicut illa; sed de futuro, sicut illa non dicuntur. Est enim secundum 
      <lb ed="#L" n="49"/>Logicos verbum ampliatiuum, quare sub voce praesentis temporis potest extendi vlterius ad  
      <lb ed="#L" n="50"/>futurum, vt sic dicatur, Deus posset cras nolle quod cras volet, &amp; facere quod non faciet; vbi 
      <lb ed="#L" n="51"/>tamen nequaquam proprie prioritas temporis, sed prioritas naturalis seu causalis, vel etiam 
      <lb ed="#L" n="52"/>potentia absoluta aut non repugnantiae designatur. Potest, similiter pro duobus temporibus 
      <lb ed="#L" n="53"/>dicitur, de praesenti scilicet &amp; futuro, quia est verbum extensiuum, seu ampliatiuum, vt 
      supe<lb ed="#L" n="54" break="no"/>rius dicebatur. Si autem dicatur de futuro, vt Deus potest cras nolle quod cras volet, &amp; non  
      <lb ed="#L" n="55"/>facere quod faciet, non significat proprie prioritatem temporalem, sed causalem seu 
      absolu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tam, &amp; non repugnantiae, sicut dictum est de Posset: Si autem de creatura, puta de homine 
      <lb ed="#L" n="57"/>diceretur, posset vtraque prioritas designari, sicut de Potuit dicebatur, quod etiam verum est, 
      <lb ed="#L" n="58"/>de Potuisset, quando de praeterito dicitur, &amp; de Posset, quando dicitur de futuro Si vero dica¬ 
      <!--873.xml-->
      <pb ed="#A" n="840"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tur de praesenti, &amp; pro praesenti, vt Deus nunc potest, &amp; pro nunc nolle quod nunc vult, non A 
      <lb ed="#L" n="2"/>ita plane significat prioritatem naturalem seu causalem praedictam; quare nec ita 
      admittiti<lb ed="#L" n="3" break="no"/>stud dictum animus audientis, sicut si diceretur, Potuit, Potuisset, seu Posset, sed renuit 
      quo<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dammodo &amp; resistit, sicut si diceretur de homine, Homo volens nunc quicquam, potest 
      <lb ed="#L" n="5"/>nunc &amp; pro nunc illud nolle, aut Homo nunc albus vel sedens, potest nunc &amp; pro nunc non 
      <lb ed="#L" n="6"/>esse albus vel sedens. Animus etenim accipit rem subiectam cum qualitate seu dispositione 
      <lb ed="#L" n="7"/>quam nunc habet, quam &amp; prima facie indicat necessario pro nunc esse, sicut &amp; omnis animus 
      <lb ed="#L" n="8"/>quasi pro quodam principio sibi naturaliter indito atque notorio accipit, quod, Omne quod 
      <lb ed="#L" n="9"/>est, quando est, necesse est esse, quare &amp; possibilitatem contrariam renuit, nec admittit. 
      I<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tem cum quod dicitur, Deus vel Homo potest nunc &amp; pro nunc nolle quod nunc vult, 
      <lb ed="#L" n="11"/>intelligatur de potentia nude &amp; absolute considerata, quatenus est de ratione potentiae, siue 
      <lb ed="#L" n="12"/>de potentia absoluta aut non repugnantiae, verum est &amp; veraciter concedendum, sicut 
      po<lb ed="#L" n="13" break="no"/>test haberi ex ostensione quintae veritatis praemissae: Multum tamen libentius recipit 
      ani<lb ed="#L" n="14" break="no"/>mus tale dictum, cum Posset, quam cum Potest, eo quod significatio huius facilius 
      inno<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tescit in Posset, quam in Potest. Secundum similem quoque modum potest differentia 
      in<lb ed="#L" n="16" break="no"/>ter Volui, Voluissem, Volo. Vellem; Feci, Fecissem, Facio, Facerem; &amp; similia 
      for<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sitan assignari. Posse vero, possibilitas, potentia &amp; potestas videntur significare 
      potenti<lb ed="#L" n="18" break="no"/>am praecedentem naturaliter seu causaliter suum actum, potentem libere secundum 
      contra<lb ed="#L" n="19" break="no"/>dictionem agere illum &amp; non; secundum quam sententiam dicit Philosophus 9. Meta; 
      <lb ed="#L" n="20"/>phys. 10. quod Potentiae rationales seu cum ratione sunt contrariorum: &amp; infra 18. quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>potentiae secundum rationem sunt contradictionis, quia possibile sic mouere, potest &amp; 
      <lb ed="#L" n="22"/>non sic, sicut quartum huius, &amp; vicesimum quintum primi plenius ostendebant: Possunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>etiam significare potentiam nudam &amp; absolutam, seu non repugnantiae supradictam, 
      se<lb ed="#L" n="24" break="no"/>cundum sententiam eiusdem Philosophi I. Prior. in ostensione quintae superius recitatam. 
      <lb ed="#L" n="25"/>Sic enim dicitur, quod in Deo fuit, est, aut erit, posse, possibilitas, potentia &amp; potestas 
      nolen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>di quod voluit, vult, aut volet, quod &amp; de creatura similiter dici potest. Haec autem ideo 
      dif<lb ed="#L" n="27" break="no"/>fusius paululum tractanda putaui, eo quod horum cognitio intellectum Sacrae Scripturae,C 
      <lb ed="#L" n="28"/>Doctorum, ac omnium communiter loquentium multum distinguit, elucidat &amp; serenat, &amp; 
      <lb ed="#L" n="29"/>eius ignorantia ipsum multum confundit, obnubilat &amp; obscurat. Hanc autem 
      profundita<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tem, ac alias praecedentes ille subtilissimus perscrutator Robertus Lincolniensis Episcopus 
      <lb ed="#L" n="31"/>profundissime fodiens, etiam vsque ad fundamentum in eis, inueniens etiam ac ostendeno 
      <lb ed="#L" n="32"/>clarissime quomodo Deus prius potuit &amp; non potuit non sciuisse aut noluisse quod scit aut  
      <lb ed="#L" n="33"/>sciuit, vult aut voluit, &amp; quomodo posset &amp; non posset, potest &amp; non potest non scire &amp; 
      <lb ed="#L" n="34"/>nolle quod scit &amp; vult, postquam de libero arbitrio 7. dixit, quod in Deo est posse vt non  
      <lb ed="#L" n="35"/>scierit quod scit; &amp; capit. octauo sic arguit contra illud; Quidlibet dum est, necesse est 
      es<lb ed="#L" n="36" break="no"/>se, &amp; non est possibile vt non sit tunc quando est, sicut Socratem esse album, si est verum 
      <lb ed="#L" n="37"/>in A instanti, non habet posse vt sit falsum in A. Si itaque quod est verum in A. 
      instan<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ti, non potest esse falsum in eodem A. Aeternitas autem cum sit in termino simpliciratis 
      <lb ed="#L" n="39"/>omni instanti simplicior, non potest verum in aeternitate esse falsum in eadem aeternitate: 
      <lb ed="#L" n="40"/>Atqui Deum scire A. in aeternitate verum est, ergo non est posse ad ipsum non scire A. 
      Ca<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pitulo nono finaliter determinando respondens sic ait; Quemadmodum lux non est 
      tem<lb ed="#L" n="42" break="no"/>pore, sed natura &amp; causa prior splendore, &amp; si esset lux aeterna &amp; sine initio, nihilominus 
      <lb ed="#L" n="43"/>tamen lux gignens splendorem naturaliter &amp; causaliter prior esset splendore genito. Et 
      si<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cut secundum Chrysostomum, Pater etiam non aeternitate, non natura est prior filio, sed 
      <lb ed="#L" n="45"/>causa; Ipse enim sic dicit super, In principio erat verbum; Praecedit Pater verbum non 
      na<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tura, sed causa; Praecedit Pater verbum causaliter, praecedit filius omnia, quae per ipsum 
      <lb ed="#L" n="47"/>facta sunt, naturaliter; sic posse ibi aliquo modo praecedit actum, non aeternitate nec 
      <lb ed="#L" n="48"/>forte natura, cum sint vnum in natura, &amp; vna natura, sed forte praecedit ibi posse actum 
      <lb ed="#L" n="49"/>causa, &amp; etiam prioritate a qua non conuertitur consequentia: sicut animal praecedit 
      ho<lb ed="#L" n="50" break="no"/>minem, cum tamen non sint aliud &amp; aliud posse &amp; actus in substantia; sic Pater prior 
      <lb ed="#L" n="51"/>est Filio causa, cum tamen Pater &amp; Filius vnum sint in substantia. Haec prioritas 
      causa<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lis insinuatur ex consignificatione praeteriti per hoc verbum, Potuit. Cum dico, Deus 
      po<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tuit non sciuisse A. &amp; cum dicitur, Deus posset non sciuisse A. insinuatur libertas arbitrij, 
      <lb ed="#L" n="54"/>&amp; potestas rationalis vna ad hoc naturaliter quae est in actu ad suum oppositum; Potest 
      <lb ed="#L" n="55"/>itaque haec praedicatio, cum dico Deus potest, redire super ipsam naturam potentem, &amp;  
      <lb ed="#L" n="56"/>sic verum est, quod potest vtrumque oppositorum; Sic verum est quod dicit Anselmus, 
      <lb ed="#L" n="57"/>Deus potest non velle quod vult; &amp; constat quod potest velle quod vult, &amp; ita potest 
      <lb ed="#L" n="58"/>opposita: &amp; sic enim de vi sermonis propter prioritatem insinuatam per hoc verbum, 
      <!--874.xml-->
      <pb ed="#A" n="841"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Potuit, redit eiusdem verbi praedicatio; similiter huius verbi, Posset; vel potest haec 
      praedica<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tio redire super ipsum consideratum in ratione agentis vnum oppositorum; &amp; sic est 
      impos<lb ed="#L" n="3" break="no"/>sibile ipsum non velle quod vult, vel non scire quod scit: Est enim in Dei natura posse ad 
      v<lb ed="#L" n="4" break="no"/>trumque, quod causaliter praecedit vtrumque; sed super ipsum agens alterum, cum sit 
      immu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tabilis, non est posse ad oppositum eius quod in actu est. Sicut enim secundum distinctionem 
      <lb ed="#L" n="6"/>Anselmi libera voluntas hominis, vbi posse praecedit temporaliter actum, potest non velle, &amp; 
      <lb ed="#L" n="7"/>non potest non velle, sed necesse est eam velle; Potest namque non velle antequam velit,  
      <lb ed="#L" n="8"/>quia libera est, &amp; cum iam vult, non potest non velle, sed eam velle necesse est, quoniam 
      im<lb ed="#L" n="9" break="no"/>possibile est illi ad ipsum simul &amp; velle &amp; non velle; Sic forte in Deo, vbi non est aliqua 
      tem<lb ed="#L" n="10" break="no"/>poralis praecessio sed causalis, si respiciatur ipsa Dei natura non in ratione agendi, &amp;  
      <lb ed="#L" n="11"/>comparetur liberae voluntati hominis nudae ab actu antequam velit, verum erit dicere, 
      De<lb ed="#L" n="12" break="no"/>us potest non velle quod vult: Si vero respiciatur ipsa diuina natura in ratione agendi, &amp; 
      <lb ed="#L" n="13"/>comparetur liberae voluntati hominis cum iam actu vult, verum erit dicere, Deum necesse 
      <lb ed="#L" n="14"/>est velle quod vult, &amp; non velle quod non vult: Impossibile est enim eum non velle quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>vult, vel velle quod non vult. Quam distinctionem facit in nostro posse &amp; actu prioritas 
      <lb ed="#L" n="16"/>temporalis hanc ibidem facit pricritas causalis &amp; subiecti super quod redit praedicatio 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>uersa, diuersa consideratione, sed manifestior est distinctio vbi comitatur prioritas 
      tempora<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lis: Per talem quoque distinctionem considerationis subiecti, cum praedicatur Posse de Deo, 
      <lb ed="#L" n="19"/>dicimus Deum posse creare plures mundos, vel infinitos mundos, &amp; tamen ipsum non posse 
      <lb ed="#L" n="20"/>hoc. Si enim respiciatur ipsa Dei natura, in infinitum potens potest quidem hoc de potentia; 
      <lb ed="#L" n="21"/>si vero ipsa eadem respiciatur in agendis ordinatissima, impossibile est eam plures mundos 
      cre<lb ed="#L" n="22" break="no"/>are, &amp; impossibile est eam mundum vnum non creare, tamen de eius potentia est hoc 
      possi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>bile. Similiter potuit Deus, quantum est de potentia, aliter liberasse hominem quam per filij 
      <lb ed="#L" n="24"/>sui mortem; sed si consideretur omnia agens conuenientissime, non potuit aliter hominem 
      <lb ed="#L" n="25"/>liberasse: Vnde Augustinus dicit quod aliter potuit liberasse; Anselmus vero, quod non 
      po<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tuit aliter liberasse, &amp; similiter multi alij Autores. Et ad iam dictorum euidentiam ponamus 
      <lb ed="#L" n="27"/>liberum arbitrium creatum non prius esse quam actu velit aliquid recte, vel non recte, sicut 
      <lb ed="#L" n="28"/>forte fuit liberum arbitrium Angeli &amp; primi hominis: Nonne secundum hoc Angelus, cum 
      <lb ed="#L" n="29"/>fuit simul cum primo actu existendi, voluit actu volendi aliquid bene vel male, vtpote 
      Gabri<lb ed="#L" n="30" break="no"/>el aliquid bene, Lucifer aliquid male, &amp; in vtriusque libera potestate fuit quod voluit, &amp; 
      v<lb ed="#L" n="31" break="no"/>terque potuit // noluisse oppositum eius quod voluit? Alioquin nec iste Iaudabilis, nec ille 
      vitu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>perabilis, nec libertatem arbitrij habuissent. Intelligatur etiam eorum status fuisse simplex, 
      <lb ed="#L" n="33"/>scilicet instantaneus vel aeternus; Nonne simul cum actu vnius oppositorum habuisset in 
      eo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dem indiuisibili vterque posse ad actum oppositum, &amp; vera esset talis praedicatio de vtroque, 
      <lb ed="#L" n="35"/>Iste potest velle oppositum eius quod vult vel non velle quod vult, si redeat praedicatio super 
      <lb ed="#L" n="36"/>naturam liberae voluntatis nude consideratam sine actu suo? Et quia de vi sermonis sic redit 
      <lb ed="#L" n="37"/>praedicatio cum hoc verbo Potuit, vel Posset, omnis animus statim concipit hanc esse veram, 
      <lb ed="#L" n="38"/>Primus Angelus statim simul cum primo fuit, &amp; hoc voluit, potuit vel posset hoc idem non  
      <lb ed="#L" n="39"/>voluisse; &amp; quia verbum praesens magis de vsu sermonis redit super subiectum secundum 
      <lb ed="#L" n="40"/>dispositionem quam actu habet, animus statim magis concipit hanc esse falsam, Potest non  
      <lb ed="#L" n="41"/>velle quod vult, si indiuisibili vult, sicut positum est. Qui &amp; infra soluendo argumentum 
      re<lb ed="#L" n="42" break="no"/>citatum superius, ita scribit; Patet itaque quod illud quod est, necesse est esse dum est, &amp; tamen  
      <lb ed="#L" n="43"/>non inconueniens, sed alicui est necessarium in eodem indiuisibili esse posse ad oppositum 
      <lb ed="#L" n="44"/>eius quod est, sicut in dicto exemplo de Angelo, &amp; quod non redit praedicatio necessitatis 
      <lb ed="#L" n="45"/>&amp; possibilitatis oppositi super simpliciter idem &amp; eodem modo consideratum. Secundum 
      <lb ed="#L" n="46"/>hunc igitur intellectum puto rationabiliter posse exponi dicta Lumbardi in contrarium 
      alle<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gata, sicque ipsum in similibus intelligit Robertus Lincolniensis de libero arbitrio 7. 
      <lb ed="#L" n="48"/>Est, inquiens, in Deo aeternum posse, vt sine initio non scierit illud quod scit; vnde Magister 
      <lb ed="#L" n="49"/>in sententijs, Deus potuit nulla creasse, &amp; ita nulla creata praesciuisse: habet ergo 
      potenti<lb ed="#L" n="50" break="no"/>am vt nunquam creasset, &amp; nunquam sciuisset multa quae creauit &amp; sciuit; Ex hoc vtique 
      pos<lb ed="#L" n="51" break="no"/>se quod est ad vtrumque oppositorum, scilicet scisse, &amp; non scisse sine initio sequitur rerum 
      <lb ed="#L" n="52"/>contingentia. Hunc etiam intellectum verba ipsius exprimunt euidenter. Primi namque 
      sen<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tentiarum dist. tricesima nona sic ait, Sicut non potest augeri vel minui diuina essentia, ita 
      <lb ed="#L" n="54"/>nec diuina scientia, &amp; tamen conceditur posse scire quod non scit, &amp; posse non scire quod 
      <lb ed="#L" n="55"/>scit, quia posset aliquid esse subiectum eius scientiae quod non est, &amp; posset non esse 
      sub<lb ed="#L" n="56" break="no"/>iectum aliquid quod est, sine permutatione ipsius scientiae. Posse, inquit, &amp; posset; quae 
      <lb ed="#L" n="57"/>secundum expositiones praemissas significant potentiam contradictorie liberam, quatenus 
      <lb ed="#L" n="58"/>praecedit naturaliter seu causaliter liberum actum suum, siue potentiam nude &amp; absolute 
      <!--875.xml-->
      <pb ed="#A" n="842"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>consideratam, quantum scilicet est de ratione potentiae; quare &amp; infra eadem distinctione, A 
      <lb ed="#L" n="2"/>Si, inquit, dicis Deum non posse scire vel praescire, quod ab aeterno non sciuit vel praesciuit, id 
      <lb ed="#L" n="3"/>est, habere potentiam sciendi &amp; praesciendi ab aeterno, &amp; modo aliquid, nec tamen illud 
      <lb ed="#L" n="4"/>praescitum est, vel futurum est, verum est: &amp; dist. quadragesima. Cum de praescientia vel de 
      <lb ed="#L" n="5"/>praedestinatione Dei agitur, possibilitas &amp; impossibilitas ad potentiam Dei referatur, quae 
      <lb ed="#L" n="6"/>semper eadem fuit &amp; est, quia praedestinatio, praescientia, potentia vnum in Deo est. 
      Simi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>li quoque modo videtur loqui Philosophus I. peri hermenias vlt. negans necessitatem in 
      fu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>turis contingentibus, &amp; affirmans quod in eis est possibile esse &amp; non esse, &amp; quod in eis 
      <lb ed="#L" n="9"/>contingit esse &amp; non esse. Haec autem verba significant potentiam quatenus precedit 
      na<lb ed="#L" n="10" break="no"/>turaliter suum actum, vt ex praemissis apparet, imo, vt magis videtur, quatenus praecedit 
      <lb ed="#L" n="11"/>temporaliter suum actum, per quam paecessionem potest etiam rationabiliter innui 
      praeces<lb ed="#L" n="12" break="no"/>sio naturalis, vt superius dicebatur. Quod autem de prioritate temporali loquatur, 
      exem<lb ed="#L" n="13" break="no"/>plum bene ostendit; Multa, inquit, nobis manifesta sunt sic se habentia, vt quoniam 
      <lb ed="#L" n="14"/>hanc vestem possibile est incidi &amp; non inciditur, sed prius exteritur; similiter autem &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>non incidi possibile est; non enim esset possibile prius exteri, nisi esset possibile non 
      inci<lb ed="#L" n="16" break="no"/>di. Videtur etiam non inconsone textui, quod, cum dicit possibile est hoc esse &amp; non esse, 
      <lb ed="#L" n="17"/>Intelligit de potentia absoluta, sicut patuit vicesimo nono huius, seu quantum est de 
      ratio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ne potentiae nude &amp; absolute consideratae; Vnde &amp; post verba eius vltima recitata 
      imme<lb ed="#L" n="19" break="no"/>diate concludendo subiungit; Quare in alijs futuris, scilicet ab incisione vel non incisione 
      <lb ed="#L" n="20"/>vestis, quaecunque secundum potentiam dicuntur huiusmodi, manifestum est, quoniam non 
      <lb ed="#L" n="21"/>omnia ex necessitate fiunt, ex necessitate videlicet huic potentiae repugnante. Hanc eandem  
      <lb ed="#L" n="22"/>sententiam innuunt dicta Scoti super 1. sentent. dist. 2. 39. &amp; specialiter quadragesima, in 
      o<lb ed="#L" n="23" break="no"/>stensione quintae huius praescripta. Aliter potest dici, quod Lumbardus non loquitur ibi 
      <lb ed="#L" n="24"/>definitiue &amp; secundum sententiam propriam, sed potius inquisitiue d&amp; secundum 
      senten<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tiam aliorum. Nam dist. quadragesima, vbi fuerat allegatus, mota quaestione de 
      praedesti<lb ed="#L" n="26" break="no"/>natione, Nunquid Praedestinatus possit damnari, sic ait; In huius questionis solutione 
      mal<lb ed="#L" n="27" break="no"/>lem alios audire quam docere: Et infra, Conceditur a quibusdam, quod &amp; modo potest 
      <lb ed="#L" n="28"/>eum Deus non praedestinasse ab aeterno: Ita &amp; de praescitis &amp; de praescientia dicunt, quod 
      <lb ed="#L" n="29"/>in actionibus vel operationibus Dei &amp; hominum nullatenus concedunt; ex quo enim aliquid 
      <lb ed="#L" n="30"/>factum est vel dictum, non concedunt quod possit non esse vel non fuisse. Tertia posset esse 
      <lb ed="#L" n="31"/>responsio, quae mihi non placet; Ipsum videlicet in ista materia plane negare, sicut 
      vide<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tur Sanctus Thomas super 1. sentent. dist. tricesima octaua quaestione quinta, vbi 
      respon<lb ed="#L" n="33" break="no"/>sionem, quae videtur illius, reprobat manifeste, sicut quinquagesimo huius plenius 
      re<lb ed="#L" n="34" break="no"/>citatur. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1592">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Decima veritas, quantum ad vtramque eius partem, plane sequitur ex praemissis. Nam 
      <lb ed="#L" n="36"/>quantum ad partem affirmatiuam, ex quinta &amp; sexta, quantum vero ad negatiuam ex septima 
      <lb ed="#L" n="37"/>sequitur euidenter. Et si quis obijciat, quod si esset potentia, quae nullo modo posset exire in 
      <lb ed="#L" n="38"/>actum, illa esset penitus otiosa; quare si sit aliqua potentia, quae aliquo modo non possit exire 
      <lb ed="#L" n="39"/>in actum, illa saltem illo modo est otiosa; ergo aliqua est potentia aliquo modo otiosa in Deo, 
      <lb ed="#L" n="40"/>Huic autem rationi posset quis instare magis forsan sophistice quam demonstratiue, similiter 
      <lb ed="#L" n="41"/>arguendo; In Deo est potentia ad infinitam diuisionem continui in partes aequales, ad 
      infini<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tam creationem quantitatum pedalium finitarum, ad inseribendum vel circumscribendum 
      <lb ed="#L" n="43"/>infinitorum angulorum rectilineorum figuram aequilateram &amp; aequiangulam circulo 
      assigna<lb ed="#L" n="44" break="no"/>to, ad quantumcunque finitum continuum vel discretum potest creare creandum, quae tamen 
      <lb ed="#L" n="45"/>ad actum educi non potest; Nanmi contradictionem includeret ita esse. Sed verius potest dici 
      <lb ed="#L" n="46"/>quod potentia qua Deus potest pro nunc nolle positiue quod vult nunc, quia est potentia 
      <lb ed="#L" n="47"/>rationalis, est eadem contrariorum, &amp; ideo nunc est in actu, non tamen nolendi, sed 
      volen<lb ed="#L" n="48" break="no"/>di: Vnde &amp; Robertus Lincolniensis de libero arbitrio 8. contra istam possibilitatem arguit 
      <lb ed="#L" n="49"/>isto modo, Si haec possibilitas est sine actu &amp; cassa, non est deductibilis in actum. Qui 
      in<lb ed="#L" n="50" break="no"/>fra 9. respondens, Verum est, inquit, quod possibilitas impossibilis ad actum deduci, 
      <lb ed="#L" n="51"/>nulla est possibilitas aut cassa est; &amp; tamen possibilitas, qua Deus potest non scire; vel 
      <lb ed="#L" n="52"/>potuit non scire quod scit, aliqua est &amp; cassa non est, quia est possibilitas rationalis &amp; p 
      <lb ed="#L" n="53"/>eadem oppositorum, &amp; vtrum oppositorum sit, in actum suum educitur, cum ad vtrumque 
      <lb ed="#L" n="54"/>sit vna &amp; eadem. Veruntamen, vt videtur, istud non plane sedat animum opponentis; 
      In<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tendit enim opponens, quod omnis potentia actiua nedum possit in aliquem actum exire, 
      ve<lb ed="#L" n="56" break="no"/>rum in quemlibet actum respectu cuius dicitur esse potentia, &amp; quando seu pro quando 
      dici<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tur esse potentia. Quare &amp; quod potentia volutiua Dei vel hominis, quae dicitur potentia nunc 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; pro nunc ad actum quem non habet nunc, possit pro nunc in illum; ideo propinquius acce¬ 
      <!--876.xml-->
      <pb ed="#A" n="843"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>dendo videtur dicendum, quod potentia respectu alicuius actus, quando &amp; quomodo est 
      re<lb ed="#L" n="2" break="no"/>spectu illius, potest in illum exire, modo autem quo non est illius, nequaquam: potentia 
      au<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tem volutiua in Deo &amp; in homine non est pro nunc potentia ad actum oppositum illius quem  
      <lb ed="#L" n="4"/>nunc habet, nisi possibilitate praecedente, &amp; quantum est de ratione potentiae nude &amp; 
      abso<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lute consideratae, seu de potentia absoluta aut non repugnantiae, &amp; sic potest, siue, vt 
      accep<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tius animo dicatur, posset pro nunc in illum, sicut ex sexta veritate &amp; quinta &amp; earum 
      osten<lb ed="#L" n="7" break="no"/>sione apparet; possibilitate vero sequente &amp; determinata, actuata, seu ordinata per actum 
      <lb ed="#L" n="8"/>quem nunc habet, nequaquam; imo sic necesse est potentiam illam pro nunc habere hunc 
      <lb ed="#L" n="9"/>actum, contrarioque carere. Adhuc forsitan opponendo quaeritur, Nunquid potentia 
      hu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>iusmodi volutiua sit ante actum, vel cum actu. Haec enim diuisio est per opposita, sicut 
      Phi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>losophi &amp; omnes communiter attestantur. Non ante actum, quia in hoc instanti non est nec 
      <lb ed="#L" n="12"/>esse potest ante &amp; post; nec cum actu, quia actus non est. Hic autem potest, vt superius, 
      <lb ed="#L" n="13"/>B responderi, quod illa potentia est cum actu, cum actu scilicet quem nunc habet: sed si lo¬ 
      <lb ed="#L" n="14"/>quatur de actu, respectu cuius dicitur potentia quem non habet, potest dici quod non est ante 
      <lb ed="#L" n="15"/>illum temporaliter nec cum illo, quia actus ille non est, sicut potentia volutiua hominis 
      re<lb ed="#L" n="16" break="no"/>spectu A. actus, quem potest cras habere, sed non habebit: quare &amp; illa diuisio memorata 
      in<lb ed="#L" n="17" break="no"/>telligenda videtur nequaquam de actibus possibilibus tantum, sed solum de actibus realiter 
      <lb ed="#L" n="18"/>praesentibus vel futuris: vel potest dici quod est ibi quaedam prioritas non actualis, sed 
      habitu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>alis, non temporalis, sed naturalis seu causalis, quam illa potentia posset praecedenter producere 
      <lb ed="#L" n="20"/>illum actum, &amp; talis prioritas &amp; posterioritas irrepugnanter est simul simultate temporalis 
      <lb ed="#L" n="21"/>instantis. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1696">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Vndecima veritas sequitur ex quinta, sexta atque octaua. Si namque Deus aut creatura 
      <lb ed="#L" n="23"/>vult aut scit aliquid nunc, &amp; nunc &amp; pro nunc potest illud non velle, nec scire, &amp; hoc non  
      <lb ed="#L" n="24"/>potest per mutationem inter terminos oppositos, de tali scilicet in non tale, quia non per 
      <lb ed="#L" n="25"/>mutationem in volente aut sciente, nec in voluto aut scito, nec in aliquo tertio; non per 
      <lb ed="#L" n="26"/>mutationem in volente aut sciente, sicut de Deo omnes concedunt, quod &amp; quintum &amp; 
      vice<lb ed="#L" n="27" break="no"/>simum tertium primi docent. Rursum nec hoc est possibile fieri in Creatore, neque in 
      crea<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tura, per mutationem in ipso vel in ipsa praeterita vel futura, sicut nullus ignorat, neque in 
      <lb ed="#L" n="29"/>praesenti instanti: illa enim necessario esset inter terminos oppositos, de tali scilicet in non 
      <lb ed="#L" n="30"/>tale, seu de non tali in tale, sicut est necessario omnis mutatio successiua vel subita: Nulla 
      <lb ed="#L" n="31"/>autem talis mutatio potest fieri in hoc praesenti instanti; nam contradictionem euidenter 
      <lb ed="#L" n="32"/>includit, quod de volente A. in B. praesenti instanti, fiat in B. non volens A. in B. ; ineludit 
      <lb ed="#L" n="33"/>enim quod idem in eodem B. praesenti instanti velit idem A. &amp; non velit. Nec hoc est 
      <lb ed="#L" n="34"/>possibile, fieri permutationem in voluto vel in scito, quia non in voluto aut scito futuro, 
      <lb ed="#L" n="35"/>quod pro nunc potest non esse futurum, de quo maxime videretur: nam contradictionem 
      <lb ed="#L" n="36"/>formaliter implicat, quod aliquid mutetur de non futuro in futurum, vel de futuro in non 
      <lb ed="#L" n="37"/>futurum, nisi per positionem eius in esse, sicut decimum octauum huius ostendit. Nec 
      <lb ed="#L" n="38"/>hoc potest fieri per mutationem in voluto aut scito praesenti, hoc enim contradictionem 
      <lb ed="#L" n="39"/>includit, sicut superius in simili est ostensum; nec in voluto aut scito praeterito, sicut 
      <lb ed="#L" n="40"/>nullus ignorat, quod &amp; potest ostendi, sicut ostendebatur superius de futuro: Nec 
      <lb ed="#L" n="41"/>etiam hoc est possibile fieri per mutationem in aliquo tertio, sicut quilibet animus 
      con<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cipit, cum illud impertinens videatur. Item iste homo, qui in A. praesenti instanti est 
      <lb ed="#L" n="43"/>Londini albus &amp; sedens, potest hac possibilitate in A. non esse Londini albus, nec 
      se<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dens, imo &amp; in A. esse Romae niger &amp; stans, sicut ostensio quintae monstrat, &amp; non  
      <lb ed="#L" n="45"/>per mutationem aliquam, sicut nullus ignorat. Istam sententiam plane testatur 
      Iohan<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nes Scotus, sicut in ostensione quintae veritatis apparet: Quam &amp; tenet concorditer 
      <lb ed="#L" n="47"/>Henricus de Gandauo 5. de quodlib. quaestione quarta, opponens &amp; respondens hoc  
      <lb ed="#L" n="48"/>modo: Quod Deus vult, non potest non velle, quia aliter sua voluntas esset mutabilis., 
      <lb ed="#L" n="49"/>Dicendum quod illa propositio, scilicet quod Deus vult non potest non velle, potest esse 
      <lb ed="#L" n="50"/>de re, &amp; de dicto, diuisa vel composita; si sit de dicto &amp; composita, sic est vera; si de 
      <lb ed="#L" n="51"/>re &amp; diuisa, sic est sensus, quod Deus vult, &amp;c. id est. Deus non habet potestatem de 
      <lb ed="#L" n="52"/>non volendo quod vult, quae de virtute locutionis duplicem potest habere causam 
      veri<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tatis; quarum vna est, Deus non habet potestatem qua alias nolit quod modo vult, quod 
      <lb ed="#L" n="54"/>verum est, quia talis potestas poneret in Deo possibilitatem in succedendo, circa Dei 
      vo<lb ed="#L" n="55" break="no"/>luntatem, actum nolendi post actum volendi: sic enim esset mutabilis, vt procedit 
      ob<lb ed="#L" n="56" break="no"/>iectio. Sed secundum istum sensum ista est falsa in sensu diuiso; Sedentem non sedere 
      <lb ed="#L" n="57"/>non est possibile, quia homo sedens nunc, postea potest actu non sedere: alia autem 
      <lb ed="#L" n="58"/>causa veritatis est, Deus non habet in se potentiam qua posset ipsi inesse noluntas eius 
      <!--877.xml-->
      <pb ed="#A" n="844"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quod vult, quod falsum est, quia potestas in voluntate Dei circa esse actuale 
      creatura<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rum, vt dictum est, nulla est necessitate determinata, imo quantum est de se, est ad  
      <lb ed="#L" n="3"/>vtrumlibet de volendo illud, &amp; non volendo, nihil connotando de possibilitate vel non 
      <lb ed="#L" n="4"/>possibilitate succedendi, circa voluntatem Dei, actum nolendi post actum volendi, sed 
      prae<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cisam dicit possibilitatem ad vtrumque, quantum est de natura diuinae voluntatis: &amp; in 
      <lb ed="#L" n="6"/>isto sensu, illa similiter est falsa in sensu diuiso, Non sedentem non est possibile non 
      se<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dere, nec ponit talis potentia aliquam mutabilitatem. Sicut enim ad actualem 
      mutatio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nem duo requiruntur, scilicet potentia simpliciter ad contrarium eius quod nunc inest, &amp; 
      <lb ed="#L" n="9"/>actualis successio vnius eorum post alterum; sic ad mutabilitatem duo requiruntur, 
      scili<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cet potentia dicta, &amp; potentia ad actualem successionem, vt scilicet ea potentia, qua aliquid 
      <lb ed="#L" n="11"/>est ad vtrumlibet, sit potentia ad successionem vnius post alterum, quod circa 
      volun<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tatem Dei nullo modo potest contingere, quare neque mutabilitas, licet in aliquo sensu 
      pos<lb ed="#L" n="13" break="no"/>sit non velle quod vult, &amp; ideo illud nullo modo de necessitate velit. Vnde de eo quod B 
      <lb ed="#L" n="14"/>semper voluit ab aeterno &amp; vult, &amp; volet, simul ab aeterno habuit, &amp; habet, &amp; 
      ha<lb ed="#L" n="15" break="no"/>bebit potestatem de non volendo, &amp; potuit ab aeterno non voluisse vel noluisse ab 
      <lb ed="#L" n="16"/>aeterno, &amp; potest nunc non velle, &amp; poterit in aeternum non velle, vel non velle in 
      <lb ed="#L" n="17"/>aeternum, &amp; hoc absque omni sui mutabilitate. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1820">
                  <lb ed="#L" n="18"/>Pro duodecima veritate sciendum quod potentia actuabilis dici potest non illa penitus 
      ab<lb ed="#L" n="19" break="no"/>soluta, &amp; non repugnantiae supradicta, sed illa, quae ad communem modum intelligendi &amp; 
      <lb ed="#L" n="20"/>loquendi dicitur posse exire in actum, qua dicitur de sedente, quod potest stare, de existente 
      <lb ed="#L" n="21"/>Londini, quod potest esse Romae, &amp; similia. Haec autem duodecima taliter intellecta ex 
      tri<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cesimo secundo huius cognoscitur euidenter. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1834">
                  <lb ed="#L" n="23"/>Tertia decima veritas ex prius ostensis isto capitulo consequitur manifeste. Ostensum est 
      <lb ed="#L" n="24"/>enim superius, quod omnis actio Dei intrinseca mensuratur aeternitate, in qua nihil prius 
      <lb ed="#L" n="25"/>aut posterius, nec aliqua mutabilitas est omnino, &amp; quod omnis actio eius intrinseca 
      <lb ed="#L" n="26"/>est immutabilis intrinsece omniquaque, &amp; quod nulla eius actio aliter &amp; aliter 
      intrinse<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ce, puta libere &amp; non libere secundum prius &amp; posterius sese habet; quare nec aliqua 
      <lb ed="#L" n="28"/>eius volutio prius, puta ante praesentiam seu praeteritionem rei est magis libera quam  
      <lb ed="#L" n="29"/>post, facta scilicet re praesente in praeteritumue delapsa, nec minus libera post quam  
      <lb ed="#L" n="30"/>ante, nec minus libera ante, &amp; magis post propter eandem rationem, quod &amp; nullus 
      <lb ed="#L" n="31"/>ignorat; quare semper aequaliter libera, immutabiliter, intrinsece perseuerat. Item 
      <lb ed="#L" n="32"/>licet in volutione diuina sit necessitas sequens, est tamen in ea contingentia, &amp; 
      liber<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tas contradictionis a necessitate praecedente, sicut quarto huius &amp; quinto erat 
      osten<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sum, quae semper manet aequalis re voluta, primo futura, deinde praesenti, &amp; tandem  
      <lb ed="#L" n="35"/>praeterita: nam cognitio incomplexa seu simplex rei in Deo &amp; eius potentia volutiua, 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; omnia causaliter praeuia actui voluntatis aeternaliter permanent aeque potentia, aeque 
      <lb ed="#L" n="37"/>causantia, aeque agentia illum actum. Hoc etiam rationes tricesimi huius ostendunt; alias I 
      <lb ed="#L" n="38"/>etenim Deus aeternus intrinsece mutaretur, imo &amp; insanibiliter vulneraretur, 
      incurabi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>liter mutilaretur, ac irresuscitabiliter mactaretur, sicut rationes &amp; autoritates eiusdem  
      <lb ed="#L" n="40"/>tricesimi manifestant. Quare &amp; bene dicit Philosophus, quod voluntas diuina seu Deus 
      <lb ed="#L" n="41"/>volens est lex immobilis cuncta mouens, &amp; nobis aeque declinans, aeque igitur libera 
      <lb ed="#L" n="42"/>semper manet: Quare &amp; subiungit, Nullam recipiens corruptionem, directionem, 
      <lb ed="#L" n="43"/>aut transpositionem, sicut idem tricesimum plenius allegauit; Cui &amp; concordat 
      Aui<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cenna ibi similiter allegatus. Porro quis libertatis diuinae furetur aut rapiat vel minimam 
      <lb ed="#L" n="45"/>portionem? Quis insuper praesumet efficere nouiter Deum suum non summe, sed 
      re<lb ed="#L" n="46" break="no"/>misse liberum; non summe, sed remisse perfectum; non summe, sed remisse 
      poten<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tem, quare non omnipotentem? Quis, inquam, sic praesumet omnem rationem 
      infa<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tuare, omnem fidem falsare, &amp; omnia symbola irritare? Alias etiam res posterior 
      vo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>luta diuinam minueret libertatem, &amp; ipsam nouellae subijceret seruituti; quare &amp; illa 
      <lb ed="#L" n="50"/>libertas posset totaliter adimi, &amp; auferri, quae omnia nulli est dubium esse falsa, sicut  
      <lb ed="#L" n="51"/>ex eodem tricesimo plenius potest sciri. Item libertas diuina non est magis ancilla vel 
      <lb ed="#L" n="52"/>serua, quam libertas humana, sed ipsa est aequalis respectu futuri, praesentis, atque 
      <lb ed="#L" n="53"/>praeteriti.
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e1904">
                  <lb ed="#L" n="54"/>Quarta decima veritas, decimae tertiae soror simillima, per ipsam &amp; ostensionem ipsius 
      <lb ed="#L" n="55"/>cognosci poterit manifeste. Sicut enim in voluntate seu volutione humana est aequalis 
      <lb ed="#L" n="56"/>necessitas respectu voluti futuri, praesentis, vel praeteriti, sic &amp; in diuina, quoniam 
      nul<lb ed="#L" n="57" break="no"/>lo modo augetur extrinsece ab extra, ex praesentia scilicet seu praeteritione rei, nec 
      <lb ed="#L" n="58"/>ab intra, cum Deus aeternus sit immutabilis intrinsece omniquaque. Denique non est 
      <!--878.xml-->
      <pb ed="#A" n="845"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ibi necessitas nisi sequens ex firmitate &amp; stabilitate actus voluntatis diuinae, sicut ex quinqua¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>gesimo huius patet; sed actus ille semper intrinsece permanet aequaliter stabilis, aeque firmus, 
      <lb ed="#L" n="3"/>sicut potentia volutiua, &amp; caetera intrinseca ipsi Deo. Haec etiam per huius trigesimam 
      osten<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ditur manifeste. Porro causam erroris contrarij puto esse ignorantiam aeternitatis, &amp; 
      imagi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>nationem, qua forsan aliqui homines temporales imaginantur &amp; aestimant volutionem &amp; cog 
      <lb ed="#L" n="6"/>nitionem Dei intrinsecam secundum volumina temporum, &amp; rerum temporalium intrinsece 
      <lb ed="#L" n="7"/>variari, sicut actiones &amp; res alias temporales. Opinantur enim res esse quandoque futuras, 
      <lb ed="#L" n="8"/>quandoque praeteritas intrinsece apud Deum, quare &amp; quod alias &amp; alias sint aliter &amp; aliter 
      <lb ed="#L" n="9"/>apud eum, quod tamen aeternitatis indiuisibilissimae, immutabilissimae, stabilissimaeque 
      in<lb ed="#L" n="10" break="no"/>stanti repugnat, sicut patet ex isto, &amp; quinquagesimo primo huius. Igitur iuxta praemissa de 
      <lb ed="#L" n="11"/>aeternitate istis capitulis, vt de instanti temporis notiori ad instans aeternitatis ignotius 
      ascen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>damus, videtur imaginandum verisimiliter isto modo, quasi Deus in instanti creationis mun 
      <lb ed="#L" n="13"/>di in quo supponamus nos esse, quod nulla successio praecedebat, nec aliqua sequeretur exi 
      <lb ed="#L" n="14"/>stens in centro lineae circularis, ab oriente per meridiem &amp; occidentem ad orientem reflexae 
      <lb ed="#L" n="15"/>per suam efficacissimam voluntatem exeuntem quodammodo per singulas semidiametros 
      <lb ed="#L" n="16"/>ad singula puncta circumferentiae, omnia secundum veritatem praesentia, preterita, &amp; 
      futu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ra secundum prius &amp; posterius in tempore nunc simul crearet secundum prius &amp; posterius in 
      <lb ed="#L" n="18"/>linea correspondenter priori &amp; posteriori in tempore, initium linee in oriente ponendo; 
      Si<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cut igitur, si sic esset, res istae creatae secundum prius &amp; posterius in linea haberent similem 
      or<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dinem inter se &amp; apud Deum nequaquam, sed omnes ad eum, ac ipse ad omnes aequaliter se 
      <lb ed="#L" n="21"/>haberent: Sic &amp; modo res iste temporales secundum prius &amp; posterius in tempore similem 
      <lb ed="#L" n="22"/>ordinem fortiuntur ad inuicem comparatae; apud Deum vero in simplicissimo, &amp; 
      vnicissi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mo instanti aeternitatis nequaquam, sed ibi omnia temporaliter praeterita, praesentia, &amp; 
      futu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ra, nedum praesentia, verum aeque praesentia semper manent; Nihil ibi oritur, nihil mori 
      <lb ed="#L" n="25"/>tur, nihil ibi futurum, nihil praeteritum, sed instantissime tantum praesens, sicut istud 
      capi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tulum &amp; proximum manifestant. Vnde &amp; Hermes de Mundo &amp; Coelo 20. sic ait, Sicut ad 
      <lb ed="#L" n="27"/>centrum circulus, sic ad aeternitatem consistit mundus temporarius. Quare &amp; si esset 
      reali<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ter, sicut imaginatio ista supponit, sicut voluntas diuina esset contingens &amp; libera, imo aeque 
      <lb ed="#L" n="29"/>contingens &amp; aeque libera libertate contradictionis &amp; a necessitate praecedente, &amp; necessaria, 
      <lb ed="#L" n="30"/>ac aeque necessaria necessitate sequente respectu voluti cuiuscunque prioris vel posterioris 
      si<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tualiter ad inuicem, sed apud Deum nequaquam: sic est &amp; modo respectu voluti 
      cuiuscun<lb ed="#L" n="32" break="no"/>que prioris vel posterioris temporaliter ad inuicem; apud Deum autem in instanti aeternitatis 
      <lb ed="#L" n="33"/>praesentis &amp; aeque praesentis. Quomodo autem res omnes dicantur praesentes aeternaliter 
      <lb ed="#L" n="34"/>apud Deum, &amp; esse in eo, viuereque in eo, licet decimum quartum huius exponat, adhuc 
      <lb ed="#L" n="35"/>propter tardiusculos forsitan planius exponendum: Hoc siquidem reputo dici causaliter 
      se<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cundum illam tropi figuram vigesimo sexto secundi expositam, quam effectus denominatur 
      <lb ed="#L" n="37"/>quandoque nomine causae suae, secundum quam &amp; Philosopus 4. Phys. 23. dicit, quod 
      ali<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quid dicitur esse in aliquo, sicut causatum in causa, puta quae subditorum in Rege, &amp; 
      omni<lb ed="#L" n="39" break="no"/>no motum in primo motiuo, quod &amp; secundum eum ibidem est verum de causatis causae 
      for<lb ed="#L" n="40" break="no"/>malis similiter &amp; finalis; &amp; quia secundum eundem 12. Metaphys. &amp; Auerr. ibi comment. 6. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Deus se habet in hoc triplici genere causae ad res omnes, possunt res omnes dici esse in Deo 
      <lb ed="#L" n="42"/>tanquam in causa efficiente, quia omnia facit &amp; creat, tanquam in causa formali, quia 
      om<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nia format &amp; in esse conseruat; &amp; tanquam in causa finali, quia omnia disponit, perficit &amp;  
      <lb ed="#L" n="44"/>consummat. Quapropter &amp; Hermes de verbo aeterno 38. Omnia, inquit, ab ipso, &amp; in 
      <lb ed="#L" n="45"/>ipso, &amp; per ipsum: quod &amp;, vt puto, sensit Apostolus ad Rom. II. quando dixit, Ex ipso, &amp; 
      <lb ed="#L" n="46"/>per ipsum, &amp; in ipso sunt omnia. Vnde &amp; Hesterae 13. Domine in ditione tua cuncta sunt 
      <lb ed="#L" n="47"/>posita. Dicuntur igitur res omnes esse praesentes aeternaliter apud Deum, quia causae rerum, 
      <lb ed="#L" n="48"/>scilicet cognitio &amp; volutio Dei sunt praesentes aeternaliter apud eum. Secundum hanc etiam 
      <lb ed="#L" n="49"/>figuram dicit Apostolus ad Hebr. 7. quod Leui erat in lumbis patris sui, scilicet Abrahae, 
      <lb ed="#L" n="50"/>quando obuiauit ei Melchisedech, qui tamen ipsum generatione tertia sequebatur. Istam 
      au<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tem sententiam videtur sentire Moses, imo Dominus per Mosem, Deut. 32 cum dicit; 
      Non<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ne haec condita sunt apud me, &amp; signata in thesauris meis? Dicitque Propheta, imo Dominus 
      <lb ed="#L" n="53"/>per Prophetam, Pulchritudo agri mecum est, Psalmo 49. Super quod Augustinus, 
      Pulchri<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tudo agri, vbertas omnium gignentium in terra mecum est. Quomodo cum illo? cum illo 
      <lb ed="#L" n="55"/>erant omnia futura, &amp; cum illo sunt omnia futura, &amp; non ei detrahuntur omnia praeterita, 
      <lb ed="#L" n="56"/>cum illo sunt omnia cognitione quadam ineffabilis sapientiae Dei in verbo constituta. Melius 
      <lb ed="#L" n="57"/>autem secundum istam figuram dicuntur res non fuisse, nec fore, sed esse praesentes 
      causali<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ter secundum volutionem &amp; cognitionem diuinam aeternaliter apud Deum, quia istis causis 
      <!--879.xml-->
      <pb ed="#A" n="846"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>nihil penitus accidit, vel recedit quasi futurum vel praeteritum, accedentibus vel 
      receden<lb ed="#L" n="2" break="no"/>tibus ipsis rebus causatis, sed omnino similiter &amp; nullo modo aliter intrinsece 
      cognos<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cit Deus &amp; vult rem primo futuram, deinde praesentem, &amp; tandem praeteritam; quare 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; res omnes nedum praesentes, sed aeque praesentes apud Deum aeternaliter dici possunt, 
      <lb ed="#L" n="5"/>Vnde Apostolus ad Romanos quarto, Vocat ea quae non sunt, tanquam ea quae sunt, id 
      <lb ed="#L" n="6"/>est, omnino similiter, nec dissimiliter intrinsece quouismodo. Glossa; sic ea, quae futura 
      <lb ed="#L" n="7"/>sunt, iam apud Deum sunt, Apud Deum iam quippe factum est, quod eius dispositione; 
      <lb ed="#L" n="8"/>vel praedestinatione futurum est; Vnde alibi, Qui fecit quae futura sunt. Quare &amp; 
      Eccle<lb ed="#L" n="9" break="no"/>siasticus vigesimo tertio, Deo, inquit, antequam crearentur, omnia sunt agnita, sic &amp; post 
      <lb ed="#L" n="10"/>perfectum respicit omnia: quod secundum expositionem praemissam intelligens 
      Augusti<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nus 15. de Trinitate 13. dicit, quod Deus non aliter sciuit creata quam creanda: Non enim 
      <lb ed="#L" n="12"/>cius sapientiae aliquid accessit ex eis, sed illis existentibus ille mansit vt erat. Ita enim scriptum 
      <lb ed="#L" n="13"/>est in Ecclesiastico, Antequam crearentur, omnia nota sunt ei, sic &amp; postquam consummata 
      <lb ed="#L" n="14"/>sunt, sic, inquit, non aliter: Qui &amp; 5. super Genesin ad literam 18. loquens de factis a Deo, 
      <lb ed="#L" n="15"/>sic ait, Antequam fierent, &amp; erant; &amp; erant, &amp; non erant; Erant in Dei scientia, non erant  
      <lb ed="#L" n="16"/>in sua natura. Ipsi autem Deo non audeo dicere alio modo innotuisse cum ea fecisset, quam  
      <lb ed="#L" n="17"/>illo modo, quo ca nouerat vt faceret, apud quem non est commutatio, nec momenti 
      obum<lb ed="#L" n="18" break="no"/>bratio. Simili etiam ratione aestimo recte dici, praeterita, praesentia, &amp; futura fuisse, seu esse 
      <lb ed="#L" n="19"/>vitam in Deo, quia quatenus sunt ibi, nullo modo penitus moriuntur; Nullus enim 
      mo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dus intrinsecus cognitionis aut volutionis diuinae moritur moriue potest; Quare &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="21" break="no"/>dum Apostolum, Solus Deus habet immortalitatem, id est, immutabilitatem intrinsecus 
      om<lb ed="#L" n="22" break="no"/>niquaque, sicut trigesimum huius plenius exponebat. Vnde Ioan. 1. Quod factum est, in 
      ip<lb ed="#L" n="23" break="no"/>so vita crat, seu est, secundum transtationem, quam Augustinus exponit: Super quod 
      homi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lia 1. sic ait, Quid est hoc, Facta est terra, sed ipsa non est vita? est autem in ipsa sapientia 
      spi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ritualiter ratio quaedam qua terra facta est, haec vita est: quo ostenso per exemplum de fabro 
      <lb ed="#L" n="26"/>&amp; arca, concludendo subiungit; Sic ergo, quia sapientia Dei, per quam facta sunt omnia, 
      se<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cundum artem continet omnia antequam fabricet, omnia hic quae fiunt per ipsam artem non  
      <lb ed="#L" n="28"/>continuo vita sunt, quia non in sua natura, sed quicquid factum est, vita est in illo. Qui &amp; 5. 
      <lb ed="#L" n="29"/>super Gen. ad lit. 15. Haec, inquit, omnia postquam fierent, erant in notitia facientis, &amp; vtique 
      <lb ed="#L" n="30"/>ibi meliora vbi veriora, vbi aeterna &amp; incommutabilia. Porro, si nouerat ea priusquam faceret 
      <lb ed="#L" n="31"/>ea, profecto priusquam fierent, apud illum erat eo modo nota, quo sempiterne atque 
      incommu<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tabiliter viuunt &amp; vita sunt, facta autem eo modo quo vnaquaeque creatura in suo genere est: 
      <lb ed="#L" n="33"/>&amp; I. Confesso. Tu Domine semper viuis, &amp; nihil moritur in te; Apud te rerum omnium 
      in<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stabilium stant causae, &amp; rerum omnium mutabilium immutabiles manet origines, &amp; omnium 
      <lb ed="#L" n="35"/>irrationabilium &amp; temporalium sempiterne viuunt rationes. Hanc autem sententiam 
      Parme<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nides, Plato, Aristoteles, &amp; Ammonius contestantur. Scribit enim Ammonius super 1. peri I 
      <lb ed="#L" n="37"/>hermenias vlt. isto modo, vt Timeus nos docuit, &amp; vt Aristoteles Theologixans pronuntiat,  
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; ante hos Parmenides tam apud Platonem quam in proprijs carminibus, nihil est apud Deos 
      <lb ed="#L" n="39"/>neque praeteritum, neque futurum, quoniam vtrumque horum est non ens; hoc quidem non  
      <lb ed="#L" n="40"/>amplius, hoc autem nondum; &amp; hoc quidem transmutatum, hoc autem natum transmutaris 
      <lb ed="#L" n="41"/>De autem vere existunt, &amp; transmutationem, neque secundum intellectum sustinere est 
      possi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bile; praecedere quidem necesse penitus quod impermutabile est, illud quod qualitercunque 
      <lb ed="#L" n="43"/>transmutatur, &amp; vt maneat quod transmutatur; Quare in Dijs habentibus rationem principii 
      <lb ed="#L" n="44"/>ad entia preteritum &amp; futurum considerari impossibile est, sed omnia apud ipsos sunt in vno 
      <lb ed="#L" n="45"/>nunc eterno fixo, temporalibus mensuris simul cum subsistentia ipsius totius emergentibus &amp; 
      <lb ed="#L" n="46"/>mensurantibus illa sola, quae secundum tempus habent aut subsistentiam, aut operationem, 
      <lb ed="#L" n="47"/>Et infra, Non vtique sustinebimus quod dicatur simul cum fluxu rerum Deorum 
      cognitio<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nem decurrere, neque esse aliquid apud ipsos aut praeteritum aut futurum, neque dici de ipsis, I 
      <lb ed="#L" n="49"/>Erat, vel erit, vt in Timaeo assumpsimus; cum sint significatiua cuiusdam transmutationis; 
      So<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lum autem ipsum est, &amp; hoc non ipsum quod connumeratur cum ipso erat, &amp; cum erit, &amp; 
      con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>diuiditur cum ipsss; sed quod intelligitur ante omnem temporalem insinuationem, &amp; quod 
      <lb ed="#L" n="52"/>significat ipsorum inuertibilitatem &amp; indecidentiam; quod quidem &amp; magnus Parmenides 
      <lb ed="#L" n="53"/>cum intellectuali in esse denuntiat; Non enim erat, neque erit, est autem solum. Hanc autem 
      <lb ed="#L" n="54"/>imaginationem praemissam, quasi Deus simul crearet omnia in instanti, &amp; quasi omnia 
      fu<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tura &amp; praeterita essent instantance praesentia apud ipsum, &amp; quod eius volutio atque 
      cogni<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tio similem &amp; aequalem necessitatem nunc habent, sicut tunc haberent, ostensa nunc 
      proxi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>mo confirmare videntur; quam &amp; licet obscure videtur Ecclesiasticum protulisse; qui 
      qua<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dragesimo secundo sic ait, Cognouit Dominus omnem scientiam, &amp; inspexit in signum 
      <!--880.xml-->
      <pb ed="#A" n="847"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>aeui, annuntians quae praeterierunt, &amp; quae superuentura sunt, reuelans vestigia saeculo¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>rum. Non praeterit illum omnis cogitatus, &amp; non abscondit se ab eo vllus sermo; 
      Magna<lb ed="#L" n="3" break="no"/>lia sapientiae suae decorauit, quae est ante saeculum &amp; vsque in saeculum; neque adiectum 
      <lb ed="#L" n="4"/>est, neque minuetur, &amp; non eget alicuius consilio. Quam desiderabilia sunt omnia opera 
      <lb ed="#L" n="5"/>cius, &amp; tanquam scintilla quae est considerare; omnia haec viuunt &amp; manent in saeculum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="6"/>in omni necessitate omnia obaudiunt ei. Quam &amp; Augustinus 4. de Trinitat. 1. clarius 
      ex<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ponendo, sic ait; Vnum est Verbum Dei, per quod facta sunt omnia, quod est incommutabilis 
      <lb ed="#L" n="8"/>veritas; Ibi principaliter atque incommutabiliter sunt omnia simul non solum quae nunc sunt 
      <lb ed="#L" n="9"/>in hac vniuersa creatura, verum &amp; quae fuerunt, &amp; quae futura sunt: ibi autem nec fuerunt, 
      <lb ed="#L" n="10"/>nec futura sunt, sed tantummodo sunt, &amp; omnia vita sunt, &amp; omnia vnum sunt, &amp; quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>magis mirum est, &amp; vna est vita: Sic enim omnia per ipsum facta sunt, vt quicquid factum 
      <lb ed="#L" n="12"/>est in his, in illo vita sit, &amp; facta non sit. Qui &amp; 2. ad Simplicianum decimo septimo 
      <lb ed="#L" n="13"/>agens de poenitentia &amp; praescientia Dei ait, Cum aliquis liquidiore consideratione ista 
      per<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tractans quaesierit quemadmodum vel ipsa praescientia Deo congruat, &amp; inuenerit etiam 
      <lb ed="#L" n="15"/>verbi huius notionem illius ineffabili diuinitate longe late superari, non mirabitur 
      vtrum<lb ed="#L" n="16" break="no"/>que de illo propter homines dici potuisse, de quo vtrumque propter ipsum incongrue 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ceretur. Quid enim est praescientia, nisi scientia futurorum? quid autem futurum est Deo, 
      <lb ed="#L" n="18"/>qui omnia tempora supergreditur? Si enim scientia Dei res ipsas habet, non sunt ei 
      futu<lb ed="#L" n="19" break="no"/>rae sed praesentes, ac per hoc iam non praescientia, sed tantum scientia dici potest: Si 
      au<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tem, sicut in ordine temporalium creaturarum, ita &amp; apud eum nondum sunt quae futura 
      <lb ed="#L" n="21"/>sunt, sed ea praeuenit faciendo; ergo ea sentit, vno quidem modo secundum futurorum 
      <lb ed="#L" n="22"/>praescientiam, altero vero secundum praesentium scientiam; Aliquid ergo temporaliter 
      ac<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cidit scientiae Dei, quod absurdissimum atque falsissimum est: Reditur igitur ad id, vt fiat iam 
      <lb ed="#L" n="24"/>praesentibus scientia, quae ijsdem rebus futuris erat praescientia, &amp; cum ea quae praescientia 
      <lb ed="#L" n="25"/>crat prius, postea scientia fiat in Deo, admittat mutabilitatem &amp; temporalis sit, cum Dei, qui 
      <lb ed="#L" n="26"/>vere summeque est, nec vlla ex parte sit mutabilis, nec vllo motunotio temporalis. Et 
      sequi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tur decimo octauo, Si ita est in Deo, vt possit proprie dici, Intelligit &amp; intellexit, sentit 
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; sensit, admittit tempus, &amp; surrepit nihilominus illa mutabilitas, quae longe a Dei 
      <lb ed="#L" n="29"/>substantia remouenda est; &amp; tamen &amp; scit Deus, &amp; praescit Deus ineffabili modo; sic enim 
      <lb ed="#L" n="30"/>&amp; paenitet ineffabili modo. Et sequitur 19. Cum dempsero de humana scientia 
      mutabilita<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tem, &amp; quicquid imperfectum est, &amp; reliquero solam viuacitatem certae atque inconcussae 
      <lb ed="#L" n="32"/>veritatis vna atque aeterna contemplatione cuncta lustrantis; Imo non reliquero (Non enim 
      <lb ed="#L" n="33"/>habet humana scientia) sed pro viribus cogitauero, insinuatur mihi vtcunque scientia Dei. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Quam &amp; confirmat Anselmus de Concord. 7. Sciendum est, inquiens, quia sicut 
      praescien<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tia non in Deo dicitur proprie, Ita nec predestinatio, quia illi nec ante nec post aliquid est, sed 
      <lb ed="#L" n="36"/>omnia sunt illi simul praesentia. Qui &amp; de casu diaboli 21. dicit, quod desertor Angelus non  
      <lb ed="#L" n="37"/>potuit scientia certae rationis praescire se casurum, quia potuit non fuisse casurus; &amp; obiecto 
      <lb ed="#L" n="38"/>per discipulum de praescientia Dei &amp; rebus liberi arbitrij, Breuiter, inquit, respondeo, 
      <lb ed="#L" n="39"/>Praescientia Dei non proprie dicitur praescientia: Cui enim semper sunt omnia praesentia, 
      <lb ed="#L" n="40"/>non habet futurorum praescientiam, sed praesentium scientiam; ergo cum alia sit ratio 
      <lb ed="#L" n="41"/>de praesentia futurae, quam de praesentis rei scientia, non est necesse diuinam 
      praescien<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tiam, &amp; illam de qua quaerimus eandem habere consequentiam. Quam &amp; Boetius 5. de 
      <lb ed="#L" n="43"/>Consolatione Philosophiae prosa vltim. clarissime // exprimendo, Scientia, inquit, eius 
      om<lb ed="#L" n="44" break="no"/>nem temporis supergressa motionem in suae manet simplicitate praesentiae, infinitaque 
      praete<lb ed="#L" n="45" break="no"/>riti ac futuri spacia complectens, omnia quasi iam gerantur in sua simplici cognitione 
      consi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>derat. Itaque si praesentiam pensare velis, qua cuncta dignoscit, non esse praescientiam  
      <lb ed="#L" n="47"/>quasi futuri, sed scientiam nunquam deficientis instantiae rectius aestimabis: Qui ex isto 
      in<lb ed="#L" n="48" break="no"/>fert consequenter in Deo necessitatem sequentem, sicut presens capitulum &amp; 
      quinquagesi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>mum huius plenius recitauit. Quem &amp; Iohannes Scotus sequendo, super 1. sent. dist 4oa. 
      <lb ed="#L" n="50"/>sic quaerit, arguit, &amp; respondet; Quaero vtrum praedestinatus possit damnari: Quod non; 
      Om<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ne preteritum est simpliciter necessarium; sed predestinatio huius predestinati transijt in 
      prae<lb ed="#L" n="52" break="no"/>teritum, quia Deus predestinauit illum ab eterno. Et infra, Ad rum, argumentum dico, quod 
      ar<lb ed="#L" n="53" break="no"/>gumentum procedit ex falsa imaginatione, cuius imaginationis intellectus iuuat ad 
      intelligen<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dum veritatem proposite questionis. Si enim per impossibile intelligeremus Deum adhuc non 
      de<lb ed="#L" n="55" break="no"/>terminasse voluntatem suam ad alteram partem, sed quod deliberaret vtrum vellet istum 
      prede<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stinare vel non, bene posset intellectus noster capere quod contingenter ipsum praedestinaret 
      <lb ed="#L" n="57"/>vel non praedestinaret, sicut apparet in actu voluntatis nostrae; sed quia semper recurrimus 
      <lb ed="#L" n="58"/>ad actum voluntatis diuinae quasi praeteritum, ideo quasi comparamus libertatem in volun¬ 
      <!--881.xml-->
      <pb ed="#A" n="848"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tate illa ad actum, quasr iam sit positus a voluntate; sed illa imaginatio falsa est: Illud enim A 
      <lb ed="#L" n="2"/>nunc aeternitatis, in quo est iste actus, semper praesens est, &amp; ita intelligendum est de 
      volun<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tate diuina siue volutione eius vt est eius obiecti, sicut si per impossibile nunc inciperet Deus 
      <lb ed="#L" n="4"/>habere velle in isto nunc, &amp; ita libere potest Deus in nunc aeternitatis velle quod vult, sicut si 
      <lb ed="#L" n="5"/>ad nihil esset voluntas sua determinata; Tunc dico ad formam argumenti, quod 
      praedesti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>natio huius non transijt in praeteritum: Licet enim ipsa coexstiterit preteritis que transierunt, 
      <lb ed="#L" n="7"/>non tamen ipsa praeterijt, sed alia praeterierunt, quae coexstiterunt sibi. Vnde sicut dictum 
      <lb ed="#L" n="8"/>fuit dist, 9a. Verba diuersorum temporum dicta de Deo, prout verissime competunt sibi, non  
      <lb ed="#L" n="9"/>significant partes temporis mensurantis illum actum, sed consignant nunc aeternitatis, quasi 
      <lb ed="#L" n="10"/>mensurans istum actum in quantum coexistens illis pluribus partibus temporis, &amp; ideo idem 
      <lb ed="#L" n="11"/>est Deum praedestinare, praedestinasse, &amp; praedestinaturum esse, &amp; ita contingens vnum sicut 
      <lb ed="#L" n="12"/>aliud, quia nihil est ibi nisi nunc aeternitatis mensurans illum actum, quod nec est praesens, 
      <lb ed="#L" n="13"/>nec praeteritum, nec futurum, sed coexistens omnibus istis. Quem etiam Sanctus 
      Tho<lb ed="#L" n="14" break="no"/>mas super 1. sent. dist. 38a. quaestione 5a planissime sequitur &amp; allegat, Deus, inquiens, ab 
      <lb ed="#L" n="15"/>aeterno ipsum esse rei intuebatur; quod qualiter sit euidenter docet Boetius in libro de 
      Conso<lb ed="#L" n="16" break="no"/>latione. Omnis enim cognitio est secundum modum cognoscentis vt dictum est; Cum 
      igi<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tur Deus sit ab aeterno, oportet quod cognitio eius aeternitatis habeat modum, qui est totum 
      <lb ed="#L" n="18"/>esse simul sine successione; Vnde sicut quamuis tempus sit successiuum, tamen aeternitas est 
      <lb ed="#L" n="19"/>praesens omnibus temporibus, vna &amp; eadem indiuisibilis vt nunc stans, ita cognitio sua 
      intue<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tur omnia temporalia, quamuis sint succedentia, vt praesentia sibi, nec aliquid eorum est 
      fu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>turum respectu ipsius, sed vnum respectu alterius. Et infra super dist. 40a. Illud quod 
      men<lb ed="#L" n="22" break="no"/>suratur aeternitate, est simul cum omni tempore, ita tamen quod nullo illorum mensuratur; &amp; 
      <lb ed="#L" n="23"/>ideo actus diuinae praescientiae non potest poni in esse nunc, vt quasi mensuratus per praesens 
      <lb ed="#L" n="24"/>tempus, vt ordinem praesentis temporis ad futurum ad suum scitum habeat, sed ad omne  
      <lb ed="#L" n="25"/>tempus &amp; omne scitum habeat ordinem praesentis ad praesens, vt cum dicitur, Deus praescit, 
      <lb ed="#L" n="26"/>hoc, non intelligitur quod hoc sit futurum respectu diuinae scientiae, sed respectu huius 
      tem<lb ed="#L" n="27" break="no"/>poris in quo refertur; &amp; ideo oportet huiusmodi verba &amp; participia, dicta de Deo, a 
      deter<lb ed="#L" n="28" break="no"/>minatione temporis absoluere, vt consignificent nunc aeternitatis &amp; non temporis; alias 
      ine<lb ed="#L" n="29" break="no"/>uitabiliter sequeretur error. Quod primi contra Gentiles 66. declarat per exemplum 
      con<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cordans imaginationi praemissae, Cuilibet, inquiens, tempori vel instanti temporis 
      praesen<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tialiter adest aeternitas, cuius exemplum vtcunque in circulo est videre. Punctum enim in 
      <lb ed="#L" n="32"/>circumferentia signatum, etsi indiuisibile sit, non tamen cuilibet puncto alij secundum 
      si<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tum coexistit simul; Ordo enim situs continuitatem circumferentiae facit; Centrum vero, 
      <lb ed="#L" n="34"/>quod est extra circumferentiam, ad quodlibet punctum in circumferentia signatum directe 
      <lb ed="#L" n="35"/>oppositionem habet: Quicquid igitur in quacunque parte temporis est, coexistit aeterno 
      <lb ed="#L" n="36"/>quasi presens eidem, etsi respectu alterius partis temporis sit praeteritum vel futurum, 
      aeter<lb ed="#L" n="37" break="no"/>no autem non potest aliquid praesentialiter coexistere nisi toti, quia successionis durationem 
      <lb ed="#L" n="38"/>non habet; quicquid igitur per totum discursum temporis agitur, diuinus intellectus in tota 
      <lb ed="#L" n="39"/>sua aeternitate intuetur quasi praesens. Qui &amp; infra 67. ita scribit, Cum dicimus Deus scit, 
      <lb ed="#L" n="40"/>aut sciuit hoc futurum, medium quoddam actuari inter diuinam scientiam &amp; rem scitam, 
      sci<lb ed="#L" n="41" break="no"/>licet tempus, in quo est locutio, respectu cuius id quod a Deo scitum dicitur, est futurum, 
      <lb ed="#L" n="42"/>non respectu diuinae scientiae est futurum, quae in momento aeternitatis existens ad omnia 
      <lb ed="#L" n="43"/>praesentialiter se habet, respectu cuius si tempus locutionis de medio subtrahatur, non est 
      <lb ed="#L" n="44"/>dicere, hoc esse cognitum quasi non existens, vt locum habeat quaestio qua quaeritur, An 
      <lb ed="#L" n="45"/>possit non esse, sed sic cognitum diceretur a Deo vt iam in sua essentia visum, quo posito, 
      <lb ed="#L" n="46"/>non remanet praedictae quaestioni locus, quia quod iam est, non potest, quantum ad illud 
      in<lb ed="#L" n="47" break="no"/>stans, non esse: Deceptio igitur accidit ex hoc, quod tempus, in quo loquimur, coexistit 
      aeter<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nitati, vel etiam tempus praeteritum, quod designatur, cum dicitur, Deus sciuit; Vnde 
      ha<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bitudo temporis praeteriti vel praesentis ad futurum aeternitati attribuitur, quod omnino ei 
      <lb ed="#L" n="50"/>non comperit, &amp; ex hoc accidit secundum accidens falli. Quem insuper Robertus 
      Lincol<lb ed="#L" n="51" break="no"/>niensis secutus, de libero arbitrio 3. ita scribit, Dum sedeo, necesse est me sedere, &amp; 
      post<lb ed="#L" n="52" break="no"/>quam sedi, necesse est me sedisse; sed quam comparationem habent haec dicta, me sedere, 
      <lb ed="#L" n="53"/>&amp; me sedisse ad meam sessionem dum sedeo &amp; postquam sedi, eandem comparationem 
      ha<lb ed="#L" n="54" break="no"/>bet scientia Dei ad meam sessionem futuram, antequam sedeam: Ipse enim scit futura 
      tan<lb ed="#L" n="55" break="no"/>quam praesentia, nec aliter scit ea cum sint futura, &amp; cum sint praesentia vel praeterita; ergo 
      <lb ed="#L" n="56"/>omni simili modo, quo necesse est Deum scire res cum sint, vel praeteritae sint, necesse est 
      <lb ed="#L" n="57"/>eum scire easdem antequam sint; sed cum res sunt, vel praeteritae sunt, habet eius scientia 
      ne<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cessitatem consequentem; ergo &amp;e eandem habet antequam res eueniant. Et infra 5. Deus 
      <!--882.xml-->
      <pb ed="#A" n="849"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>scit omnia vnico indiuisibili simplicique conspectu aeternaliter, semper, similiter, immuta 
      <lb ed="#L" n="2"/>biliter. Patet enim ex iam dictis, quod quam comparationem habent haec dicta, me sedere 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; me sedisse ad meam sessionem dum sedeo &amp; postquam sedi, eandem comparationem 
      <lb ed="#L" n="4"/>habet scientia Dei ad meam sessionem cras futuram antequam sedeam: ipse enim scit 
      fu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tura tanquam praesentia, nec aliter scit ea cum sunt futura, &amp; cum sunt praesentia vel 
      prae<lb ed="#L" n="6" break="no"/>terita; ergo omni // eodem modo, quo necesse est Deum scire res cum sunt, vel cum 
      prae<lb ed="#L" n="7" break="no"/>teritae sunt, necesse est eum scire easdem antequam sint; sed cum res sunt, vel praeteritae 
      <lb ed="#L" n="8"/>sunt, habet eius scientia necessitatem consequentem; ergo &amp; eandem necessitatem habet  
      <lb ed="#L" n="9"/>antequam res eueniant. Hanc etiam praesentaneam semper instantiam aeternitatis 
      prae<lb ed="#L" n="10" break="no"/>dictam in Deo, omnimodamque stabilitatem ac immutabilitatem in eo, secundum 
      quemli<lb ed="#L" n="11" break="no"/>bet modum suum intrinsecum, ipsemet Deus innuit &amp; testatur, Ego, inquiens, sum qui sum, 
      <lb ed="#L" n="12"/>sic dices filijs Israel. Qui est, misit me ad vos, Exod. 3. qui &amp; Iohan 8. Antequam, inquit 
      <lb ed="#L" n="13"/>Abraham fieret, ego sum: &amp; concordanter Propheta, Priusquam montes fierent, aut 
      for<lb ed="#L" n="14" break="no"/>maretur terra &amp; orbis, a saeculo &amp; vsque in saeculum tu es Deus, Psalmo 89. &amp; infra 82. 
      <lb ed="#L" n="15"/>A saeculo tu es; &amp; inferius 10I. Sicut opertorium mutabis eos &amp; mutabuntur, tu autem 
      <lb ed="#L" n="16"/>idem ipse es, &amp; anni tui non deficient. Et Apostolus 1. ad Timotheum 6. Solus habet 
      <lb ed="#L" n="17"/>immortalitatem. Huiusmodi siquidem Autoritatum huiusmodi intellectum // euidenter te 
      <lb ed="#L" n="18"/>stantur expositiones authenticae, primo &amp; quinto primi praemissae, quibus &amp; paucas alias 
      <lb ed="#L" n="19"/>hic adiungam. Beatus igitur Augustinus super illud Psalmi 89. praemissum, sic ait; Optime 
      <lb ed="#L" n="20"/>autem non ait, A saeculo tu fuisti, aut vsque in saeculum tu eris, sed praesentis significationis 
      <lb ed="#L" n="21"/>verbum posuit, insinuans Dei substantiam omni modo incommutabilem, vbi non est fuit,  
      <lb ed="#L" n="22"/>nec erit, sed tantum est; vnde dictum est, Ego sum qui sum, &amp;. Qui est, misit me ad vos; 
      <lb ed="#L" n="23"/>&amp;, Mutabis eos, &amp; mutabuntur, tu autem idem ipse es, &amp; auni tui non deficient. Ecce quae 
      <lb ed="#L" n="24"/>aeternitas facta est nobis refugium, vt in ea mansuri, ad eam de hac temporis mutabilitate 
      <lb ed="#L" n="25"/>fugiamus; Qui &amp; super illud Psalmi 101. adductum, Speremus, inquit, venturos nos ad hos 
      <lb ed="#L" n="26"/>annos stantes in quibus non circuitu Solis peraguntur dies, sed manet quod est sicuti est, quia 
      <lb ed="#L" n="27"/>hoc solum vere est. Et supra eodem super illud, In generatione &amp; generationem, seu, sicut 
      <lb ed="#L" n="28"/>habet Augustinus, in generatione generationum anni tui, Non aliud, inquit, anni Dei, &amp; 
      ali<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ud ipse; sed anni Dei aeternitas Dei est, aeternitas Dei ipsa eius substantia est, quae nihil habet 
      <lb ed="#L" n="30"/>mutabile, vbi nihil est praeteritum quasi iam non sit, nihil est futurum quasr nondum sit: non 
      <lb ed="#L" n="31"/>est ibi nisi est, non est ibi fuit, &amp; erit; quia &amp; quod fuitiam non est, &amp; quod erit nondum est,  
      <lb ed="#L" n="32"/>sed quicquid ibi est non nisi est. Merito sic misit Deus famulum suum Mosen, qui sciuit 
      <lb ed="#L" n="33"/>nomen mittentis se, &amp; ille indicans se immortalem mortali, aeternum temporali, Ego, inquit, 
      <lb ed="#L" n="34"/>sum qui sum. Qui &amp; 5. super Genesin ad literam 16. Illa aeterna incommutabilisque natura, 
      <lb ed="#L" n="35"/>quae Deus est, habet in se vt sit, sicut Mosi dictum est, Ego sumqui sum, longe aliter quam  
      <lb ed="#L" n="36"/>sunt ista quae facta sunt; quando illud vere ac primitus est, quod eodem modo semper est,  
      <lb ed="#L" n="37"/>nec solum non commutatur, sed commurari omnino non potest. Cui &amp; concordanter 
      Gre<lb ed="#L" n="38" break="no"/>gorius 18. Moral. 31. super illud Iob 28. Nec commemorabuntur in comparatione eius, 
      <lb ed="#L" n="39"/>Propheta, inquit, eius incommutabilitatem essentiae contemplatus, ait, Omnia sicut 
      vesti<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mentum veterascent, &amp; sicut opertorium mutabis eos &amp; mutabuntur, tu autem idem ipse es, 
      <lb ed="#L" n="41"/>&amp; anni tui non deficient: Hinc ad Mosem dicitur, Ego sum qui sum, &amp; dices filijs Israel, 
      <lb ed="#L" n="42"/>Qui est misit me ad vos, solus quippe veraciter est, qui solus incommutabiliter permaner. 
      <lb ed="#L" n="43"/>Nam omne quod modo sic est, modo aliter est, iuxta non esse est: permanere enim in 
      statu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>suo non potest, atque aliquo modo ad non esse itur, dum ab eo quod fuerat semper ad aliud 
      <lb ed="#L" n="45"/>per momenta temporum ducitur. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e2539">
                  <lb ed="#L" n="46"/>Quinta decima patenter cognoscitur per quintam &amp; sextam &amp; ostensiones earum, quae &amp; 
      <lb ed="#L" n="47"/>per decimam tertiam concluditur manifeste. Si namque secundum decimam tertiam 
      volun<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tas diuina sit aeque libera &amp; contingens intrinsece respectu praesentium &amp; praeteritorum, sicut 
      <lb ed="#L" n="49"/>respectu futurorum, &amp; futura posset &amp; potest possibilitate de qua decima quinta loquitur, 
      <lb ed="#L" n="50"/>nunc &amp; semper in futurum non velle &amp; nunquam in praeterito voluisse: alias enim per 
      deci<lb ed="#L" n="51" break="no"/>mum primi omnia futura necessario simpliciter euenirent, quod duodecimum huius damnat; 
      <lb ed="#L" n="52"/>posset &amp; potest similiter praesentia &amp; praeterita vniuersa. Haec etiam per decimam quartam  
      <lb ed="#L" n="53"/>demonstratur; si namque, vt decima quarta asserit, voluntas diuina sit aeque necessaria 
      respe<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ctu futurorum, sicut respectu praesentium &amp; praeteritorum, &amp; futura posset &amp; potest (
      possi<lb ed="#L" n="55" break="no"/>bilitate huius decimae quintae) nunc &amp; semper in futurum non velle, &amp; nunquam in praeterito 
      <lb ed="#L" n="56"/>voluisse; posset &amp; potest similiter praesentia &amp; praeterita vniuersa. Hanc etiam attestatur 
      di<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctum Gandauensis in ostensione vndecimae veritatis, superius recitatum 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e2568">
                  <lb ed="#L" n="58"/>Sexta decima infertur ex septima manifeste, quam &amp; decima tertia ac decima quarta &amp;  
      <!--883.xml-->
      <pb ed="#A" n="850"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>ostensiones earum ostendunt, hoc adiuncto, quod Deus non potest tali potentia non velle 
      <lb ed="#L" n="2"/>praesentia, neque non voluisse praeterita; quia necesse est necessitare opposita, id est, sequente 
      <lb ed="#L" n="3"/>Deum velle praesentia, &amp; praeterita voluisse, sicut ex isto capitulo &amp; quinquagesimo huius 
      <lb ed="#L" n="4"/>patet. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e2586">
                  <lb ed="#L" n="5"/>Septima decima quantum ad vtramque partem affirmatiuam &amp; negatiuam 
      corresponden<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ter cognoscitur per decimam quintam &amp; decimam sextam loco a simili adiuuante, 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e2593">
                  <lb ed="#L" n="7"/>Decima octaua, quantum ad duas partes primas ex 15. &amp; 16. quantum ad duas residuas 
      <lb ed="#L" n="8"/>ex duabus partibus decime septime correspondenter infertur, cum nihil faciat vel non faciat,  
      <lb ed="#L" n="9"/>nisi quod vult aut non vult, testantibus nono &amp; decimo primi libri. Per hanc autem, vt spero, 
      <lb ed="#L" n="10"/>possunt solui obiecta de possibilitate Dei non faciendi quae faciet, facit, aut fecit, aliterque &amp; 
      <lb ed="#L" n="11"/>alia faciendi: Per hanc etiam potest vitari error Abelardi, &amp; articulus Parisiensis damnatus, 
      <lb ed="#L" n="12"/>pro quorum intelligentia pleniori parum altius ordiendum. Porro Patrum scripturas 
      dili<lb ed="#L" n="13" break="no"/>gentius intuendo, euidenter apparet, quod triplexfuit necessitas erronec posita circa Deum, 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; circa actiones Dei ad extra, quae omnes ad necessitatem naturae pariter reducuntur. 
      Qui<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dam namque dixerunt quod quicquid Deus agit ad extra, agit ex necessitate suae essentiae. 
      <lb ed="#L" n="16"/>sicut agentia irrationalia, vt lux splendorem &amp; ignis calorem. Alij posuerunt quod quicquid 
      <lb ed="#L" n="17"/>Deus agit ad extra, agit ex necessitate suae scientiae, eo quod per suam scientiam 
      comprehen<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dit ordinem meliorem possibilem in rebus, cui necessario se conformat secundum suam 
      sci<lb ed="#L" n="19" break="no"/>entiam operando. Tertij credidecunt, quod quicquid Deus agit ad extra, agit ex necessitate 
      <lb ed="#L" n="20"/>suae voluntatis, //quia per suam scientiam comprehendit ordinem meliorem possibilem in 
      en<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tibus vniuersis, &amp; voluntas perfectissima &amp; optima simili scientiae necessario se conformat 
      se<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cundum eius dictamen interius, exterius operando. Hos autem tres errores de ista necessitate 
      <lb ed="#L" n="23"/>recitat Henricus de Gandauo 5. de quodlib. quaestione quarta, quos &amp; Auicennae imponit. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Similes quoque errores imponit Sanctus Thomas quibusdam Philosophis &amp; etiam 
      Theo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>logis, puta Petro Abelardo, in quaestionibus de potentia Dei, quaestione 5. quaerente, Vtrum C 
      <lb ed="#L" n="26"/>Deus possit facere quae non facit, &amp; dimittere quae facit, vbi respondendo sic ait; Dicendum 
      <lb ed="#L" n="27"/>quod hic error, scilicet ponere Deum non posse facere nisi quae facit, duorum fuit: Primo, 
      <lb ed="#L" n="28"/>quorundam Philosophorum dicentium Deum agere ex necessitate naturae, quod si esset, 
      <lb ed="#L" n="29"/>cum natura sit determinata ad vnum, diuina potentia ad alia agenda se extendere non posset 
      <lb ed="#L" n="30"/>quam ad ea quae facit. Secundo fuit quorundam Theologorum considerantium ordinem 
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uinae iustitiae &amp; sapientiae, secundum quem fiunt a Deo res, quem Deum praeterire non posse 
      <lb ed="#L" n="32"/>dicebant, &amp; ideo incidebant in hoc, vt dicerent, Deum non posse facere nisi quae facit: &amp; 
      im<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ponitur hic error Magistro Petro Abelardo. Patet igitur quod iste Petrus intelligit ea 
      solum<lb ed="#L" n="34" break="no"/>modo Deum posse facere vel dimittere quae facit, quantum est de ratione suae potentiae 
      natu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>ralis, &amp; de sua potentia nude &amp; absolute accepta, ita quod illa non se posset extendere ad alia 
      <lb ed="#L" n="36"/>facienda, seu alia dimittenda, quia eius potentia volutiua non se posset efferre in aliud vllo 
      mo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>do; quare &amp; quod facit &amp; dimitrit quaecunque necessitate naturae &amp; simpliciter absoluta, quod  
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; alia verba sua indicant manifeste. Recitat enim Bernardus, vbi fuerat allegatus, dicta eius 
      <lb ed="#L" n="39"/>similia in haec verba; Hac ratione, qua conuincitur quod Deus Pater tam bonum genuit 
      Fi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lium quantum potuit, cum videlicet aliter reus esset inuidiae, clarum est &amp; omnia quae facit, 
      <lb ed="#L" n="41"/>quantum potest egregia facere, nec vllum commodum quod conferre possit, subtrahere velle. 
      <lb ed="#L" n="42"/>Et post pauca, In tantum in omnibus quae Deus facit quod bonum est attendit, vt ipso boni 
      <lb ed="#L" n="43"/>pretio potius quam voluntatis suae libito ad singula facienda inelinari dicatur. Item, ex his 
      ita<lb ed="#L" n="44" break="no"/>que tam de ratione quam de scripto collatis constat, id solum Deum facere posse quod 
      ali<lb ed="#L" n="45" break="no"/>quando facit. Et post pauca; Qui si mala, quae fiunt, disturbare posset, nec id etiam nisi 
      op<lb ed="#L" n="46" break="no"/>portune faceret, qui nihil importune facere potest, profecto non video quomodo peccatis 
      con<lb ed="#L" n="47" break="no"/>sentiens non esset: Quis enim consentire malo dicendus est, nisi is, per quem illud opportune 
      <lb ed="#L" n="48"/>disturbari posset? Item. Praedictis itaque rationibus // vel obiectorum solutionibus, liquere 
      <lb ed="#L" n="49"/>omnibus reor, ea solummodo Deum posse facere vel dimittere, vel eo modo tantum, vel eo  
      <lb ed="#L" n="50"/>tempore quo facit, non alio. Et infra cap7. errorum eiusdem recitat eum dicentem, Inprimis 
      <lb ed="#L" n="51"/>videndum est, quid sit consentire malo, &amp; quid non; ille equidem consentire malo dicitur, 
      <lb ed="#L" n="52"/>qui cum debeat illud prohibere &amp; possit, non prohibet; si autem debeat &amp; non possit, &amp;e 
      <lb ed="#L" n="53"/>contra, si possit &amp; non debeat, non esse reus; si vero nec debet nec potest, multo minus reus 
      <lb ed="#L" n="54"/>censendus est; &amp; ideo Deus a consensu malorum alienus est, qui nec debet nec potest mala 
      <lb ed="#L" n="55"/>impedire; ideo non debet, quia cum res per benignitatem illius eueniant, quomodo melius 
      pos<lb ed="#L" n="56" break="no"/>sunt, nullo modo contra hoc velle debet; ideo autem no potest, quia bonitas illius, electo 
      mino<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ri bono illi quod maius est, impedimentum minime parare potest. Voluit igitur dicere, quod 
      <lb ed="#L" n="58"/>Deus nullo modo haberet potentia alia vel aliter faciendi, nec dimittendi quae facit, sicut tam 
      <!--884.xml-->
      <pb ed="#A" n="851"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>argumenta eius quam verba, maxime secundum nonam veritatens exposita manifestant. 
      Ve<lb ed="#L" n="2" break="no"/>luit // autem dicere Abelardus, quod sicut Deus necessario absolute vult finem vltimum, suam 
      <lb ed="#L" n="3"/>scilicet propriam bonitatem; sic &amp; necessario absolute vult ea quae sunt ad finem, omnes 
      scili<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cet creaturas; Laque quod omnia ista eadem numero, omnibus suis modis ex necessario 
      or<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dine bonitatis emanant ab illo; quare &amp; quod nullum istorum posset vllo modo dimitti, nec 
      <lb ed="#L" n="6"/>aliquid aliud fieri quouismodo, eo quod tunc turbaretur ordo necessarius bonitatis, nec 
      diui<lb ed="#L" n="7" break="no"/>na bonitas manifestare se posset. Quis ergo arguet me de isto errore? Dico enim quod Deus, 
      <lb ed="#L" n="8"/>quantum est de ratione suae potentiae volutiuae, contingentissime &amp; liberrime secundum 
      con<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tradictionem potest non velle quod vult, &amp; velle quod non vult, correspondenter non facere 
      <lb ed="#L" n="10"/>&amp; facere, sicut testatur decima quinta veritas, &amp; sequentes; qui tamen irrepugnanter 
      qua<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dam necessitate sequente actum voluntatis diuinae positum iam in esse, immutabilemque 
      om<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nino necessario vult &amp; facit quae vult &amp; quae facit, sicut Angelus vel homo, etsi contingissime 
      <lb ed="#L" n="13"/>&amp; liberrime, etiam ex se solummodo sicut Deus, quid vellet, hac necessitate sequente 
      necessa<lb ed="#L" n="14" break="no"/>rio illud vellet. Quare &amp; Sanctus Thomas vbi prius, recitato errore Philosophorum &amp; 
      Abe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lardi, &amp; primo redarguto, subiungit, Nunc autem restat inuestigare de secunda positione; 
      <lb ed="#L" n="16"/>Circa quod sciendum est quod dupliciter dicitur Aliquem non posse aliquid; Vno modo 
      ab<lb ed="#L" n="17" break="no"/>solute, quando scilicet aliqua principiorum, quae sunt necessaria actioni; ad actionem illam 
      <lb ed="#L" n="18"/>se non extendunt, vt si pes sit contractus, homo non potest ambulare; Alio modo, ex 
      suppo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>sitione; Posito enim opposito alicuius actionis, illa actio fieri non potest; Non enim possum 
      <lb ed="#L" n="20"/>ambulare dum sedeo; Cum autem Deus sit agens per voluntatem &amp; intellectum, sicut 
      pro<lb ed="#L" n="21" break="no"/>batum est, oportet in ipso tria actionis principia considerare, scilicet primo intellectum, 
      se<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cundo voluntatem, tertio potentiam naturae. Intellectus igitur voluntatem dirigit, voluntas 
      <lb ed="#L" n="23"/>vero potentiae imperat, quae exequitur; sed intellectus non mouet nisi in quantum proponit 
      <lb ed="#L" n="24"/>voluntati suum apperibile, vnde totum mouere intellectus est in voluntate. Dupliciter igitur 
      <lb ed="#L" n="25"/>dicitur Deum absolutem non posse aliquid; Vno modo, quando potentia Dei non se extendit in 
      <lb ed="#L" n="26"/>illud, sicut dicimus, quod Deus non potest facere vt affirmatio &amp; negatio sint simul vera, vt 
      <lb ed="#L" n="27"/>ex supradictis patet: Sic autem non potest dici, quod Deus non potest facere nisi quae facit; 
      <lb ed="#L" n="28"/>Constat enim quod potentia Dei ad multa alia potest se extendere: Alio modo, quando 
      vo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>luntas Dei ad illud se extendere non potest; oportet enim quod quaelibet voluntas habeat 
      ali<lb ed="#L" n="30" break="no"/>quem finem quem naturaliter velit, &amp; cuius contrarium velle non possit, sicut homo 
      natura<lb ed="#L" n="31" break="no"/>liter &amp; de necessitate vult beatitudinem, &amp; miseriam velle non potest. Cum hoc autem quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>voluntas vult necessario finem fuum naturalem, vult etiam ea sine quibus non potest habere 
      <lb ed="#L" n="33"/>finem, si haec cognoscat, &amp; haec sunt quae sunt commensurata fini; sicut si volo vitam, volo 
      <lb ed="#L" n="34"/>cibum; ea enim sine quibus finis haberi potest, quae non sunt fini commensurata, non de 
      ne<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cessitate vult; Finis igitur, qui est naturalis diuinae voluntatis, est eius bonitas, quam non 
      vel<lb ed="#L" n="36" break="no"/>le non potest; sed huic fini non commensutantur creaturae, ita quod sine his diuina bonitas 
      <lb ed="#L" n="37"/>manifestati non possit, sicut quidem Deus intendit ex creaturis: Sicut enim manifestatur 
      di<lb ed="#L" n="38" break="no"/>uina bonitas per has res quae nunc sunt, &amp; per hunc rerum ordinem; ita potest manifestari per 
      <lb ed="#L" n="39"/>alias creaturas alio modo ordinatas; &amp; ideo diuina voluntas absque praeiudicio voluntatis, 
      <lb ed="#L" n="40"/>iustitiae, sapientiae potest se extendere in alia quam quae facit: &amp; in hoc fuerunt decepti 
      praedi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>cti errantes: AEstimauerunt enim ordinem creaturarum esse quasi commensuratum diuinae 
      <lb ed="#L" n="42"/>bonitati, quasi absque eo esse non posset; Patet igitur quod absolute Deus potest facere alia 
      <lb ed="#L" n="43"/>quam quae facit; sed quia ipse non potest facere quod contradictoria sint simul vera, ex 
      sup<lb ed="#L" n="44" break="no"/>positione potest dici, quod Deus non potest alia facere quam quae facit. Hunc etiam errorem 
      <lb ed="#L" n="45"/>tangit Thomas I part. summ. particul. 25. quaestione quinta, &amp; 1. contra Gentiles 8r. &amp; 
      ip<lb ed="#L" n="46" break="no"/>sum refellit. Quem &amp; Hugo 1. de Sacrament. partic. secunda, cap. 22. simili modo 
      intelli<lb ed="#L" n="47" break="no"/>git &amp; refellit, quasi videlicet detractiuum &amp; diminutiuum diuinae potentiae infinitae vnde sic 
      <lb ed="#L" n="48"/>ait; Eant nunc, &amp; de sensu glorientur, quia opera diuina ratione se putant discutere &amp; eius 
      <lb ed="#L" n="49"/>potentiam sub mensura coarctare. Cum enim dicunt, hue vsque potest &amp; non amplius; quid  
      <lb ed="#L" n="50"/>hoc est aliud quam eius potentiam, quae infinita est, concludere &amp; restringere ad mensuram? 
      <lb ed="#L" n="51"/>Aiunt enim, Non potest Deus aliud facere quam facit, nec melius facere quam facit; Et infra 
      <lb ed="#L" n="52"/>eiusmodi causis atque rationibus quidam inducuntur, vt dicant, Deum suorum operum 
      men<lb ed="#L" n="53" break="no"/>sura ac lege ita astrictum atque alligatum, vt praeterquam facit quicquam, nec aliud facere 
      <lb ed="#L" n="54"/>potest nec melius: Ac per hoc plane infinitam illam atque immensem diuinitatis potentiam 
      <lb ed="#L" n="55"/>subtermino ac mensura alligare conuincuntur, qui ad aliquid, quod vere finem ipsum habet.  
      <lb ed="#L" n="56"/>eam extendunt, &amp; vltra negant procedere. Certum est enim, quod omne, quod factum est 
      <lb ed="#L" n="57"/>in numero &amp; pondere &amp; mensura, legitimum terminum &amp; finem suum habet, &amp; idcirco, si ad 
      <lb ed="#L" n="58"/>operis mensuram Creatoris potentia modumque componitur, ipsa proculdubio &amp; fine &amp; men¬ 
      <!--885.xml-->
      <pb ed="#A" n="852"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>sura terminari declaratur. Hic illi nostri scrutatores, qui defecerunt scrutantes scrutationes, 
      <lb ed="#L" n="2"/>nouum aliquid &amp; vere nouum, nec tam verum quam nouum afferre se dicunt; &amp; dicunt 
      sin<lb ed="#L" n="3" break="no"/>gulas quidem creaturas per se consideratas a perfecto minus habere; vniuersitatem autem 
      re<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rum omnium in tanta consummatione boni expressam, vt non possit esse melior quam est. 
      E<lb ed="#L" n="5" break="no"/>undem quoque errorem recitat idem Hugo libro sententiarum suarum, capit. 12. &amp; reuincit, 
      <lb ed="#L" n="6"/>vbi &amp; ait, Cum Augustinus dicit, Multa potest Deus facere quae non vult, ad effectum 
      respex<lb ed="#L" n="7" break="no"/>it quem non vult; id est, quae non operatur, potest operari; non enim ex impotentia dimittit; 
      <lb ed="#L" n="8"/>&amp; secundum hoc potest dici, potest Deus velle quod non vult. Cuius sententiam &amp; paene 
      <lb ed="#L" n="9"/>verba secutus Petrus I. sent. dist. 43. eundem errorem ad eunde intellectum recitat &amp; retundit, 
      <lb ed="#L" n="10"/>Quidam, inquiens, de suo sensugloriantes, Dei potentia coarctare sub mensura conati sunt; 
      <lb ed="#L" n="11"/>Cum enim dicunt, huc vsque potest Deus, &amp; no amplius, quid hoc est aliud, quam eius potentia, 
      <lb ed="#L" n="12"/>quae infinita est, includere &amp; restringere ad mensura? Aiunt enim, Non potest Deus aliud 
      face<lb ed="#L" n="13" break="no"/>re quam facit, nec melius facere id qd. facit, nec aliquid praetermittere de his quae facit. Qui &amp;  
      <lb ed="#L" n="14"/>infra recitans &amp; soluens quandam argutia Abelardi, Quod, inquit, propositum fuit, Non potest 
      <lb ed="#L" n="15"/>Deus facere nisi quod iustitia sua exigit, &amp; no potest id facere, qd. iustitia sua exigit vt non fiat, I 
      <lb ed="#L" n="16"/>Dicimus quia in illis locutionibus duplex est sensus. Si enim intelligitis, non potest non facere 
      <lb ed="#L" n="17"/>nisi qd. sua iustitia exigit,  i. nisi quod iusta volutas sua vult, falsu dicitis; Iustititia enim ipsius 
      <lb ed="#L" n="18"/>Dei aequissima voluntas accipitur, qualiter accipit August. illa verba Domini in Genesi 
      lo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>quentis ad Lot, non possum quicquam facere donec illuc introeas, exponens, Non posse, 
      in<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quit, se dixit, quod sine dubio poterat per potentiam, sed non poterat per iustitiam. Ecce 
      <lb ed="#L" n="21"/>quam euidenter hic patet sententia supradicta, quod videlicet Deus, quantum est ex parte 
      po<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tentiae, potest velle quod non vult, &amp; facere quod non facit, sed quantum est ex parte 
      volunta<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tis suae volentis iam quicquam actualiter &amp; immutabiliter, vel nolentis, non potest. Quare 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; in fine distinctionis ostendens Deum posse velle quod non vult nec vnquam voluit, sic ait; 
      <lb ed="#L" n="25"/>Habet enim potentiam volendi &amp; nunc &amp; ab aeterno, quod tamen nec modo vult, nec ab 
      ae<lb ed="#L" n="26" break="no"/>terno voluit: A quo &amp; alia similia magis expressa in ostensione nonae veritatis fuerant 
      allega<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ta. Hunc etiam Petrum Abelardum Magistrum Parisiensem omnes poene Doctores 
      Parisi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>enses redarguunt in hac parte, quem &amp; vna cum suis discipulis indisciplinatis, vmbram 
      quo<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rundam Philosophorum sequentibus atque dicentibus Deum facere, quicquid facit, 
      necessita<lb ed="#L" n="30" break="no"/>te naturae, puto dedisse causam edicto damnationis articuli Parisiensis obiecti: quare &amp; 
      secun<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dum suam sententiam iam praemissam contra eum deberet intelligi &amp; exponi, Ita videlicet, 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod Articulus ille damnet, quod Deum necesse est facere quicquid immediate sit ab ipso 
      ne<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cessitate coactionis vel necessitate immutabilitatis, necessitate scilicet naturali &amp; voluntatis 
      <lb ed="#L" n="34"/>diuinae, quae naturaliter determinatur ad haec &amp; non alia facienda, necessitate videlicet 
      abso<lb ed="#L" n="35" break="no"/>luta, quae vt articulus, ponit in Deo impossibilitatem aliter faciendi, impossibilitatem 
      videli<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cet naturalem ex defectu potentiae naturalis, impossibilitatem scilicet absolutam. Hunc 
      eti<lb ed="#L" n="37" break="no"/>am intellectum huius articuli contestantur multi alij simul cum isto ab eodem Episcopo 
      con<lb ed="#L" n="38" break="no"/>demnati, quorum vnus affirmat, quod Deus est aeternus in agendo &amp; in mouendo, sicut &amp; in 
      <lb ed="#L" n="39"/>essendo, aliter alio determinaretur, quod esset prius illo: &amp; Alius, quod illud quod de se 
      de<lb ed="#L" n="40" break="no"/>terminatur, vt Deus vel semper agit, vel nunquam, &amp; quod sunt plura aeterna: &amp; Alius, quod  
      <lb ed="#L" n="41"/>primum principium non potest immediate producere // ingenerabilia quae sunt noui effectus; 
      <lb ed="#L" n="42"/>effectus autem nouus exigit causam immediatam quae potest aliter se habere: &amp; Alius, quod 
      <lb ed="#L" n="43"/>Deus est causa necessaria primae intelligentiae, qua posita, ponitur effectus, &amp; sunt simul 
      dura<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tione: &amp; Alius, quod Deus est causa necessaria motus corporum coelestium, &amp; coniunctionis 
      <lb ed="#L" n="45"/>contingentis in stellis, cui &amp; quibus multi alij similes, ante &amp; post praedictum articulum in 
      ea<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dem serie condemnantur. Henricus etiam Gandauensis occasione huius articuli 5. de 
      quod<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lib. quaest, quarta quaerit, Vtrum Deus necessario producit quicquid exterius immediate 
      pro<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ducit, &amp; arguit primo quod sic, quia necessario sequitur, Deus vult hoc facere, ergo hoc facit, 
      <lb ed="#L" n="49"/>&amp; Antecedens est necessarium, quia aliter voluntas Dei esset mutabilis: de inde quod non,  
      <lb ed="#L" n="50"/>per articulum recitatum; &amp; respondendo, dicit, quod secundum Philosophorum sententiam  
      <lb ed="#L" n="51"/>in omni factione diuina ponebatur triplex necessitas superius recitata; &amp; reprobatis duabus 
      <lb ed="#L" n="52"/>prioribus, scilicet necessitate essentiae &amp; scientiae, reprobando tertiam necessitatem, scilicetT 
      <lb ed="#L" n="53"/>voluntatis, sic ait; Quod similiter Deus nullo modo agit ex necessitate suae voluntatis siue 
      <lb ed="#L" n="54"/>concomitantis materiam, siue absolute consideratae, secundum quod aliqui possent dicere, 
      <lb ed="#L" n="55"/>quod licet non agit necessitate suae naturae, neque suae scientiae, agit tamen necessitate suae 
      <lb ed="#L" n="56"/>voluntatis, eo quod scientia sua comprehendit meliorem ordinem in rebus, &amp; voluntas 
      per<lb ed="#L" n="57" break="no"/>fecta necessario ei adhaeret, sicut patet, quoniam cum voluntas non sit per se nisi finis sui, &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>quod est per se alicuius, licet necessarium ordinem habet ad illud, &amp; ad ea quae essentialem ha¬ 
      <!--886.xml-->
      <pb ed="#A" n="853"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>bent habitudinem ad illud, non tamen ad ea quae habent habitudinem ad illud // accidentalem,  
      <lb ed="#L" n="2"/>quo per exemplum ostenso, subiungit, Quare cum voluntas Dei per se sit finis boni quod 
      ip<lb ed="#L" n="3" break="no"/>se est, etsi necessario vult illud, &amp; quae necessariam ad ipsum habent habitudinem, vt sunt, 
      quae<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cunque sunt in diuina essentia, non tamen necessario vult illa quae habent habitudinem // 
      acci<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dentalem ad illud; talia autem sunt omnia alia ab eo, quia nihil ex eis bonitati suae acerescit; 
      <lb ed="#L" n="6"/>Nulla ergo necessitate vult aliquid illorum, sed nihil facit nisi quod vult; Nihil ergo aliorum 
      <lb ed="#L" n="7"/>a se quae facit de necessitate facit. Et infra, Deus non vult de necessitate quae sunt extra 
      ip<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sum, propter quod quando facit ea in esse existentiae de quo est quaestio, non de necessitate 
      <lb ed="#L" n="9"/>voluntatis suae facit ea, vt secundum hunc modum bonitas suae essentiae non sit ei ratio 
      vo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lendi omnia, quia posset // alia velle quae nec vult, nec volet, sicut neque veritas suae essentiae 
      <lb ed="#L" n="11"/>est ei ratio sciendi omnia quae scire posset, scilicet ea quae possent esse vel fore, nec tamen 
      e<lb ed="#L" n="12" break="no"/>runt; vt sicut non de necessitate scit se facere quae ipse facit, sicut non de necessitate vult 
      fa<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cere quae facit, vt iam dicetur: similiter neque de necessitate scit aut vult esse quae sunt de 
      ne<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cessitate absoluta; Dicendum est ergo simpliciter &amp; absolute quod quaecunque Deus facit 
      ex<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tra se, nullum eorum de necessitate facit, neque eorum quae facit immediate, quod secundum 
      <lb ed="#L" n="16"/>Philosophum erat vnicum tantum, quod de necessitate, vt dictum est, ponebant ipsum facere; 
      <lb ed="#L" n="17"/>neque quae facit mediantibus alijs, in quo Philosophi nobiscum concordant, neque etiam 
      illo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rum quicquam facit necessitate coactionis, quae voluntatem contra propriam inclinationem 
      <lb ed="#L" n="19"/>vel naturalem vel voluntariam impellit in actionem, eo quod impassibilis est &amp; omnipotens; 
      <lb ed="#L" n="20"/>neque necessitate immutabilitatis, quae virtutem simpliciter &amp; absolute in actum ligat &amp; 
      te<lb ed="#L" n="21" break="no"/>net, vt bene dicit articulus damnatus, sicut dictum est opponendo. Qui &amp; infra 
      responden<lb ed="#L" n="22" break="no"/>do ad primum argumentum, sic ait; Ad argumentum oppositum, quod de necessitate illud 
      <lb ed="#L" n="23"/>fit quod Deus vult facere, Dicendum quod verum est necessitate // consequentiae, non 
      consequen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ts; quia Antecedens non est necessarium simpliciter, scilicet quod Deus vult illud facere quod 
      <lb ed="#L" n="25"/>facit, nisi considerando actum voluntatis vt est in Deo ipsa diuina essentia, qualiter non 
      con<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sideratur in proposita quaestione, sed solum secundum quod transit actualiter in volutum 
      ex<lb ed="#L" n="27" break="no"/>terius: Et quod arguitur, quod Antecedens est necessarium simpliciter, quia quod Deus 
      <lb ed="#L" n="28"/>vult non potest non velle, quia aliter sua voluntas esset mutabilis, Dicendum &amp;c. in 
      osten<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sione veritatis vndecimae allegata. Damnatur ergo in articulo recitato necessitas naturalis, 
      <lb ed="#L" n="30"/>simplex, absoluta, &amp; praecedens respectu volutionis &amp; factionis diuinae ad extra, non 
      au<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tem necessitas sequens praedicta. Quis enim negauerit necesse esse hac necessitate 
      sequen<lb ed="#L" n="32" break="no"/>te, Deum facere quicquid immediate sit ab ipso, sicut &amp; hac necessitate, Omne quod est,  
      <lb ed="#L" n="33"/>quando est, necesse est esse, &amp; quod sit &amp; factum est, fieri &amp; factum esse, &amp; Deum velle 
      <lb ed="#L" n="34"/>sic esse. Ex his autem potest elici &amp; haberi quod necessitas immutabilitatis ad intellectum 
      <lb ed="#L" n="35"/>Doctorum est duplex vel triplex. Vna, qua, si esset in vsu, quicquid est aliquale, &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>non potest non esse tale per mutationem, posset dici, quod necesse est necessitate 
      immu<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tabilitatis ipsum esse tale, quia ab hoc mutati non potest; sicque quicquid est 
      praeteri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tum, necesse est esse praeteritum, &amp; quicquid fuit futurum, necesse est fuisse futurum, 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; quicquid est non futurum, necesse est esse non futurum, &amp; similia, &amp; sic non loquitur 
      <lb ed="#L" n="40"/>articulus supradictus. Altera, quae est necessitas stabilitatis &amp; sequens, sicut 
      quinquage<lb ed="#L" n="41" break="no"/>simo huius patet, de qua non intelligit articulus memoratus. Tertia, quae est necessitas 
      <lb ed="#L" n="42"/>immutabilitatis naturalis, qua scilicet res aliqua determinatur naturaliter, &amp; necessitate 
      <lb ed="#L" n="43"/>naturae ad vnum aliquid faciendum, nec habet potentiam naturalem ad oppositum, 
      si<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cut potentiae irrationales actiuae, vt patet 9. Metaphys. 10. &amp; talem necessitatem 
      immu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tabilitatis posuit Petrus Abelardus in Deo ad extra, qualis &amp; in articulo 
      condemna<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tur. Vnde &amp; Thomas De potentia Dei, vbi prius, Illi, inquit, qui dicebant Deum  
      <lb ed="#L" n="47"/>agere ex necessitate naturae, ponebant potentiam de qua agitur, non solum ratione 
      im<lb ed="#L" n="48" break="no"/>imutabilitatis naturae, sed ratione determinationis naturae ad vnum. Quare &amp; 
      Henri<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cus Gandauensis dicit quod Deus facit ad extra necessitate immutabilitatis, quae virtutem 
      <lb ed="#L" n="50"/>simpliciter &amp; absolute in actu ligat &amp; tenet, vnde bene dicit articulus damnatus. 
      Irrationa<lb ed="#L" n="51" break="no"/>biles vero rationes Petri Abelardi, &amp; quorumlibet aliorum, siue Philosophorum, siue 
      fri<lb ed="#L" n="52" break="no"/>uolophilorum necessitatem naturalem in Deo respectu factorum suorum astruere gestientes, 
      <lb ed="#L" n="53"/>nullum animal rationale debent mouere. Si enim ageret ad extra necessitate naturae, cum 
      <lb ed="#L" n="54"/>effectus eius quilibet sit finitus, &amp; ipse esset finitus contra primam suppositionem; vel si 
      <lb ed="#L" n="55"/>secundum eam ipse sit infinitus, quilibet etiam eius effectus esset similiter infinitus, 
      si<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cut nono primi plenius est argutum. Nec Deus per suam scientiam comprehendit, imo 
      <lb ed="#L" n="57"/>nec comprehendere potest melius ens possibile fieri, quo melius fieri nihil posset. 
      Pona<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tur enim quod comprehendat &amp; faciat, &amp; sit A. illud; vel ergo A. est infinitum simpliciter 
      <!--887.xml-->
      <pb ed="#A" n="854"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>omniquaque &amp; tunc est Deus, quare non factum, vt suppositio prima probat; vel finitum, A 
      <lb ed="#L" n="2"/>&amp; tunc esset possibile fieri aliquid maius eo: Quocunque igitur bono possibili fieri, potest fieri 
      <lb ed="#L" n="3"/>maius semper &amp; maius, quare &amp; similiter comprehendi; quare nec voluntas perfecta &amp; 
      opti<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ma potest facere maximum bonum, &amp; optimum possibile fieri; sufficit ergo ei quod faciat 
      <lb ed="#L" n="5"/>bonum quantum sponte voluerit sine malo, praesertim cum nulla sit ratio ipsa prior, aut ipsam 
      <lb ed="#L" n="6"/>regulans in agendis, sed ipsa principium &amp; regula rationis, sicut 2i. primi plenius est ostensum. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Obiectum quoque fuit superius, quod si necessitas ista sequens poneretur in Deo, 
      omnipo<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tens ligaretur. Sed miror qua mente, qua fronte haec audeant mihi obijcere contrarium 
      affit<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mantes, cum ipsi necessario concedere habeant Deum aeternaliter prius solutum &amp; liberum, 
      <lb ed="#L" n="10"/>nunc temporaliter nouiter vinculo extrinseco debilissimo, puta filo araneae etiam 
      insolubili<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ter alligari, &amp; illiberabiliter captiuari, sicut 30. huius plenius est argutum. Ego autem non  
      <lb ed="#L" n="12"/>dico ipsum nouiter necessitari necessitate sequente praedicta, nec per aliquid extra ipsum, sed 
      <lb ed="#L" n="13"/>aeternaliter, vniformiter tantum per actum suum aeternum liberrimum propriae &amp; liberrimae 
      <lb ed="#L" n="14"/>voluntatis. Si quis autem hunc actum voluntatis diuinae necessarium, seu istam necessitatem 
      <lb ed="#L" n="15"/>sequentem iuxta Poetarum, Grammaticorum, &amp; Rhetoricorum metaphoras, sicuti &amp; 
      amo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rem, ligamen, nodum, seu vinculum voluerit appellare, non reputo multum 
      contenden<lb ed="#L" n="17" break="no"/>dum de nomine, dum res sane fuerit intellecta; tunc autem potest metaphorice dicere 
      De<lb ed="#L" n="18" break="no"/>um ligari, hoc scilicet amoris ligamine &amp; vinculo charitatis: scio tamen quod nonnulli 
      pieta<lb ed="#L" n="19" break="no"/>te catholica hoc abhorrent, non quia quod metaphorice dicitur, non catholice dicitur, sed 
      <lb ed="#L" n="20"/>quia quod catholice dicitur, non catholice intelligitur. Nonnulli enim, quia ligamen &amp; 
      <lb ed="#L" n="21"/>vinculum consuetum aliqualem violentiam importare videtur, simili modo intelligunt, si 
      <lb ed="#L" n="22"/>quid tale dicatur de Deo; Sed hi errant, quoniam in ligamine &amp; vinculo consueto sunt 
      <lb ed="#L" n="23"/>duo, scilicet violentia, &amp; firmitas; &amp; quia secundum Philosophum 6. Topic. omnes 
      <lb ed="#L" n="24"/>transferentes secundum aliquam similitudinem transferunt, non autem secundum omnes, 
      <lb ed="#L" n="25"/>sicut in Poetria sua ostendit, sufficit quod transtatio ista fiat pro secunda proprietate, licet 
      <lb ed="#L" n="26"/>non pro prima. Nec etiam verum est, quod omne vinculum violentiam implicat; Multi 
      e<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nim multarum obligationum vinculis erga Deum &amp; homines se gratis supponunt, &amp; 
      susti<lb ed="#L" n="28" break="no"/>nent ea gratis: Vnde Ecclesiastici 6. Mitte pedem tuum in compedes illius, scilicet 
      sapien<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tiae, &amp; in torques eius collum tuum; subijce humerum tuum, &amp; porta illam, &amp; ne 
      acedie<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ris in vinculis eius, &amp; erunt tibi compedes eius in protectionem fortitudinis &amp; bases virtutis, 
      <lb ed="#L" n="31"/>&amp; torques illius in stolam gloriae, &amp; vincula illius nexura salutaris. Quare &amp; Apostolus 
      <lb ed="#L" n="32"/>ad Coloss. 3. Charitatem vinculum perfectionis appellat; Vnde &amp; Hos. II. In funiculis 
      <lb ed="#L" n="33"/>Adam traham eos in vinculis charitatis. Quare &amp; Hugo de Sancto Victore, De laude 
      cha<lb ed="#L" n="34" break="no"/>ritatis ad Petrum, alloquens charitatem, sic ait; O charitas, quantum potes, quae Deum  
      <lb ed="#L" n="35"/>superabas? Illum tibi obedientem de sede paternae maiestatis, vsque ad inferna nostrae 
      <lb ed="#L" n="36"/>mo rtalitatis // sustinenda, descendere coegisti, adduxisti illum vinculis tuis alligatum: vnde 
      <lb ed="#L" n="37"/>amplius pudeat hominem tibr resistere, cum te videat in Deum triumphare; vulnerasti 
      im<lb ed="#L" n="38" break="no"/>passibilem, ligasti insuperabilem, traxisti incommutabilem. Qui &amp; infra laudat hanc 
      cha<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ritatem, quia ipsa est Deus; quid autem est haec charitas nisi chara Dei voluntas, &amp; 
      vo<lb ed="#L" n="40" break="no"/>lutio chara Dei, iuxta praemissa vicesimo quinto primi? Verum quia Henricus Gandauensis 
      <lb ed="#L" n="41"/>imponit Auicennae triplicem necessitatem erroneam superius recitatam, &amp; ego ipsum 
      aliquo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ties allegaui., Discutiendum paululum si ipsum iuste accuset: videtur enim quod possit 
      pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>babiliter rationabiliterque defendi. Obiicit autem ei, quod pro prima necessitate sic dicit, 
      Ve<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ritatis primae non est sua prima actio nisi per essentiam; &amp; quis hoc negauerit? Nam actio sua 
      <lb ed="#L" n="45"/>prima non est ad extra, sed ad intra, quam cognoscit &amp; amat seipsum, &amp; hoc non libere 
      secun<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dum contradictionem, sed pure necessario de necessitate suae essentiae. Rursum opponit sibi. 
      <lb ed="#L" n="47"/>quod pro secunda necessitate sic dicit, Sua scientia est sciens, quod sua perfectio &amp; sua 
      excel<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lentia est vt fiat ab eo bonitas, &amp; hoc est de // communicantibus suam gloriam; &amp; ex hoc quod 
      <lb ed="#L" n="49"/>intelligit se, sequitur ordinatio bonitatis in esse, &amp; intelligit qualiter est possibile &amp; elegantius 
      <lb ed="#L" n="50"/>prouenire esse totius; Vnde, vt dicit, ex hoc quod intelligit ordinationem &amp; bonitatem quae 
      <lb ed="#L" n="51"/>melior esse potest, secundum quod intelligit eam, fluit ipsa tali fluxu, quo perfectius 
      perueni<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tur ad ordinem secundum possibilitatem. Sed si propter hoc dictum mereatur damnari, Cur p 
      <lb ed="#L" n="53"/>non similiter Aug. qui 3. de lib. arbit. 7. ita dicit, Quicquid tibi vera ratione melius occurrerit, 
      <lb ed="#L" n="54"/>scias fecisse Deum tanqua bonorum omnium conditore? Potest ergo esse aliquid in rerum natura, 
      <lb ed="#L" n="55"/>qd. tua ratione non cogitas; non esse autem, quod vera ratione cogitas, non potest. Neque 
      n<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tu potes in creatura aliquid melio cogitare, qd. sscreaturae artificem fugerit. Humana quippe anima 
      <lb ed="#L" n="57"/>naturaliter diuinis, ex quibus pendet, connexa rationibus, cum dicit, Melius hoc fieret quam  
      <lb ed="#L" n="58"/>illud, si verum dicit, &amp; videt qd. dicit, in illis quibe connexa est rationibo videticredat ergo Deum 
      <!--888.xml-->
      <pb ed="#A" n="855"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>fecisse, quod vera ratione ab eo faciendum fuisse cognouit: etiamsi hoc in rebus factis non 
      <lb ed="#L" n="2"/>videt, quia etiamsi coelum oculis videre non posset, &amp; tamen ratione vera tale aliquid 
      faci<lb ed="#L" n="3" break="no"/>endum fuisse colligeret, credere debuit factum esse, quamuis id oculis non videret; non enim 
      <lb ed="#L" n="4"/>cogitatione videret faciendum nisi in his rationibus, quibus facta sunt omnia. Et 4. super 
      <lb ed="#L" n="5"/>Gen ad literam 18. Bona facere si Deus non posset, nulla esset potentia; si autem posset,  
      <lb ed="#L" n="6"/>nec faceret, magna esset inuidentia; quia ergo omnipotens &amp; bonus, omnia valde bona 
      fe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>cit. Qui &amp; de quantitate Animae 18. Iustitia, inquit, Dei haec vniuersitas sustentatur &amp; 
      re<lb ed="#L" n="8" break="no"/>gitur, quam etiam factum est vt non modo sint omnia, sed ita sint vt omnino melius esse non 
      <lb ed="#L" n="9"/>possint. Et infra 20. Id Deus iudicauit pulcherrimum, vt esset quicquid est, quo modo est; 
      <lb ed="#L" n="10"/>Et infra, Quis est qui iuste stomachetur, quod agendo atque administrando corpori anima 
      <lb ed="#L" n="11"/>data sit, cum tantus &amp; tam diuinus rerum ordo connecti melius non possit? Ecce 
      Augusti<lb ed="#L" n="12" break="no"/>num Doctorem Catholicum similem sententiam profitentem; Sicut ergo vult exponere 
      <lb ed="#L" n="13"/>Augustinum, sic &amp; Auicennam exponat; multis autem modis potest vterque bene intelligi 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; exponi; vno modo ex parte Dei, &amp; ex parte modi faciendi relati ad Deum, quantum 
      sci<lb ed="#L" n="15" break="no"/>licet est ex parte facientis. Omnia enim facit per sapientiam, bonitatem, &amp; potentiam 
      infi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nitam; &amp; sic respondet Petrus 1. sentent. dist. 44. &amp; Thomas 1. part. sum. partic. 25. 
      quae<lb ed="#L" n="17" break="no"/>stione vlt. quaerente, Vtrum Deus possit, quae facit, facere meliora. Alio modo ex parte 
      re<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rum factarum, &amp; hoc multifariam; vno modo quod Deus non posset facere res factas easdem  
      <lb ed="#L" n="19"/>numero essentialiter meliores, quia tunc essent aliae &amp; non eaedem, accidentaliter autem 
      pos<lb ed="#L" n="20" break="no"/>set; &amp; sic respondet Thomas vbi fuerat allegatus. Tertio potest dici, quod Deus nihil potuit 
      <lb ed="#L" n="21"/>fecisse melius, id est, purius bonum, scilicet impermixtius malo seu malitia naturali. Dicit 
      <lb ed="#L" n="22"/>enim Philosophus 3. Topic. quod quae contrarijs impermixtiora sunt magis talia, vt albius 
      <lb ed="#L" n="23"/>est quod nigro impermixtius; quare &amp; minus malum quandoque vocatur bonum, &amp; melius 
      <lb ed="#L" n="24"/>aliquando. Vnde Philosophus 5. Eth. 5. In boni ratione sit minus malum ad maius malum: 
      <lb ed="#L" n="25"/>Cest enim minus malum magis eligibile maiori; eligibile autem bonum, &amp; magis maius. Et  
      <lb ed="#L" n="26"/>Thren. 4. Melius fuit occisis gladio quam interfectis fame, &amp; est modus loquendi 
      creberri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>mus apud omnes. Iuxta quem etiam modum loquendi aliquando dicitur aliquid melius alio, 
      <lb ed="#L" n="28"/>eo quod illud est bonum, aliud vero malum, vel non bonum. Vnde Philosophus 2. de 
      gene<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rat. penult. Melius est esse quam non esse; &amp; Propheta, Melius est modicum iusto super 
      di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>uitias peccatorum multas, Psalmo 36. Et Salomon Parab. 16. Melius est parum cum 
      iusti<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tia, quam multi fructus cum iniquitate; &amp; melius est humiliari cum mitibus, quam 
      diui<lb ed="#L" n="32" break="no"/>dere spolia cum superbis. Dicunt igitur Autores Deum non posse facere quicquam 
      me<lb ed="#L" n="33" break="no"/>lius quam facit, forsitan contra eos qui posuerunt in entibus aliquid per se malum, de 
      <lb ed="#L" n="34"/>quibus tangitur primo &amp; vicesimo sexto primi: Quibus Auicenna cum multis 
      Philoso<lb ed="#L" n="35" break="no"/>phis alijs contradicit, sicut idem vicesimum sextum pandit; quibus etiam quasi omnes 
      <lb ed="#L" n="36"/>Doctores Catholici contradicunt, sed specialiter Augustinus in libris suis de libero 
      arbi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>trio, sicut ibi &amp; 1. Retract. 9. euidenter apparet: quorum &amp; primus ideo dicitur, Vnde 
      <lb ed="#L" n="38"/>malum, &amp; alijs libris multis. Quare &amp; 3. de libero arbitrio6. monet ne quis dicat de 
      pec<lb ed="#L" n="39" break="no"/>catricibus animabus, melius fuisse si non essent, innuendo quod tunc vniuersum fuisset 
      <lb ed="#L" n="40"/>purius &amp; impermixtius malo, quare &amp; quod illae non sunt de perfectione vniuersi, nec 
      <lb ed="#L" n="41"/>vllam habeant bonitatem, sed malitiam puram tantum iuxta considerationem 
      Philoso<lb ed="#L" n="42" break="no"/>phi 3. Topic. praetactam; qui &amp; ideo eodem 6. dicit, quod animae peccatrices non 
      vitu<lb ed="#L" n="43" break="no"/>perantur, nisi in sui comparatione, dum cogitatur quales essent, si peccare noluissent. 
      <lb ed="#L" n="44"/>Et infra 7. ostendit nullam rem esse reprehensibilem nisi in comparatione melioris. Nec 
      <lb ed="#L" n="45"/>etiam debet aliquis dicere totum vniuersum aliquidue ipsius posse esse melius quam sit, 
      <lb ed="#L" n="46"/>ita quod possit esse bonum &amp; nunc sit malum, vel non sit bonum. Quare &amp; eodem 
      sex<lb ed="#L" n="47" break="no"/>to tertij, sicut &amp; tangit 1. Retract. nono ostendit quod Deus pro factione creaturarum est 
      <lb ed="#L" n="48"/>laudandus in omnibus, non culpandus: qui &amp; supra 5. innuit Deum potuisse homines 
      <lb ed="#L" n="49"/>condidisse in aliquo inferiori gradu creaturae; non ergo secundum ipsum necessario 
      fa<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cit Deus semper melius quod posset. Adhuc autem quarto fortassis quantum ad rerum 
      <lb ed="#L" n="51"/>ordinem naturalem, quod videlicet. partes animalium &amp; plantarum, &amp; totius mundi, 
      <lb ed="#L" n="52"/>puta elementa &amp; coelum, sunt modo melius naturaliter ordinatae, quam essent si 
      secun<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dum ordinem contrarium ponerentur, ita quod nihil est ibi inutile, neque turpe; &amp;  
      <lb ed="#L" n="54"/>hoc innuit Philosophus I3. de Animalibus, &amp; per tres libros sequentes, vbi agit de 
      par<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tibus animalium, &amp; de formatione, conuenientia &amp; vtilitate earum, &amp; alibi in eodem 
      <lb ed="#L" n="56"/>libro frequenter, quem &amp; in hac parte sequitur Auicenna, sicut &amp; de vtroque 
      vicesi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>mum septimum primi allegat: Quos &amp; sequitur Algazel, sicut idem vicesimum septimum 
      <lb ed="#L" n="58"/>allegauit. Quod &amp; quantum ad dispositionem elementorum &amp; coeli, innuit Augustinus 3. 
      <!--889.xml-->
      <pb ed="#A" n="856"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>de libero arbitrio 7. vbi fuerat allegatus, qui &amp; de quantitate animae 20. sic ait, Deus 
      <lb ed="#L" n="2"/>in nullo actu animam deserit sine poena, sine praemio. Id enim iudicauit pulcherrimum, 
      <lb ed="#L" n="3"/>vt esset quicquid est, quomodo est, &amp; ita naturae gradibus ordinaretur, vt 
      conside<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rantes vniuersitatem nulla offenderet ex vlla parte deformitas, omnisque animae poena, 
      <lb ed="#L" n="5"/>&amp; omne praemium conferret semper aliquid portioni iustae pulchritudinis 
      dispositio<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nique rerum omnium. Datum est enim animae liberum arbitrium, nec tamen ita 
      libe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rum arbitrium animae datum est, vt quodlibet eo moliens, illam partem diuini ordinis 
      <lb ed="#L" n="8"/>legisque perturbet: Datum est enim a sapientissimo atque inuictissimo totius creaturae 
      <lb ed="#L" n="9"/>Domino Deo. Sed ista, vt videnda sunt, videre paucorum est, neque ad hoc quisquam 
      <lb ed="#L" n="10"/>nisi vera religione sit idoneus. Quae cum ita sint, quis est qui iuste stomachetur, quod 
      <lb ed="#L" n="11"/>agendo atque administrando corpori anima data sit, cum tantus &amp; tam diuinus rerum 
      <lb ed="#L" n="12"/>ordo connecti melius non possit? Istam quoque sententiam 3. de libero arbitrio 24. 
      <lb ed="#L" n="13"/>docet. Si autem aliquo modo dicto, alioue non dicto, possit Auicenna, sicut &amp; 
      Au<lb ed="#L" n="14" break="no"/>gustinus, sane intelligi, bene quidem; sin autem, etiam bene quidem, quoniam Auicenna 
      <lb ed="#L" n="15"/>non est mihi testis omnino necessarius in hac causa, praecipue vbi errat; verum etsi in vno 
      <lb ed="#L" n="16"/>vel paucis errauerit, sicut &amp; Philosophi alij, imo &amp; Doctores Catholici, potest in 
      mul<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tis alijs dicere veritatem. Si autem possit sane intelligi, vlterius potest dici quod 
      Gan<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dauensis redarguit superficiem literae, seu potius male intelligentes literam Auicennae; 
      <lb ed="#L" n="19"/>sicut &amp; teste Eustathio, Aristoteles quandoque redarguens, vt videtur, Platonem, 
      no<lb ed="#L" n="20" break="no"/>luit arguere contra eum, sed contra eos qui male intelligunt eius dicta, sicut secundum 
      <lb ed="#L" n="21"/>primi plenius allegauit. Tertio obijcit Gandauensis contra Auicennam, quod pro 
      ter<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tia necessitate sic dicit, Omnis scientia, qua scit quod prouenit ex ea, nec miscetur ei 
      <lb ed="#L" n="23"/>impedimentum, placet ei quod prouenit ab ea; ergo // primo placuit, vt ex sua 
      essen<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tia flueret omne quod est: Istud autem dictum per se solum non videtur explicite 
      <lb ed="#L" n="25"/>nec implicite continere necessitatem voluntatis diuinae praedictam, sed innuere potius 
      li<lb ed="#L" n="26" break="no"/>bertatem. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e3420">
                  <lb ed="#L" n="27"/>Decima nona, vicesima, &amp; vicesima prima ex correspondentibus partibus decimae quintae 
      <lb ed="#L" n="28"/>correspondenter loquendo de posse, &amp; similiter ex tribus primis partibus proximae veritatis 
      <lb ed="#L" n="29"/>lucide consequuntur, cum hoc adiuncto, quod voluntas diuina est causa necessaria, id est, 
      ne<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cessario requisita ad hoc quod aliquid sit futurum, praesens, vel praeteritum faciendum; vel 
      <lb ed="#L" n="31"/>factum, seu etiam conseruatum, sicut decimum quartum &amp; nonum primi docebant. Decima 
      <lb ed="#L" n="32"/>nona specialiter quasi nulli est dubia: alias enim omnia quae euenirent, euenirent de 
      necessi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tate simpliciter absoluta, quod duodecimum huius damnat. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e3438">
                  <lb ed="#L" n="34"/>Vicesima etiam specialiter constat ex quinta veritate huius &amp; ostensione illius, quam &amp;  
      <lb ed="#L" n="35"/>plane confirmant testimonia Henrici de Gandauo ibi, &amp; in ostensione vndecimae ac decimae 
      <lb ed="#L" n="36"/>octauae Sancti Thomae 1. part. sum. partic. 19. quaestione 3. quinto huius; Scoti super 1. 
      sen<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tent. dist. 20 in ostensione 5. &amp; 18. &amp; Roberti Lincolniensis in ostensione nonae veritatis 
      ista<lb ed="#L" n="38" break="no"/>rum plenius recitatis. Si namque, secundum quod asserunt, potestas in voluntate Dei circa 
      <lb ed="#L" n="39"/>esse actuale creaturarum nulla necessitate determinatur, sed quantum est de se, est ad 
      vtrum<lb ed="#L" n="40" break="no"/>libet de volendo illud &amp; non volendo, possunt &amp; creaturae nunc actualiter existentes, nunc &amp; 
      <lb ed="#L" n="41"/>pro nunc non existere. Si etiam secundum eos, non sedentem nunc, possibile est nunc &amp; pro 
      <lb ed="#L" n="42"/>nunc sedere, &amp; e contra; cur non similiter de qualibet creatura nunc ente? Si insuper, sicut 
      <lb ed="#L" n="43"/>Scorus &amp; Lincolniensis affirmant, volutio creaturae nunc existens, potest nunc &amp; pro nunc 
      <lb ed="#L" n="44"/>non existere, cur non similiter de similibus sentiendum? 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e3464">
                  <lb ed="#L" n="45"/>Circa vicesimam primam acrius instat certamen propter plurimos repugnantes; hanc 
      ta<lb ed="#L" n="46" break="no"/>men opinor sufficienter ostensam ex vltima parte decimae quintae veritatis: quam &amp; satis 
      <lb ed="#L" n="47"/>ostendit ostensio quintae huius. Sit enim A. nomen singulariter proprium alicuius rei 
      praete<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ritae, puta diluuij generalis non connotando tamen praeteritionem, nec aliquam conditionem 
      <lb ed="#L" n="49"/>eius accidentalem, sed quatenus est possibile ipsam rem essentialiter, simpliciter, &amp; penitus 
      ab<lb ed="#L" n="50" break="no"/>solute; cur ergo non posset, aut non potest A. non fuisse? quam repugnantiam formaliter 
      im<lb ed="#L" n="51" break="no"/>plicat? quam contra dictionem euidenter includit? Nullam haud dubio, sicut ibi fuit 
      osten<lb ed="#L" n="52" break="no"/>sum. Aliquando namque, puta quando A. fuit, vel ante, ex ista annuntiatione, A. nunquam 
      <lb ed="#L" n="53"/>fuit, nullum per se impossibile, nulla contradictio formaliter, simpliciter sequebatur; quare nec 
      <lb ed="#L" n="54"/>modo, sicut ex probatione primae suppositionis apparet. Ex propositione etiam, quae aliquando 
      <lb ed="#L" n="55"/>fuit vera, nunquam formaliter simpliciter sequitur vllum falsum, quia tunc ex vero falsum 
      for<lb ed="#L" n="56" break="no"/>maliter sequeretur. Item eiusdem rationis est rem posse non fuisse, quando fuit, &amp; rem posse 
      <lb ed="#L" n="57"/>fuisse, quando non fuit, scilcet antequam fuit; sed res quae non semper fuit, puta mundus vel 
      An<lb ed="#L" n="58" break="no"/>gelus, potest possibilitate huiusmodi absoluta semper fuisse, nulla etiam repugnantia formaliter 
      <!--890.xml-->
      <pb ed="#A" n="857"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>implicat, necessarioue importat. Potest etiam tali potentia fuisse per vnum diem antequam  
      <lb ed="#L" n="2"/>fuit, aut per vnum annum &amp; per duos simili ratione; cur ergo non per tres &amp; quatuor, &amp; ita 
      <lb ed="#L" n="3"/>infinite deinceps? Hoc idem videtur &amp; multorum Doctorum sententia confirmare. Item 
      <lb ed="#L" n="4"/>per 20an. veritatem, &amp; per nunc praemissa, res nunc praesens potest irrepugnanter nunc &amp; pro 
      <lb ed="#L" n="5"/>nunc non esse, &amp; illam est ita necessarium pro nunc esse, sicut A fuisse, ergo &amp;st A potest non  
      <lb ed="#L" n="6"/>fuisse; Imo videtur quod rem, quae est nunc praesens, sit aliquo modo magis necessarium, 
      <lb ed="#L" n="7"/>saltem multiplicius necessarium pro nunc esse, quam A fuisse: Rem enim praesentem vltra 
      <lb ed="#L" n="8"/>necessitatem ex sola // voluntate diuina vtrique communem &amp; aequalem intrinsece necesse est 
      <lb ed="#L" n="9"/>esse per causas proprias naturales, per materiam &amp; formam, &amp; etiam per causas naturales 
      com<lb ed="#L" n="10" break="no"/>munes, ipsam in esse naturaliter conseruantes, A vero necesse est fuisse ex sola voluntate 
      di<lb ed="#L" n="11" break="no"/>uina, vel saltem non ex tot causis, quia non ex proprijs, cum iam non sint nec causent; vel 
      <lb ed="#L" n="12"/>ponatur, quod Deus omnem causam naturalem A proptiam &amp; communem penitus destruat, 
      <lb ed="#L" n="13"/>conseruando lapidem existentem; &amp; tunc magis apparebit esse magis necessarium Iapidem  
      <lb ed="#L" n="14"/>pro nunc esse, quam A fuisse: Si ergo lapis nunc ens, potest nunc &amp; pro nunc non esse, 
      vi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>detur quod A tantum vel magis potest non fuisse. Respondebitur forsitan, quod ex 
      praeteri<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tione rei praeteritae oritur quaedam relatio, qua necesse est simpliciter illam fuisse, quare 
      im<lb ed="#L" n="17" break="no"/>possibile est simpliciter illam non fuisse. Sed hoc reprobatum est prius, quando 
      monstraba<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tur A non fuisse, nullam contradictionem formaliter implicare. Illam etiam relationem, non  
      <lb ed="#L" n="19"/>est necesse simpliciter esse vel fuisse; Aliquando enim non fuit; quare nec repugnatet 
      forma<lb ed="#L" n="20" break="no"/>liter eam nunc non esse; ergo nihil facit necessarium simpliciter. Illa quoque relatio vel est 
      <lb ed="#L" n="21"/>ad Deum, seu ad voluntatem diuinam, vel rem aliquam naturalem seu res aliquas naturales. 
      <lb ed="#L" n="22"/>Primum erat destructum per 3oun. huius; Secundum stare non potest: Ponatur enim quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>Deus destrueret omnes causas alias naturales: Tanta insuper &amp; tam potens relatio, imo 
      ra<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tionabiliter potior, siue ad Deum siue ad causas naturales oritur ex praesentia rei praesentis, 
      <lb ed="#L" n="25"/>sicut ex praeteritione praeteritae; &amp; illa non obstante, possibile est rem quae nunc est, nunc &amp; 
      <lb ed="#L" n="26"/>pro nunc non esse, quare &amp; praeteritam non fuisse. Nulla enim res absoluta, puta forma 
      po<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tentissima, seull efficientissima naturalis facit suum formatum seu effectum esse necessario 
      sim<lb ed="#L" n="28" break="no"/>pliciter, quare nec relatio, cum sit debilioris esse, sicut 2oun. huius tangit, facit necessario 
      <lb ed="#L" n="29"/>simpliciter quicqua fuisse. Tanta similiter &amp; tam potens relatio videtur oriri ex futuritione 
      fu<lb ed="#L" n="30" break="no"/>turi, sicut ex praeteritione praeteriti, quare &amp; tam necessario reddere illud futurum dum est 
      futu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>rum, sicut &amp; illa illud praeteritum. Tunc etiam illa relatio necessitaret simpliciter 
      volunta<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tem Dei ad volendum illam esse: &amp; secundum illam rem fuisse, sicut ex 18. &amp; 190. primi 
      po<lb ed="#L" n="33" break="no"/>test ostendi, quod eius non conuenit dignissimae libertati, sicut trigesimum huius, &amp; decima 
      <lb ed="#L" n="34"/>tertia ac decima quarta veritas manifestant. Adhuc forsitan alij aliter respondebunt, 
      dicen<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tes A non posse non fuisse propter defectum relationis necessario requisitae. propter defectum 
      <lb ed="#L" n="36"/>videlicet voluntabilitatis, seu factibilitatis illius a Deo. Sed ista responsio non vitat ratio 
      <lb ed="#L" n="37"/>nes pro hac vigesima prima factas, Nec reddit causam dicti sui. Licet enim Deus non 
      pos<lb ed="#L" n="38" break="no"/>set vellet contrarium, scilicet A non fuisse; posset tamen, vt videtur, &amp; sicut decima quinta 
      <lb ed="#L" n="39"/>veritas asserit, non velle A fuisse, sicut &amp; potuit priusquam A fuit; quo posito, A non fuisset 
      <lb ed="#L" n="40"/>praeteritum per decimum quartum primi, sicut &amp; contra similem responsionem trigesimum 
      <lb ed="#L" n="41"/>huius vadit. Eadem etiam ratione, res quae nuinc est praesens, propter defectum relationis 
      <lb ed="#L" n="42"/>consimilis non posset nunc &amp; pro nunc non esse, contra vigesimam veritatem. Talis quoque 
      <lb ed="#L" n="43"/>priuatio relationis necessitaret simpliciter voluntatem diuinam ad eam de secundum eam 
      vo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lendum, impossibilitaret quoque ipsam ad volendum opposite, sicut potuit // olim velle, quod 
      <lb ed="#L" n="45"/>reprobatum est prius, contra similem responsionem trigesimo huius scriptam, &amp; est contra 
      <lb ed="#L" n="46"/>decimam tertiam ac decimam quartam veritatem. Talem etiam defectum relationis non  
      <lb ed="#L" n="47"/>simpliciter necesse est esse, aut fuisse, quia nec relationem illam si esset aut fuisset, sicut nec 
      <lb ed="#L" n="48"/>res absolutas, sicut superius est ostensum, quod &amp; simili modo potest ostendi. Imo 
      volutio<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nem Dei oppositam, scilicet A non fuisse, est possibile simpliciter nunc esse, sicut fuit ante 
      <lb ed="#L" n="50"/>praeteritionem A, sicut ex praemissis potest ostendi, &amp; ex decima tertia &amp; decima quarta 
      ve<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ritate. Tertio dicitur a quibusdam, quod praeteritum non potest non fuisse, nec Deus potest 
      <lb ed="#L" n="52"/>hoc facere, quia vtrumque contradictionem includit, ad quod probandum testimonia 
      Do<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ctorum adducunt. Dicit nempe Augustinus 26. contra Faustum 2. Quisquis itaque dicit, Si 
      <lb ed="#L" n="54"/>omnipotens est Deus, faciat vt quae facta sunt, facta non fuerint, non videt hoc se dicere, Si 
      <lb ed="#L" n="55"/>omnipotens est, faciat vt ea, quae vera sunt, eo ipso, quo vera sunt, falsa sint. Hoc idem vide 
      <lb ed="#L" n="56"/>tur sentire Hieronymus ad Eustochium, Aristoteles, &amp; Agatho superius allegati; quos &amp; 
      San<lb ed="#L" n="57" break="no"/>ctus Thomas secutus 1. part. summ. partic. 25. quaestione 4a. qua quaeritur, Vtrum Deus 
      pos<lb ed="#L" n="58" break="no"/>sit facere, quod ea quae sunt praeterita non fuerint, respondendo sic ait; Dicendum quod sub 
      <!--891.xml-->
      <pb ed="#A" n="858"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>omnipotentia Dei non cadit aliquid quod contradictionem implicat; praeterita autem non A 
      <lb ed="#L" n="2"/>fuisse, contradictionem implicat; Sicut enim contradictionem implicat dicere quod 
      Socra<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tes sedet &amp; non sedet; ita, quod sederit, &amp; non sederit; Dicere autem quod sederit, 
      <lb ed="#L" n="4"/>est dicere quod est praereritum; dicere autem quod non sederit, est dicere quod 
      fue<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rit eius oppositum; ad quod probandum allegat dicta Augustini &amp; Philosophi 
      memo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rata. Sed isti vel intelligunt in sensu composito, vel in sensu diuiso quod praeteritum 
      <lb ed="#L" n="7"/>non potest non fuisse. Si in sensu composito, ita habent dicere consequenter, quod 
      prae<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sens non potest non esse praesens, &amp; quod futurum non potest non esse futurum, 
      prop<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ter similem contradictionem inclusam. Si in sensu diuiso, sumendo scilicet aliquam rem 
      <lb ed="#L" n="10"/>praeteritam, puta diluuium, non conuoluendo praeteritionem, aut aliquam conditionem 
      <lb ed="#L" n="11"/>accidentalem, sed tantummodo ipsam rem nude, essentialiter, simpliciter &amp; absolute 
      om<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nino, quae sic sumpta nominetur A; sic est absolute &amp; per se, ac simpliciter irrepugnanter 
      pos<lb ed="#L" n="13" break="no"/>sibile A non fuisse, sicut superius est ostensum. Pro causa quoque eorum vlterius 
      inquiren<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dum, nunquid intelligant, quod praeteritum non fuisse in sensu diuiso, modo praedicto 
      in<lb ed="#L" n="15" break="no"/>cludat contradictionem per se &amp; omnino formaliter, aut per accidens, &amp; vt nunc tantum 
      <lb ed="#L" n="16"/>Non primo modo, sicut iam constat: Si secundo modo, causa non iuuat, loquendo de 
      po<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tentia absolute, sicut loquitur veritas ostendenda. Sic enim &amp; ista, Tucurres, 
      contradi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ctionem includit, si non sis cursurus; Includit enim per accidens &amp; vt nunc, quod non 
      cur<lb ed="#L" n="19" break="no"/>surus sit cursurus: Tu enim actualiter, &amp; vt nunc es non cursurus; Imo &amp; sic omnis 
      propo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>sitio falsa de futuro, &amp; vniuersaliter omnis propositio falsa contradictionem includit; quis 
      <lb ed="#L" n="21"/>tamen negauerit hanc esse possibilem absolute &amp; Deum sic posse verificare istam, Tu 
      cur<lb ed="#L" n="22" break="no"/>res, &amp; enuntiationes alias multas falsas? Sic ergo aestimo rem quae est praeterita, puta A. 
      <lb ed="#L" n="23"/>posse non fuisse, &amp; Deum posse facere A non fuisse, per quod intelligo quod Deus, 
      quan<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tum est de eius potentia absolute, &amp; de ratione suae potentiae volutiuae liberae secundum 
      con<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tra dictionem, quatenus praecedit causaliter suum actum, quo nunc vult A fuisse, posset 
      il<lb ed="#L" n="26" break="no"/>lum non elicere, nec habere, sed eius oppositum, sicut potuit, quando A fuit futurum, 
      <lb ed="#L" n="27"/>sicut &amp; posset homo respectu voluti sui praeteriti, quia apud Deum nihil intrinsece 
      praete<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ritum aut futurum, sed aeternaliter &amp; instantanee tantum praesens, sicut ostensio decimae 
      <lb ed="#L" n="29"/>quartae declarauit; necessitate tamen sequente non ex praeteritione rei, quia ipsa nihil 
      pe<lb ed="#L" n="30" break="no"/>nitus causat in voluntate diuina, sed tantum ex stabilitate &amp; firmitate &amp; praesentanea actus 
      <lb ed="#L" n="31"/>intrinseci voluntatis diuinae necesse est Deum velle A fuisse, &amp; similiter A fuisse. Verum 
      li<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cet ista ex praemissis euidentia videantur, ecce adhuc quaedam maiorum meorum 
      testimo<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nia ad euidentiam pleniorem. Anselmus siquidem 2. Cur Deus homo 17. Deus, inquit, 
      im<lb ed="#L" n="34" break="no"/>proprie dicitur aliquid non posse, aut necessitate facere; Omnis quippe necessitas &amp; 
      impos<lb ed="#L" n="35" break="no"/>sibilitas eius subiacet voluntati; illius autem voluntas nulli subditur necessitati aut 
      impossibi<lb ed="#L" n="36" break="no"/>litati: nihil enim est necessarium aut impossibile, nisi quia ipse ita vult; ipsum vero aut velle 
      <lb ed="#L" n="37"/>aut nolle aliquid propter necessitatem, alienum est a veritate; quare quoniam omnia quae vult, 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; non nisi quod vult, facit, sicut nulla necessitas aut impossibilitas praecedit eius velle aut  
      <lb ed="#L" n="39"/>nolle; ita nec eius facere aut non facere, quamuis multa velit immutabiliter &amp; faciat: &amp; sicut 
      <lb ed="#L" n="40"/>cum Deus facit aliquid, postquam factum est, iam non potest non esse factum, sed semper 
      <lb ed="#L" n="41"/>verum est factum esse, nec tamen recte dicitur, impossibile Deo esse vt faciat quod 
      praeteri<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tum est non esse praeteritum; nihil enim ibi operatur necessitas non faciendi, aut impossibilitas 
      <lb ed="#L" n="43"/>faciendi, sed Dei sola voluntas, qui veritatem semper, quoniam ipse veritas est, 
      immutabi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lem, sicuti est, vult esse: ita si proponit se aliquid immutabiliter facturum, non tamen vlla est 
      <lb ed="#L" n="45"/>in eo faciendi necessitas, aut non faciendi impossibilitas, quoniam sola in eo operatur 
      volun<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tas. Idem de Concord. 2. Res, inquit, aliqua, vt quaedam actio non necessario futura est, quia 
      <lb ed="#L" n="47"/>postquam sit, fieri potest vt non sit; &amp; de praeterito similiter est verum, quia res aliqua non est 
      <lb ed="#L" n="48"/>necessitate praeterita, quoniam antequam esset, fieri potuit vt non esset, quod non 
      inep<lb ed="#L" n="49" break="no"/>te potest intelligi de prioritate potentiae libere secundum contradictionem ad suum actum, 
      <lb ed="#L" n="50"/>sicut in similibus superius est ostensum. Vnde &amp; Iohannes Scotus super 2. sentent. dist. 2. 
      <lb ed="#L" n="51"/>quaestione 7. dicit, quod creatio Angeli, &amp; Angelus non potest non esse in instanti, in quo est 
      <lb ed="#L" n="52"/>in sensu compositionis, in sensu tamen diuisionis bene potest, sicut tactum est in materia de 
      <lb ed="#L" n="53"/>praedestinatione &amp; praescientia Dei; vbi &amp; dicit, quod conseruatum possit non esse quando 
      <lb ed="#L" n="54"/>conseruatur, &amp; quando producitur in sensu diuisionis. Et infra respondendo; Cum, inquit,  
      <lb ed="#L" n="55"/>dicitur in argumento, Deus non potest facere Angelum non fuisse, negatur ista vt rer 
      signifi<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cate per fuisse; &amp; si dicatur, praeteritum non potest non fuisse, negatur, quia hoc non est 
      prae<lb ed="#L" n="57" break="no"/>teritum in se, i per se &amp; essentialiter, quia preteritio seu esse praeteritum non est de sua essentia, 
      <lb ed="#L" n="58"/>neque sibi essentiale, sed accidentale, quare &amp; est absolute possibile separari. Hec autem quaest. 7. 
      <!--892.xml-->
      <pb ed="#A" n="859"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>super distinctionem secundam quibusdam libris est prima super eandem dist. Ipse enim bis 
      <lb ed="#L" n="2"/>scripsit super sententias, &amp; haec est causa discordiae in hoc loco, sicut in alijs locis multis. Hoc 
      <lb ed="#L" n="3"/>idem testatur Gilbertus super librum Boetij de Trinit, affirmans quod Deus potest facere 
      Pe<lb ed="#L" n="4" break="no"/>trum nunquam fuisse, &amp; quod ista mulier corrupta nunquam fuerit corrupta. Hunc etiam 
      se<lb ed="#L" n="5" break="no"/>quitur Vilhelmus Altissiodorensis Episcopus, qui super 1. sentent. quaest. 49. querit, Vtrum 
      <lb ed="#L" n="6"/>Deus possit damnare Petrum &amp; saluare Iudam: &amp; arguto, quod sic, quia hoc potest de 
      poten<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tia; &amp; quod non, quia hoc non potest de iustitia, sic respondet, Dicimus, quod Deus de 
      poten<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tia pure considerata potest damnare Petrum, habito respectu ad potentiam Dei, &amp; potentiam 
      <lb ed="#L" n="9"/>Petri naturalem qua potuit peccare &amp; non peccare; sed non sequitur, ergo potest damnare 
      Pe<lb ed="#L" n="10" break="no"/>trum, quia hoc verbum, potest, in conclusione respicit merita. Vel si verum est, quod dicit 
      Ma<lb ed="#L" n="11" break="no"/>gister Gilbertus super librum Boetij de Trinit. Dicit enim quod Deus potest facere, quod 
      Pe<lb ed="#L" n="12" break="no"/>trus nunquam fuisset, potest dici secundum hoc quod Deus potest damnare Petrum, quia 
      po<lb ed="#L" n="13" break="no"/>test facere quod Petrus incipiat modo esse, &amp; possit peccare &amp; peccet, &amp; sic damnetur. Qui &amp;  
      <lb ed="#L" n="14"/>iufra quaest. 50a. quaerit Vtrum Deus possit facere de corrupta // virginem: &amp; arguto, quod 
      <lb ed="#L" n="15"/>non, per autoritatem Hier. superius allegatam; &amp; quod sic, quia potest reparare caecos &amp; 
      mor<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tuos, quare &amp; corruptam; recitataque vna responsione dicente, quod Deus non potest facere de 
      <lb ed="#L" n="17"/>corrupta virginem, quantum ad omnem dignitatem virginitatis, quia non potest facere ipsam 
      <lb ed="#L" n="18"/>non fuisse corruptam, quod est quaedam dignitas in virgine, secundum quam meretur 
      aureo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>lam; obijcit contra eam, Det Deus huic corruptae omnimodam dignitatem virginitatis si 
      po<lb ed="#L" n="20" break="no"/>test, ergo potest de corrupta facere virginem; si non potest dare modo, &amp; prius dedit, ergo 
      <lb ed="#L" n="21"/>aliquid impedit, &amp; non nisi praeteritio, quia scilicet quod factum est non potest non fieri; ergo 
      <lb ed="#L" n="22"/>aliquid impedit potentiam Dei; ergo Deus non est omnipotens. Quare &amp; aliter 
      responden<lb ed="#L" n="23" break="no"/>do ad questionem subiungit, Propter hoc oportet dicere, sicut dicit Magister Gilbertus, quod 
      <lb ed="#L" n="24"/>Deus potest facere, quod ista nunquam fuerit corrupta, quia quantum in se, non se habet aliter 
      <lb ed="#L" n="25"/>ad res quam se habuit ab aeterno; vnde preteritum, praesens &amp; futurum ex parte rerum sunt, no 
      <lb ed="#L" n="26"/>ex parte Dei. Sed nos consueuimus in huiusmodi loqui cum suppositione praeteriti; cum 
      dici<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tur, Deus non potest de corrupta facere virgine: hoc enim non potest facere cum suppositione 
      <lb ed="#L" n="28"/>preteriti, potest tamen secundum se, cum sit omnipotens, &amp; in omnipotentia eius intelliguntur 
      <lb ed="#L" n="29"/>quatuor, scilicet ampliatio potentie, que non est determinata ad alique effectum, sicut potestas 
      <lb ed="#L" n="30"/>calefaciendi ad calefacere; &amp; quod ex se, &amp; per se possit, id est, sine // indigentia auxilji extrinseci 
      <lb ed="#L" n="31"/>sine coactione, &amp; sine impedimento. Ex hoc autem apparet vna solutio obiectorum. Nam secun 
      <lb ed="#L" n="32"/>dum istum Doctorem, autoritates dicentes, praeteritum non posse non fuisse praeteritum, nec 
      <lb ed="#L" n="33"/>Deum posse facere de praeterito non praeteritum, seu virginem de corrupta, intelliguntur in 
      sen<lb ed="#L" n="34" break="no"/>su composito, scilicet componendo, &amp; consignificando cum re praeteritionem, non in sensu 
      <lb ed="#L" n="35"/>diuiso, diuidedo scilicet a re preteritione, &amp; sumendo eam nude, essentialiter, &amp; simpliciter 
      ab<lb ed="#L" n="36" break="no"/>solute, sicut superius dicebatur; vel etiam secundum communem modum assignandi sensum 
      co<lb ed="#L" n="37" break="no"/>positum &amp; diuisum, qui non differt realiter a priori: Dicit enim, Nos consueuimus in 
      huius<lb ed="#L" n="38" break="no"/>modi loqui cum suppositione preteriti, cum dicitur, Deus non potest de corrupta facere 
      virgi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nem, hoc est, non potest hoc facere cum suppositione praeteriti, potest tamen scundum se. Hec 
      <lb ed="#L" n="40"/>eadem Logica videtur Ansel. de Concor. 2. vbi faciendo istam distinctionem in enuntiationi 
      <lb ed="#L" n="41"/>bus de necessario, de futuro, praesenti, atque praeterito concedit sensum compositum, &amp; negat 
      <lb ed="#L" n="42"/>diuisum; vnde sic ait, Quippe non est idem, rem esse preteritam, &amp; rem praeteritam esse 
      praete<lb ed="#L" n="43" break="no"/>rita; aut rem esse presentem, &amp; rem presentem esse praesentem; aut rem esse futuram, &amp; rem futuram 
      <lb ed="#L" n="44"/>esse futura, sicut non ide est, rem esse albam, &amp; rem alba esse albam: Lignum enim non est semper 
      <lb ed="#L" n="45"/>necessitate album, sed aliquando, priusquam fieret album, potuit non fieri album, &amp; postquam  
      <lb ed="#L" n="46"/>est album, potest fieri non album; lignum vero album semper necesse est esse album, quia nec 
      <lb ed="#L" n="47"/>antequam sit, nec postquam est album, fieri potest vt album simul non sit album: Similiter res 
      <lb ed="#L" n="48"/>non necessitate est praesens, quoniam antequam esset praesens, potuit fieri vt praesens non  
      <lb ed="#L" n="49"/>esset, &amp; postquam est praesens, potest fieri non praesens; rem autem praesentem, necesse est 
      <lb ed="#L" n="50"/>esse praesentem semper, quia nec priusquam sit, nec postquam est praesens, potest simul 
      <lb ed="#L" n="51"/>esse non praesens. Eodem modo res aliqua, vt quaedam actio, non necessitate futura est, quia 
      <lb ed="#L" n="52"/>priusquam sit, fieri potest vt non sit futura; rem vero futuram necesse est esse futuram, quia 
      <lb ed="#L" n="53"/>futurum nequit simul esse non futurum: De praeterito autem similiter est verum, quia res 
      ali<lb ed="#L" n="54" break="no"/>qua non est necessitate praeterita, quoniam antequam esset, potuit fieri vt non esset, &amp; quia 
      <lb ed="#L" n="55"/>praeteritum semper necesse est praeteritum esse, quoniam non potest simul non esse praeteritum. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Secundum eandem quoque Logica 10. Scotus // incedens sup. 1. sent. dist. 39. simili modo distinguit,  
      <lb ed="#L" n="57"/>concedit &amp; negat illud vulgatum Philos. i. peri hermenias vlt. Esse qd. est, quando est, necesse est 
      <lb ed="#L" n="58"/>Dicit enim quod res aliqua, puta A que nunc est, nue &amp; pro nunc potest non esse, sicut in oste¬ 
      <!--893.xml-->
      <pb ed="#A" n="860"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>sione quintae veritatis fuerat allegatum. Eandem etiam Logicam innuens Sanctus Thomas A. 
      <lb ed="#L" n="2"/>1. part. sum: vbi fuerat allegatus, respondendo sic ait; Dicendum, quod licet praeterita non 
      <lb ed="#L" n="3"/>fuisse sit impossibile per accidens, si consideretur id quod est praeteritum, scilicet cursus 
      So<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cratis; si tamen consideretur praeteritum sub ratione praeteriti, ipsum non fuisse est 
      impossi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>bile per se, &amp; absolute contradictionem implicans. Videtur igitur, quod quando dicit 
      prae<lb ed="#L" n="6" break="no"/>terita non posse non fuisse, nec Deum hoc posse facere, intelligat in sensu composito, non 
      <lb ed="#L" n="7"/>diuiso. Huic etiam attestatur aliud dictum eius in De aeternitate mundi, &amp; distinctio eius de 
      <lb ed="#L" n="8"/>necessario, &amp; alia distinctio similis prima parte summae partic. 10a. quaestione 3a. 300. huius 
      <lb ed="#L" n="9"/>praemissa. Hoc idem potest &amp; aliter confirmari; Ipse namque non audet concedere 
      diminu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tionem potentiae Dei intrinsecus qualemcunque, quare nec audebit concedere, quod Deus 
      <lb ed="#L" n="11"/>olim potuit quicquam velle vel nolle, quod modo non potest. Arguit siquidem, vbi prius, 
      <lb ed="#L" n="12"/>praeterita posse non fuisse, hoc modo; Quicquid Deus facere potuit, potest, cum eius 
      po<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tentia non minuatur; sed Deus potuit facere antequam Socrates curreret, quod non curreret; 
      <lb ed="#L" n="14"/>ergo, &amp;c. &amp; respondet hoc modo; Dicendum, quod sicut Deus, quantum est ad 
      perfectio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nem diuinae potentiae, omnia potest, sed quaedam non subiacent eius potentiae, quia deficiunt 
      <lb ed="#L" n="16"/>a ratione possibilium; ita, si attendatur immutabilitas diuinae potentiae, quicquid Deus 
      po<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tuit, potest; &amp; potuit olim velle diluuium nunquam fuisse futurum, praesens, nec 
      praeteri<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tum, potest ergo &amp;st modo. Verum contra istam responsionem horum Doctorum potest non  
      <lb ed="#L" n="19"/>improbabiliter replicari. Si enim Philosophi &amp; Theologi asserentes praeterita non posse non  
      <lb ed="#L" n="20"/>fuisse, nec Deum hoc posse facere, intelligant in sensu composito, habent asserere 
      conse<lb ed="#L" n="21" break="no"/>quenter ad similem intellectum, futura non posse non fore, praesentia non posse non esse, 
      <lb ed="#L" n="22"/>nec Deum posse facere hoc vel illud, nec aliquid quod non facit; cum tamen haec asserant. 
      <lb ed="#L" n="23"/>illa negant. Quamobrem pro intellectu Philosophorum &amp; Doctorum elucidatius forsitan 
      <lb ed="#L" n="24"/>cognoscendo, sciendum quod Philosophi considerantes de causis naturalibus, &amp; cursu 
      en<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tium naturali, dicentes quicquam posse fieri vel non posse, intelligunt vt frequenter de 
      po<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tentia causarum naturalium &amp; inferiorum, &amp; secundum cursum &amp; ordinem naturalem 
      re<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bus naturalibus naturaliter institutum; sicque verum est praeterita non posse fieri non 
      praeteri<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ta, sicut futura possunt fieri non futura, &amp; praesentia non praesentia, cum illa adueniunt, hec 
      <lb ed="#L" n="29"/>recedunt. Adhuc autem, vt reor, est alius profundior &amp; sincerior intellectus; voluendo 
      si<lb ed="#L" n="30" break="no"/>quidem diligenter libros Philosophorum, &amp; diligentius reuoluendo, apparet eos ponere 
      di<lb ed="#L" n="31" break="no"/>uisionem generalem bimembrem, in terminos, scilicet, &amp; in vias: Termini autem sunt duo, 
      <lb ed="#L" n="32"/>esse scilicet &amp; non esse; viae quoque correspondenter sunt duae generatio &amp; corruptio ad hos 
      <lb ed="#L" n="33"/>terminos deducentes. Videntes igitur Philosophi rem quamcunque in alterutro termino 
      exi<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stentem, ad hoc quod sit in altro, transire per viam ad illum, vel quod terminus ad illam 
      quo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>quomodo accedat, dicunt oportere hoc fieri per generationem vel corruptionem, 
      mutatio<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nem seu motum in ipsa vel in alia; quare &amp; cum dicunt rem existentem in aliquo termino, 
      <lb ed="#L" n="37"/>hoc est, in vel sub qualicunque esse vel non esse, posse esse in vel sub termino opposito, 
      intel<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ligunt de potentia mutabili, actuabili, &amp; terminabili terminis oppositis succedentibus 
      inui<lb ed="#L" n="39" break="no"/>cem, quae non potest exire in actum nisi per qualemcunque mutationem in illa re vel in alia, 
      <lb ed="#L" n="40"/>per accessum scilicet ad vnum oppositorum, &amp; recessum ab altero. Vt autem quam breuius 
      <lb ed="#L" n="41"/>sciuero, hoc exponam, dico, quod duplex est potentia; vna scilicet penitus absoluta, seu non 
      <lb ed="#L" n="42"/>repugnantiae, &amp; sic aliquid quod est aliquale, potest esse non tale sine mutatione quacunque, 
      <lb ed="#L" n="43"/>sicut vndecima veritas ostendebat; alia est potentia naturalis, d&amp; secundum contradictionem 
      <lb ed="#L" n="44"/>&amp; ordinem naturalem mutabilis, actuabilis, &amp; terminabilis terminis oppositis successiue; &amp;  
      <lb ed="#L" n="45"/>secundum istam, quicquid, qualecunque est, non potest esse non tale, nisi per aliquam 
      muta<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tionem inter terminos oppositos in ipso vel in aliquo alio, sicut duodecima veritas suadebat: 
      <lb ed="#L" n="47"/>&amp; de potentia ista communiter loquuntur Philosophi, quando dicunt aliquid seu aliquale 
      <lb ed="#L" n="48"/>posse, vel non posse esse tale vel tale propter causam praemissam. Sic ergo loquendo de 
      po<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tentia verissimum est, praeteritum non posse non esse praeteritum: Non enim hoc potest per 
      <lb ed="#L" n="50"/>mutationem, seu factionem inter terminos oppositos, scilicet inter praeteritum &amp; non 
      praete<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ritum; Nam contradictionem euidenter includit, quod A prius fuit praeteritum, &amp; nunc 
      <lb ed="#L" n="52"/>non sit praeteritum; de futuris autem &amp; praesentibus non est ita. Futurum enim potest 
      muta<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ri, &amp; mutabitur de futuro in non futurum, quando fiet praesens, &amp; praesens de praesenti in non  
      <lb ed="#L" n="54"/>praesens, quando in praeteritum dilabetur. Haec ergo secundum Philosophos &amp; Theologos 
      <lb ed="#L" n="55"/>est differentia rerum secundum triplicem differentiam temporis diuisarum, quod futurum 
      po<lb ed="#L" n="56" break="no"/>test mutari, &amp; fieri de futuro non futurum, &amp; praesens de praesenti non praesens, praeteritum 
      <lb ed="#L" n="57"/>autem de praeterito mutari in non praeteritum, est impossibile absolute. adhuc autem iuxta 
      <lb ed="#L" n="58"/>praemissa vlterius aduertendum, quod duplex est factio, vna mutabilis seu ipsa mutatio, ini¬ 
      <!--894.xml-->
      <pb ed="#A" n="861"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>tiabilis &amp; terminabilis terminis oppositis, quae correspondet simili potentiae, scilicet natu¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>rali, mutabili, actuabili, &amp; terminabili supradictae. De qua potentia quasi semper intelligunt,  
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; loquuntur Philosophi, Theologi, &amp; vniuersaliter omnes docti pariter &amp; indocti, cum 
      di<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cant quicquam posse fieri, vel non posse, cuius causa est, quia quicquid vident fieri 
      natura<lb ed="#L" n="5" break="no"/>liter, artificialiter, voluntarie, violente, casualiter vel fortuito, vident fieri per huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="6"/>factionem. Huius autem causae videtur alia causa prior; factio namque praecedit saltem 
      na<lb ed="#L" n="7" break="no"/>turaliter &amp; causaliter suunm factum, quare nec temporaliter potest ab eo praecedi, faciens 
      <lb ed="#L" n="8"/>quoque similiter factionem, nec potest temporaliter ab ea praecedi: quamobrem &amp; faciens 
      <lb ed="#L" n="9"/>suum factum, nec potest temporaliter ab eo antecedi. Quare &amp; sicut omne faciens 
      tempo<lb ed="#L" n="10" break="no"/>rale habet principium temporale, sic &amp; quaelibet eius factio, &amp; quodlibet factum eius. 
      Pri<lb ed="#L" n="11" break="no"/>ma igitur factione, scilicet mutabili &amp; terminabili terminis oppositis, non potest Deus 
      fa<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cere de praeterito non praeteritum, ita videlicet quod aliquid primo sit praeteritum, &amp; deinde 
      <lb ed="#L" n="13"/>B recedat ab illo tanquam a termino a quo factionis &amp; motus, &amp; accedat ad non praeteritum 
      <lb ed="#L" n="14"/>tanquam ad terminum ad quem eiusdem factionis &amp; motus: sic enim aliquid primo esset 
      <lb ed="#L" n="15"/>praeteritum, &amp; postea non praeteritum, quod contradictoria implicat euidenter. Philosophi 
      <lb ed="#L" n="16"/>ergo &amp; Theologi diuidentes generaliter vniuersa secundum differentiam triplicem 
      tempo<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ralem, secundum futurum, videlicet, praesens, &amp; praeteritum, intendunt assignare vlterius 
      <lb ed="#L" n="18"/>istam differentiam inter membra, quod Deus hac factione initiabili &amp; terminabili terminis 
      <lb ed="#L" n="19"/>oppositis potest facere de futuro non futurum per productionem eius in esse, &amp; de praesenti 
      <lb ed="#L" n="20"/>non praesens per subductionem eius ab esse; de praeterito autem non praeteritum nullo modo. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Is autem intellectus euidenter apparet ex verbis Doctorum &amp; Philosophorum ad 
      opposi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tum proximo adductorum. Vnde beatus Augustinus 26. contra Faustum negans Deum  
      <lb ed="#L" n="23"/>posse facere vt quae facta sunt non fuerint, sicut plenius allegabatur superius, ostendendo 
      <lb ed="#L" n="24"/>se loqui de huiusmodi factione terminabili, &amp; mutabili de aliquo termino in eius 
      oppo<lb ed="#L" n="25" break="no"/>situm, immediate subiungit; Potest facere vt aliquid non sit quod erat; tunc enim facit 
      <lb ed="#L" n="26"/>vt non sit, quando aliquid esse inuenerit de quo fiat, velut cum aliquem, qui coepit esse 
      <lb ed="#L" n="27"/>nascendo, faciat non esse moriendo; hoc enim factum inuenit de quo fieret. Quis autem 
      <lb ed="#L" n="28"/>dicat, vt id quod iam non est, faciat non esse? Quicquid enim praeteritum est, iam non est; 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod si de ipso fieri aliquid potest, adhuc est de quo fiat; &amp; si est, quomodo praeteritum est? 
      <lb ed="#L" n="30"/>Autoritates vero dicentes creaturam non posse semper fuisse, intelligunt vt creatura 
      im<lb ed="#L" n="31" break="no"/>portat factionem ex nihilo praecedenti, initiabilem scilicet atque mutabilem factionem, 
      sup<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ponentes Catholicam veritatem: aliae autem, quae dicunt nihil aliud a Deo posse esse 
      co<lb ed="#L" n="33" break="no"/>aeternum, cum eo intelligunt forsitan, supposita Catholica veritate, videlicet quod omne 
      <lb ed="#L" n="34"/>aliud a Deo sit factum, post non esse ab eo. Vel forte subtilius, quod nihil aliud a Deo 
      <lb ed="#L" n="35"/>potest esse aeternum proprie, ita quod habeat totum esse suum simul, sine aliqua successione 
      <lb ed="#L" n="36"/>mutabili, &amp; sine possibilitate ad mutationem, sicut Boetius. Anselmus, &amp; capitulum 
      pro<lb ed="#L" n="37" break="no"/>ximum loquebatur. Vnde licet mundus non haberet principium durationis seu temporis, 
      <lb ed="#L" n="38"/>neque finem, nequaquam aeternus proprie diceretur propter defectum causae praedictae. 
      <lb ed="#L" n="39"/>Quare &amp; Boetius 5. de consolatione Philosophiae prosa vltima ita scribit, Quod temporis 
      <lb ed="#L" n="40"/>patitur conditionem, licet illud, sicuti de mundo censuit Aristoteles, nec coeperit vnquam 
      <lb ed="#L" n="41"/>esse, nec desinat, vita eius cum temporis infinitate protendatur, nondum tamen tale est vt 
      <lb ed="#L" n="42"/>aeternum esse iure credatur: non enim totum simul, infinitae licet vitae., spacium 
      compre<lb ed="#L" n="43" break="no"/>hendit atque complectitur, sed futura nondum habet, transacta iam non habet; quod igitur 
      <lb ed="#L" n="44"/>interminabilis vitae plenitudinem totam pariter comprehendit ac possidet, cui neque futuri 
      <lb ed="#L" n="45"/>quicquam absit, nec praeteriti fluxerit, illud aeternum esse iure perhibetur, idque necesse est 
      <lb ed="#L" n="46"/>&amp; sui compos praesens sibi semper adsistere, &amp; infinitatem mobilis temporis habere 
      praesen<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tem; vnde non recte quidam, qui cum audiunt visum Platoni mundum hunc non habuisse 
      <lb ed="#L" n="48"/>initium temporis, nec habiturum esse defectum, hoc modo conditori conditum mundum 
      <lb ed="#L" n="49"/>fieri coaeternum putant. Aliud enim est per interminabilem duci vitam, quod Mundo 
      Pla<lb ed="#L" n="50" break="no"/>to tribuit, aliud interminabilis vitae totam pariter complexum esse praesentiam, quod diuinae 
      <lb ed="#L" n="51"/>mentis proprium esse manifestum est: neque enim Deus conditis rebus antiquior videti 
      <lb ed="#L" n="52"/>debet temporis quantitate, sed simplicis potius proprietate naturae. Pro his tamen &amp; alijs 
      <lb ed="#L" n="53"/>quaedam distinctio de aeternitate seu aeterno non inutilis est notanda. Vno namque modo 
      <lb ed="#L" n="54"/>sumunt Autores aeternum, sicut nunc est dictum; alio autem modo vt importat tantum 
      <lb ed="#L" n="55"/>carentiam principii atque finis; vnde &amp; Grammatici, sequentes Euerardum Bithyniensem, 
      <lb ed="#L" n="56"/>seu secundum quosdam, Bathoniensem in suo Graecismo, vbi assignat differentias nominum, 
      <lb ed="#L" n="57"/>ita dicunt; AEternum vere sine principio, sine fine, perpetuum cui principium, sed fine carebit: 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; quia iste secundus modus est facilior intellectu quam pus, omnes poene, neglecto pri¬ 
      <!--895.xml-->
      <pb ed="#A" n="862"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>mo, // adhaererent secundo. Aliae adhuc Autoritates, quae asserunt creaturam non posse esse 
      <lb ed="#L" n="2"/>coaeternam Creatori, possunt intelligi &amp; exponi vt aliae prius tactae. Eundem etiam 
      intelle<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ctum innuit Hieronymus manifeste, cum dicit Deum non posse suscitare virginem post 
      rui<lb ed="#L" n="4" break="no"/>nam: suscitatio namque euidenter importat aliquem transitum de vno oppositorum in 
      ali<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ud, puta de morte ad vitam, de malicia ad bonitatem, &amp; vniuersaliter de qualicunque non 
      <lb ed="#L" n="6"/>esse ad esse oppositum. Simili modo potest &amp; glossa intelligi super Amos, quae dicit quod 
      <lb ed="#L" n="7"/>virgo quae virginitatem perdiderit, virginitatem recipere non valebit: recipere namque 
      ite<lb ed="#L" n="8" break="no"/>rum capere, &amp; alia vice capere, &amp; ita mutationem &amp; terminum initiantem designat. Vel 
      for<lb ed="#L" n="9" break="no"/>san intelligit secundum legem statutam; immediate namque subiungit, Vix conceditur ei, vt 
      <lb ed="#L" n="10"/>de mille redeat ad centum, &amp; de centum ad decem; quod fortassis debet intelligi 
      secun<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dum dignitatem &amp; ordinem in Ecclesia militante, non secundum gratiam &amp; meritum. 
      Se<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cundum namque iura Ecclesiae in Decretis &amp; Decretalibus satis vulgata, in ordinibus &amp; 
      dig<lb ed="#L" n="13" break="no"/>nitatibus constituti sic possunt peccare, quod debent deijci aut suspendi, nec in perpetuum 
      <lb ed="#L" n="14"/>reparati, sed in statu inferiori perpetuo remanere: omne autem peccatum est quaedam de 
      <lb ed="#L" n="15"/>virginatio, defloratio, atque corruptio peccatoris. Et iste similiter intellectus consonat 
      <lb ed="#L" n="16"/>verbis glossae; ait enim, Ita sit vt virgo Israel, quae errauerit, non habeat suscitantem, quia 
      <lb ed="#L" n="17"/>qui semel ab vnione discesserit, &amp; virginitatem, quam cum vno viro habebat, perdiderit, 
      <lb ed="#L" n="18"/>pristinum statum, &amp; virginitatem, &amp; vnionis beatitudinem recipere non valebit; &amp; vix 
      <lb ed="#L" n="19"/>conceditur ei, vt de mille redeat ad centum, &amp; de centum ad decem. Concordat etiam 
      tex<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tui qui pro eodem habet, domum Israel cecidisse, &amp; virginem Israel esse proiectam in 
      ter<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ram; quae etiam non negat potentiam resurgendi ad statum aequalem, sed actum, gradum 
      <lb ed="#L" n="22"/>inferiorem ei assignans: vnde sic ait, domus Israel cecidit, non adijciet vt resurgat; virgo 
      <lb ed="#L" n="23"/>Israel proiecta est in terram suam, non est qui suscitet eam, quia haec dicit Dominus Deus; 
      <lb ed="#L" n="24"/>Vrbs de qua egrediebantur mille, relinquentur in ea centum; &amp; de qua egrediebantur 
      cen<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tum, relinquentur in ea decem. Super quod Glossa, Non negat posse resurgere, sed non C 
      <lb ed="#L" n="26"/>resurget virgo Israel, quia semelaberrans; &amp; si reportatur humeris pastoris, non habet 
      ean<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dem gloriam cum illo, qui nunquam a Deo aberrauit: vnde per Prophetam, Malo 
      poeni<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tentiam peccatoris quam mortem; poenitentiam non sanctitati Ecclesiae // comparat, sed 
      <lb ed="#L" n="29"/>quod comparata morti &amp; inferis, melior sit. Ad literam etiam, nulla foemina vitiata etiam 
      <lb ed="#L" n="30"/>ante baptisma potest inter Dei virgines consecrari, teste Augustino super epistolam ad 
      Ti<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tum, &amp; allegatur in Canone dist. 26. Acutius, cui &amp; concordant alia iura multa. Per 
      prae<lb ed="#L" n="32" break="no"/>dicta similiter patet intellectus Philosophi 6. Eth. dicentis, quod factum non contingit non  
      <lb ed="#L" n="33"/>fieri: loquitur enim ibi de consiliabili &amp; eligibili per causas inferiores, puta per homines; 
      <lb ed="#L" n="34"/>dicitque quod nullus eligit factum, scilicet praeteritum, puta Ilion captam fuisse, nec 
      consili<lb ed="#L" n="35" break="no"/>atur de facto, sed de futuro &amp; contingenti, quia factum non contingit non fieri: quod  
      <lb ed="#L" n="36"/>totum vniformiter &amp; conformiter processui intelligitur manifeste de potentia causarum  
      <lb ed="#L" n="37"/>secundarum, scilicet hominum, &amp; verum est quod per potentiam, consiliationem, aut 
      ele<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ctionem humanam quod factum est, non contingit non fieri, sed futurum contingens 
      con<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tingit fieri, vel non fieri per has causas. Intelligit etiam consequenter, quod praeteritum von 
      <lb ed="#L" n="40"/>potest non esse, seu fieri non praeteritum potentia &amp; factione mutabili, initiabili &amp; 
      termina<lb ed="#L" n="41" break="no"/>bili terminis oppositis, sicut fiunt omnes veri proprijque effectus causae vere &amp; proprie 
      faci<lb ed="#L" n="42" break="no"/>entis; vnde &amp; ipsemet 2. Phys. 3I. Medicus, inquit, &amp; consilians, &amp; omnino faciens, 
      om<lb ed="#L" n="43" break="no"/>nes sunt principium mutationis aut status. Dictum autem ipsius Agathonis videtur 
      calum<lb ed="#L" n="44" break="no"/>niam iustam pati: non enim hoc // solo Deus priuatur, ingenita facere quae sunt facta. 
      Priua<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tur namque &amp; isto, de praesenti nunc facere mutabiliter nunc &amp; pro nunc non praesens; 
      <lb ed="#L" n="46"/>de futuro autem exhibitionem rei facere mutabiliter non futuram; de numero quatuor 
      <lb ed="#L" n="47"/>contradictoriorum contingentium facere omnia simul vera quae possunt esse simul vera, 
      <lb ed="#L" n="48"/>&amp; quae potest facere simul vera; facere maximam lineam circularem, aut rectam finitam 
      <lb ed="#L" n="49"/>possibilem fieri, seu quam potest, facere, inscribere, vel circumscribere circulo maximam 
      <lb ed="#L" n="50"/>vel minimam figuram rectilineam; facere alium Deum, &amp; deos infinitos, &amp; vniuersaliter 
      <lb ed="#L" n="51"/>nihil quod contradictionem necessario implicat, potest Deus. Dicet quisnam fortassis 
      <lb ed="#L" n="52"/>pro Agathone, quod nihil horum est aliquid; &amp; ego contra vtrumque; ergo nec 
      inge<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nita facere quae sunt facta. Verum ne Agathonem non recte dixisse, quem Aristoteles 
      <lb ed="#L" n="54"/>recte dixisse testatur, videat dicere minus recte; dico quod ad literam recte dixit: dicit 
      <lb ed="#L" n="55"/>enim Deum priuari huiusmodi facere, sed non potentia faciendi; &amp; verum est, &amp; 
      necessa<lb ed="#L" n="56" break="no"/>rium est, Deum nequaquam ingenita facere quae sunt facta, quod tamen hoc non 
      pos<lb ed="#L" n="57" break="no"/>sit, non dicit. Potest etiam intelligi &amp; exponi quod Deus hoc non potest per potentiam 
      <lb ed="#L" n="58"/>&amp; actionem causarum naturalium &amp; inferiorum, sicut potest facere effectus futuros, nec e¬ 
      <!--896.xml-->
      <pb ed="#A" n="863"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>Atiam potentia &amp; factione mutabili &amp; terminabili terminis oppositis, sicut dictum Philoso¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>phi expositum erat prius. Fortassis autem &amp; aliter potest, exponi propinquius menti suae, vt 
      <lb ed="#L" n="3"/>supponat generaliter omnia esse diuisa in tria, futurum, praesens, &amp; praeteritum, siue factum; 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; per hoc, quod dicit exclusiue, solo ipso Deus priuatur, Ingenita facere, &amp;c. intendat 
      in<lb ed="#L" n="5" break="no"/>cludere vltimum trium membrorum diuisionis praemissae, &amp; excludere duo priora: intelligat 
      <lb ed="#L" n="6"/>etiam de factione mutabili &amp; terminabili terminis oppositis, &amp; sic verum est, quod de 
      nu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>mero horum trium, hoc solo Deus priuatur facere, id est, posse facere huiusmodi factione de 
      <lb ed="#L" n="8"/>praeterito tanquam de termino a quo factionis &amp; mutationis, non praeteritum; Hoc enim 
      <lb ed="#L" n="9"/>contradictionem euidenter includit, quod scilicet aliquid prius sit aut fuit praeteritum, &amp; po 
      <lb ed="#L" n="10"/>stea non praeteritum; de futuro autem tanquam de termino a quo potest facere factione 
      huius<lb ed="#L" n="11" break="no"/>modi non futurum; &amp; de praesenti non praesens; quod &amp; facit continue, cum illud aduenit,  
      <lb ed="#L" n="12"/>hoc recedit. Dictum vero Aristotelis in De mundo similiter potest intelligi &amp; exponi 
      secun<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dum praemissa, &amp; similiter dictum Plinij recitatum; veruntamen Plinius pessime delirare 
      vi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>detur, dicendo Deum nullum ius habere in praeterita, nisi obliuionis, sicut Iaum. 6um. &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>23am. primi docent. Negantes ergo Deum posse facere de praeterito non praeteritum, 
      intelli<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gunt de potentia &amp; factione secundum cursum &amp; ordinem naturalem rebus naturalibus 
      natu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>raliter institutum, de potentia &amp; factione mutabili, actuabili, &amp; terminabili terminis 
      oppo<lb ed="#L" n="18" break="no"/>sitis supradicta. Verum, sicut superius breuiter tangebatur, est quaedam alia factio huic opposita, 
      <lb ed="#L" n="19"/>scilicet stabilis, non mutabilis, non actuabilis nouiter, non initiabilis nec terminabilis terminis 
      <lb ed="#L" n="20"/>oppositis, &amp; haec correspondet potentiae absolute &amp; irrepugnantie supradicte, secundum quam 
      <lb ed="#L" n="21"/>etiam illud quod est aliquale in hoc presenti instante, potest fieri a Deo in hoc presenti instanti 
      <lb ed="#L" n="22"/>no tale, imo &amp; coditionis opposite sine mutatione quacuque, iuxta IIam, veritatem; Deum enim sic 
      <lb ed="#L" n="23"/>facere, esset ipsum sic velle: sic enim fortassis posset Deus facere mundum, qui est initiatus 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; temporalis, non esse huiusmodi, sed aeternum. Nullam enim contradictionem includit 
      <lb ed="#L" n="25"/>formaliter simpliciter, vt videtur, mundum non habere initium durationis vel temporis, sed 
      <lb ed="#L" n="26"/>semper fuisse, sicut nonnullis videtur, vel saltem sic posset facere mundum antiquiorem, &amp;  
      <lb ed="#L" n="27"/>fuisse priorem temporaliter quantumcunque: Hoc enim nullam repugnantiam formaliter 
      <lb ed="#L" n="28"/>implicat aut importat. Huiusmodi autem factio similis est generationi, cognitioni, &amp; 
      volu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tioni diuinae, imo verius scientiae &amp; volutioni Dei ad extra; qua secundum quintam, 
      sex<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tam, &amp; octauam veritatem, quod vult nunc &amp; scit, posset &amp; potest nunc &amp; pro nunc non 
      sci<lb ed="#L" n="31" break="no"/>re nec velle sine mutatione quacunque; similis etiam est doctrinae, qua Pater aeternaliter 
      Fili<lb ed="#L" n="32" break="no"/>um &amp; Spiritum Sanctum docet, de qua // 34. huius. Huiusmodi autem modus loquendi de 
      <lb ed="#L" n="33"/>factione habetur Ioh. 1I. vbi quaeritur sic de Christo, Non poterat hic, qui aperuit oculos 
      <lb ed="#L" n="34"/>caeci nati, facere vt &amp; hic non moreretur? Sic etiam loquitur Augustinus 26. contra Faustum 
      <lb ed="#L" n="35"/>2. Si audiam, inquiens, quod aliquid futurum erat, si Deus fecit ne fieret, fidissime 
      responde<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bo. Illud potius futurum erat quod Deus fecit, non illud, quod si futurum esset, hoc fecisset; 
      <lb ed="#L" n="37"/>Nam Deus quid facturus erat vtique sciebat, &amp; ideo simul sciebat illud futurum non fuisse, 
      <lb ed="#L" n="38"/>quod ne fieret facturus erat. Sic insuper loquitur Petrus 1. sentent. dist. 38. dicens, quod De 
      <lb ed="#L" n="39"/>us potuit facere, vt quod sit non fieret, &amp; ita non esset praescitum. De potentia igitur 
      absolu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ta &amp; non repugnantiae supradicta &amp; huiusmodi factione potest Deus facere rem quae est 
      prae<lb ed="#L" n="41" break="no"/>terita, puta A. nude &amp; absolute consideratam non esse praeteritam. Deum namque sic facere, 
      <lb ed="#L" n="42"/>non esset aliud quam nolle ipsam esse praeteritam, seu velle oppositum nolutione seu 
      volutio<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ne non mutabili, non innitiabili aut terminabili, sed stabili &amp; aeterna, quod est absolute &amp; 
      irre<lb ed="#L" n="44" break="no"/>pugnanter possibile, &amp; quantum est de ratione suae potentiae absolutae, &amp; quantum est de 
      rati<lb ed="#L" n="45" break="no"/>one suae potentiae volutiuae liberae secundum contradictionem, quatenus praecedit causaliter 
      <lb ed="#L" n="46"/>suum actum, quo omni eodem modo intrinsece vult nunc A. fuisse, sicut voluit prius nunc A. 
      <lb ed="#L" n="47"/>fore, vt praecedentia docuerunt; cuius causa est, quia apud Deum intrinsece nihil est 
      praeteri<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tum nec futurum, sed immutabiliter, stabiliter, aeternaliter, &amp; instantanee tantum praesens, 
      si<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cut superius monstrabatur. Porro quia videtur fortassis aliquibus difficile intellectu, 
      quomo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>do praeteritum potest fieri non praeteritum factione non mutabili, non initiabili, nec 
      termi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nabili terminis oppositis supra dicta, ecce ad hoc exemplum patulum facile intellectu: 
      futu<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rum siquidem potest fieri non futurum antequam eueniat, seu, vt verius dicam, ipso nunquam  
      <lb ed="#L" n="53"/>eueniente ipso nunquam posito in esse, ipso nunquam praesentificato, seu facto praesenti. Sit 
      <lb ed="#L" n="54"/>enim A. cursus Iohannis cras contingenter futurus; &amp; quis hominum dubitat Deum de sua 
      <lb ed="#L" n="55"/>potentia, imo omnipotentia absoluta posse facere, quod Iohannes non curret, quare &amp; quod 
      <lb ed="#L" n="56"/>A. non erit; quamobrem &amp; consequenter aliquod futurum facere non futurum, ipsum 
      nun<lb ed="#L" n="57" break="no"/>quam facto praesenti? Et proculdubio hoc non potest factione mutabili, initiabili, &amp; 
      termi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nabili supradicta: nam contradictionem euidenter includit, quod aliquid de futuro, tan¬ 
      <!--897.xml-->
      <pb ed="#A" n="864"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>quam de termino a quo factionis &amp; mutationis fiat non futurum, nisi per positionem eius in 
      <lb ed="#L" n="2"/>esse. Ecce adhuc exemplum euidentius forsitan ad hoc idem; Aliquid, nempe non futurum, 
      <lb ed="#L" n="3"/>potest fieri futurum: Sit enim A. effectus possibilis fieri, qui non fiet; &amp;, sicut quilibet 
      confi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tetur, Deus de sua potentia absoluta potest facere quod A. erit; quare &amp; quod non est 
      futu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>rum, esse futurum, sed non factione mutabili, initiabili, aut terminabili saepe dicta: nam 
      con<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tradictionem implicat euidenter, quod aliquid aliquando sit futurum, &amp; semper vel 
      aliquan<lb ed="#L" n="7" break="no"/>do prius fuit non futurum, sicut decimum octauum huius ostendit. Sicut igitur non futurum 
      <lb ed="#L" n="8"/>potest fieri futurum, &amp; futurum non futurum absque positione eius in esse factione non 
      muta<lb ed="#L" n="9" break="no"/>bili sed stabili, sic &amp; praeteritum non praeteritum similimodo potest. Non ergo sequitur, 
      si<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cut obijciebatur superius, si praeterita possunt ista potentia non fuisse, quod per mutationem 
      <lb ed="#L" n="11"/>hoc sspossunt: nec etiam sequitur, si praeterita possunt esse aut fieri non praeterita, expedire 
      <lb ed="#L" n="12"/>hominibus consiliari de ipsis; non enim omne quod potest esse aut fieri, hoc potest per 
      consi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lium hominum potentiamue humanam. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4439">
                  <lb ed="#L" n="14"/>Vicesima secunda veritas dicit, quod res futura non potest non fore, nec praesens nunc &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>pro nunc non esse, nec praeterita non fuisse, accipiendo correspondenter potentiam 16. veris 
      <lb ed="#L" n="16"/>tati, quae sic intellecta ex eadem 16. sequitur euidenter, hoc vno adiuncto, quod voluntas 
      <lb ed="#L" n="17"/>diuina est causa necessaria, scilicet infrustrabilis &amp; indefectibilis in causando, sicut decimum 
      <lb ed="#L" n="18"/>primi docet; Potest etiam haec ostendi ex prima parte negatiua 18. veritatis, 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4452">
                  <lb ed="#L" n="19"/>Vicesima tertia veritas ex tribus primis partibus 13. clare patet, hoc addito, quod voluntas 
      <lb ed="#L" n="20"/>diuina sit infrustrabilis &amp; indefectibilis in causando: sequitur etiam ex correspondentibus 
      par<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tibus I8. veritatis, 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4461">
                  <lb ed="#L" n="22"/>Vicesima quarta ex vltima parte 17. sequitur manifeste, hoc vno coassumpto, quod 
      volun<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tas diuina est causa necessaria, id est, necessario requisita ad hoc quod aliquid sit futurum, 
      prae<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sens, vel praeteritum, sicut decimum quartum &amp; nonum primi demonstrant: Haec etiam ex 
      <lb ed="#L" n="25"/>vltima parte negatiua 18. ostenditur manifeste. Secundum haec autem potest conuenienter 
      <lb ed="#L" n="26"/>intelligi &amp; exponi illud vulgatum Philosophi, Esse quod est, quando est, &amp; non esse quod non 
      <lb ed="#L" n="27"/>est, quando non est, necesse est, &amp; similia. Dicta tamen Auerrois, Hugonis, &amp; Petri hic 
      ob<lb ed="#L" n="28" break="no"/>iecta erant exposita sexto huius. Illud quoque Philosophi, si omnia ex necessitate essent aut  
      <lb ed="#L" n="29"/>fierent, non oportere consiliari, neque negotiari, fuit expositum vicesimo nono huius: potest 
      <lb ed="#L" n="30"/>etiam conuenienter exponi, quod intelligit ibi de necessitate contraria &amp; repugnante 
      possi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>bilitati &amp; contingentiae praecedenti, sicut in ostensione nonae veritatis apparet. Similibus 
      quo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>que modis potest exponi dictum eiusdem Philosophi ex 3. Eth. obiectum. Alia etiam similia 
      <lb ed="#L" n="33"/>plurima reputo similiter exponenda. Per praemissa similiter possunt Deus, Christus, &amp; 
      Pro<lb ed="#L" n="34" break="no"/>phetae, qui praedixerunt aliqua adhuc futura, a fallacia, mendacio, &amp; ab omni inconuenienti 
      <lb ed="#L" n="35"/>defendi; quia sicut illa futura possunt nullatenus euenire, sic &amp; illae reuelationes, 
      promissio<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nes, iurationes, &amp; praedictiones praeteritae non fuisse. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4497">
                  <lb ed="#L" n="37"/>Vicesima quinta ex praemissis de aeternitate consequitur euidenter. De futuris namque 
      <lb ed="#L" n="38"/>contingentibus, quando fient praesentia atque praeterita, erit determinata veritas apud Deum,  
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; non tunc primo &amp; nouiter, quia apud Deum intrinsece, &amp; in aeternitate nihil prius aut 
      po<lb ed="#L" n="40" break="no"/>sterius successiue, nihil mutabile, nihil nouum, sicut praemissa capitulo isto &amp; proximo 
      docu<lb ed="#L" n="41" break="no"/>erunt. Item voluntas Dei est causa omnium futurorum per decimum quartum primi, &amp; 
      in<lb ed="#L" n="42" break="no"/>frustrabilis ac immutabilis per decimum &amp; vicesimum tertium primi; &amp; haec est determinata 
      <lb ed="#L" n="43"/>apud Deum, sicut nullus ignorat: &amp; quia de praesentibus &amp; praeteritis est determinata, quare 
      <lb ed="#L" n="44"/>&amp; de futuris similiter, sicut potest ostendi per decimam tertiam &amp; decimam quartam 
      verita<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tes. Item apud Deum est determinata scientia omnium futurorum, quia per causam 
      determi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>natam, per suam scilicet voluntatem, per quam scit ea, vt decimo octauo primi fuit ostensum, 
      <lb ed="#L" n="47"/>&amp; quia alias Deus certius sciret praesentia &amp; praeterita quam futura, sicque aliquid accederet 
      <lb ed="#L" n="48"/>eius scientiae ex rebus scitis, contra vicesimum tertium primi, &amp; tricesimum primum huius. 
      I<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tem omnia sunt semper praesentia in aeternitate &amp; intrinsece apud Deum, scilicet causaliter, 
      si<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cut ostensio decimae quartae veritatis ostendit; quare &amp; de omnibus sicut de temporaliter 
      prae<lb ed="#L" n="51" break="no"/>sentibus, determinata scientia, certitudo &amp; veritas apud eum. Vnde Ammonius super 1. 
      pe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ri hermenias vlt. Nec Deos, inquit, est possibile neque indeterminatam cognitionem 
      defu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>turis habere, tanquam coniectantes de ipsis; primo quidem vt Timaeus nos docuit, &amp; vt 
      A<lb ed="#L" n="54" break="no"/>ristoteles Theologizans pronuntiat, &amp; ante hos Parmenides, tam apud Platonem, quam in 
      <lb ed="#L" n="55"/>propriis carminibus, Nihil est apud Deos neque praeteritum, neque futurum, quoniam 
      v<lb ed="#L" n="56" break="no"/>trumque horum est non ens; hoc quidem non amplius, hoc autem non dum, &amp; hoc quidem 
      <lb ed="#L" n="57"/>transmutatum, hoc autem natum transmutari; quare &amp; coniectiuam cognitionem a dijs, &amp; 
      <lb ed="#L" n="58"/>in vltimo rationalis vitae abijci necessariam; Deinde quomodo nisi modicum participabi¬ 
      <!--898.xml-->
      <pb ed="#A" n="865"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>mus sobrietate, nisi amplius attribuamus cognitioni Deorum, quam vestrae? Sed audientes 
      <lb ed="#L" n="2"/>&amp; dubiam ipsam &amp; indeterminatam confiteri; eiusdem enim erit rationis. Qui &amp; infra 
      mul<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tipliciter hoc ostenso concludit palam, quia &amp; contingentia ordinari a Dijs dicendum est, &amp;  
      <lb ed="#L" n="4"/>determinate cognosci ipsorum euentum; quod vt euidentius doceat, allegat Adnulam blichi, 
      <lb ed="#L" n="5"/>quod cognitio est med a inter cognoscens &amp; cognitum; est enim operatio cognoscentis circa 
      <lb ed="#L" n="6"/>cognitum, quod etiam cognitum quandoque cognoscitur altiori modo quam sit natura eius, 
      <lb ed="#L" n="7"/>quandoque depressiori, quandoque aequaliter. Cum enim intellectus noster politicas 
      actio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nes disponit, cognoscit singularia negotia, referendo ea ad vniuersalia; Haec autem 
      cogni<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tio altior est cognito singulari; partibile &amp; transmutabile singulare. Ratio autem, per 
      <lb ed="#L" n="10"/>quam intellectus practicus cognoscit, indiuisibilis, &amp; intransmutabilis est: Quando 
      au<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tem intellectus ad se conuersus &amp; operans secundum purificatiuas virtutes, secundum 
      sub<lb ed="#L" n="12" break="no"/>stantiam considerat, cognitio est eiusdem ordinis cum eo quod cognoscitur; cum autem 
      <lb ed="#L" n="13"/>ascendens ad summum suae perfectionis, &amp; secundum contemplatiuas virtutes meditans, 
      <lb ed="#L" n="14"/>considerat ea quae de diuinis ordinibus, &amp; qualiter ex vno omnium principio hi 
      producun<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tur, &amp;, quae vniuscuiusque proprietas est, cognitio deterior eo quod cognoscitur. His 
      i<lb ed="#L" n="16" break="no"/>gitur sic se habentibus, dicendum, Deos quidem cognoscere omnia facta, entia &amp; futura 
      <lb ed="#L" n="17"/>modo Dijs conuenienti; hoc autem est vna &amp; determinata &amp; infallibili cognitione: Propter 
      <lb ed="#L" n="18"/>quod quidem &amp; contingentium scientiam, dicendum ipsos comprehendere velut omnia, quae 
      <lb ed="#L" n="19"/>in mundo, producentes, &amp; perpetuarum quidem substantiarum, ipsos causas existentes, 
      ge<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nerabilium autem concausas, secundum suas proprias operationes, &amp; velut videntes non  
      <lb ed="#L" n="21"/>ipsas solum substantias, sed virtutes ipsarum, &amp; operationes, eas quae secundum naturam, &amp;  
      <lb ed="#L" n="22"/>eas quae praeter naturam. Quod quidem praeter naturam simul intrauit cum necessario 
      ordi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ne subiecto decurrentiae entium, in his quae nata sunt hoc participare, non principaliter, sed 
      <lb ed="#L" n="24"/>secundum modum qui dicitur parypostaseos, scilicet secus existentiae; Cognoscere tamen  
      <lb ed="#L" n="25"/>contingentia ipsorum natura est; propter quod, hac quidem indeterminatam habentia 
      natu<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ram posse quidem euenire &amp; non euenire; illos autem velut modo nobiliori quam sit 
      ip<lb ed="#L" n="27" break="no"/>forum natura, cognitionem eorum praeaccipientes determinate, &amp; haec scire. Etenim res 
      <lb ed="#L" n="28"/>partibiles impartibiliter, &amp; indistanter cognoscere ipsos est necessarium, &amp; plurificata 
      vni<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tiue, &amp; temporalia aeternaliter, &amp; generabilia ingenerabiliter. Non enim vtique 
      sustinebi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mus quod dicatur simul cum fluxu rerum, Deorum cognitionem decurrere, neque esse 
      ali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>quid apud ipsos aut praeteritum aut futurum, neque dici de ipsis, Erat, vel Erit, vt in Timaeo 
      <lb ed="#L" n="32"/>assumpsimus, cum sint significantia cuiusdam transmutationis; Solum autem ipsum est.  
      <lb ed="#L" n="33"/>Istam quoque sententiam plane testantur autoritates Augustini &amp; Cassidori super Psalmum 
      <lb ed="#L" n="34"/>53. 47. huius scriptae. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4625">
                  <lb ed="#L" n="35"/>Pro vicesima sexta sciendum, quod res sunt determinati esse, &amp; determinatae 
      stabili<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tatis apud creaturam tripliciter; In se, In suis causis, Vtroque modo. In se, sicut res 
      <lb ed="#L" n="37"/>contingens praesens, puta Iohannem currere vel sedere, quod ex praesentia sua habet 
      <lb ed="#L" n="38"/>quandam necessitatem sequentem essendi pro nunc, &amp; sic // est determinatum &amp; certum, 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; similem scibilitatem ab homine, &amp; res praeterita similiter: In suis causis, sicut res 
      na<lb ed="#L" n="40" break="no"/>turales naturali necessitate futurae, puta eclypsis futura luminarium, transmutatio 
      ele<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mentorum, &amp; mors mortalium: Vtroque modo, sicut effectus huiusmodi naturales 
      prae<lb ed="#L" n="42" break="no"/>sentes in praeteritumue transmissi; Futura autem contingentia nullo istorum modorum  
      <lb ed="#L" n="43"/>sunt determinata. Non in se, constat; Non in suis causis, quia tunc non essent 
      con<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tingentia ad vtrumlibet, sed contingentia nata vel necessaria; Quare nec vtroque 
      ho<lb ed="#L" n="45" break="no"/>rum modorum; Haec autem est sententia Philosophi I. peri hermenias: vlt. sicut ab eo 
      <lb ed="#L" n="46"/>communiter allegatur, &amp; in obiectionibus erat tactum, licet verbum, Determinatum, 
      e<lb ed="#L" n="47" break="no"/>nusquam ibi ponatur in tota serie sui textus. Vnde &amp; Ammonius illum locum 
      expo<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nens, sic ait; Est idem sua quidem natura contingens, cognitioni autem Deorum non  
      <lb ed="#L" n="49"/>adhuc indeterminatum sed determinatum: Palam autem quod &amp; nostrae cognitioni 
      impos<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sibile est determinate cognosci, aliquando contingens, sed ex necessitate consequetur, 
      <lb ed="#L" n="51"/>praecedentibus causis suae generationis. Nec huic resistunt nisi forte Mathematici &amp;  
      <lb ed="#L" n="52"/>diuini dicentes omnes actus humanos supponi necessitati astrorum: Sed hos tertium 
      se<lb ed="#L" n="53" break="no"/>cundi refellit. Verum per reuelationem diuinam potest creatura rationalis habere 
      cog<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nitionem determinatam &amp; certam de futuris contingentibus, imo &amp; quasi 
      demonstra<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tionem propter quid &amp; a causa. Potest enim Deus certitudinaliter reuelare 
      creatu<lb ed="#L" n="56" break="no"/>rae rationali voluntatem suam de aliquo tali futuro in proprio genere vel in verbo, 
      si<lb ed="#L" n="57" break="no"/>cut quadragesimum huius &amp; sequentia docuerunt: Voluntas autem diuina est causa 
      <lb ed="#L" n="58"/>futurorum necessaria in essendo, necessitate sequente, &amp; infrustrabilis in cau¬ 
      <!--899.xml-->
      <pb ed="#A" n="866"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>in causando, sicut decimum quartum primi, quinquagesimum secundum, &amp; 
      quinquagesi<lb ed="#L" n="2" break="no"/>mum huius, ac decimum primi docent; quae omnia potest similiter reuelare. Potest ergo 
      <lb ed="#L" n="3"/>creatura cognoscere contingens fore per causam, &amp; quoniam illius est causa, &amp; quoniam 
      im<lb ed="#L" n="4" break="no"/>possibile est aliter se habere; potest etiam cognoscere illud fore ex veris, &amp; primis, &amp; 
      imme<lb ed="#L" n="5" break="no"/>diatis, &amp; notioribus, &amp; prioribus, &amp; causis conclusionis, vel potius &amp; eminentius forsitan 
      <lb ed="#L" n="6"/>quam per propositiones creatas, per speculum scilicet veritatis aeternae; quare &amp; 
      demonstra<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tiue, vt patet 1. Post. 2. vel perfectius &amp; excellentius quam per demonstrationem 
      syllogisti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>cam discursiuam. Hoc idem confirmat autoritas Augustini super Psalmum quadragesimum 
      <lb ed="#L" n="9"/>tertium, quadragesimo septimo huius scripta. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4703">
                  <lb ed="#L" n="10"/>Vicesima septima potest ostendi per vicesimam quintam &amp; ostensionem illius: Potest 
      quo<lb ed="#L" n="11" break="no"/>que ostendi per decimum quartum &amp; ostensionem illius, cum voluntas diuina sit, causa 
      om<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nium futurorum, per quam &amp; Deus omnia illa praescit, sicut decimum quartum &amp; decimum 
      <lb ed="#L" n="13"/>octauum primi docent. Quod &amp; clare testantur dicta Augustini &amp; Cassiodori super. Psal. 43. 
      <lb ed="#L" n="14"/>47. huius scripta. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4716">
                  <lb ed="#L" n="15"/>Vicesima octaua potest ostendi per proximam, &amp; decimam tertiam &amp; ostensiones earum. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Vicesima nona potest ostendi per proximam, &amp; decimam quartam, &amp; ostensiones illarum. 
      <lb ed="#L" n="17"/>Hanc etiam plane testari videntur Autoritates Augustini &amp; Cassiodori super Psalmum 
      qua<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dragesimum tertium quadragesimo septimo huius praemissae. Augustinus etiam vicesimo 
      sex<lb ed="#L" n="19" break="no"/>to contra Faustum 2. sic ait; Tam non possunt futura non fieri, quam non fuisse facta 
      praete<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rita. Nec potest quis dicere Augustinum intelligere in sensu composito, vel de dicto, &amp; non 
      <lb ed="#L" n="21"/>in sensu diuiso, seu de re; quia sic nullum obscurum vel dubium serenaret, nec quicquam 
      doce<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ret. Processus quoque, finis, &amp; causa. quam dicit, ostendit ipsum loqui in sensu diuiso, &amp; 
      <lb ed="#L" n="23"/>de re; Causa autem sua videtur esse voluntas Dei efficax, nec frustrabilis aut mutabilis, &amp; 
      ve<lb ed="#L" n="24" break="no"/>ritas irrefragabilis, &amp; immutabilis omniquaque: Vnde &amp; immediate ante de quodam 
      possi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>bili fieri ita dicit, Concedo fieri posse, sed vtrum futurum sit, nescio, &amp; ideo nescio, quia quid 
      <lb ed="#L" n="26"/>habeat de hac re Dei voluntas me latet; Illud tamen me non latet sine dubio futurum, si hoc  
      <lb ed="#L" n="27"/>Dei voluntas habet. Porro, si audiam quod aliquid futurum erat, sed Deus fecit ne fieret: 
      fi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dissime respondebo, Illud potius futurum erat quod Deus fecit, non illud, quod si futurum 
      <lb ed="#L" n="29"/>esset, hoc fecisset. Nam Deus quod facturus erat, vtique sciebat, &amp; ideo simul sciebat illud 
      <lb ed="#L" n="30"/>futurum non fuisse, quod ne fieret facturus erat; &amp; proculdubio potius verum est, quod 
      De<lb ed="#L" n="31" break="no"/>us scit, quam quod opinatur homo: ex quibus immediate concludit, Vnde tam non possunt 
      <lb ed="#L" n="32"/>futura non fieri, quam non fuisse facta praeterita. Sed quomodo istud ex prioribus sequeretur,  
      <lb ed="#L" n="33"/>si tantum in sensu composito loqueretur? Ecce similiter causa, quam immediate subiungit,  
      <lb ed="#L" n="34"/>quoniam non est in Dei voluntate vt eo sit aliquid falsum, quo verum est: Quapropter omnia, 
      <lb ed="#L" n="35"/>quae vere futura sunt, sine dubio fiens; si autem facta non fuerint, futura non erant: Ita 
      om<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nia quae vere praeterita sunt, sine dubio praeterierunt. Manifeste quoque apparet per illas 
      du<lb ed="#L" n="37" break="no"/>as vniuersales affirmatiuas, vnam de futuro, &amp; alteram de praeterito, ipsum loqui de rebus 
      <lb ed="#L" n="38"/>ipsis futuris atque praeteritis, non de propositionibus ipsis tantum. Qui &amp; infra, Sententia, 
      <lb ed="#L" n="39"/>inquit, qua dicimus aliquid fuisse, ideo vera est, quia illud de quo dicimus iam non est: Hanc 
      <lb ed="#L" n="40"/>sententiam Deus falsam facere non potest, quia non est contrarius veritati. Quod si quaeras, 
      <lb ed="#L" n="41"/>vbi sit haec vera sententia, prius inuenitur in animo nostro, cum id verum scimus &amp; dicimus; 
      <lb ed="#L" n="42"/>Sed si &amp; de animo nostro ablata fuerit, cum id quod scimus obliti fuerimus, manebit ipsa 
      ve<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ritate; Semper enim verum erit, fuisse illud quod erat, &amp; non est, &amp; ibi verum erit iam fuisse 
      <lb ed="#L" n="44"/>quod erat, vbi verum erat antequam fieret, futurum esse quod non erat. Huic veritati Deus 
      <lb ed="#L" n="45"/>non potest aduersari, in quo est ipsa summa &amp; incommutabilis veritas, qua illustratur vt 
      ve<lb ed="#L" n="46" break="no"/>rum sit quicquid in quorumcunque animis &amp; mentibus verum est, Hanc quoque aequalitatem 
      <lb ed="#L" n="47"/>necessitatis apud Deum respectu futurorum, sicut respectu praeteritorum, quatenus haec 
      om<lb ed="#L" n="48" break="no"/>nia sunt apud eum in aeternitate praesentia, imo &amp; qua praeterita, quia simili certitudine, 
      stabi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>litate &amp; necessitate firmata, &amp; quia sic coexistebant omni tempori praeterito, imo &amp; 
      praece<lb ed="#L" n="50" break="no"/>debant omnia tempora saecularia, communiter innuunt omnes Prophetae, imo verius spiritus 
      <lb ed="#L" n="51"/>sanctus qui locutus est per Prophetas, futura quasi iam praeterita prophetando, sicut 
      qua<lb ed="#L" n="52" break="no"/>dragesimo septimo huius praehabita manifestant. Quibus &amp; Philosophi consonare videntur: 
      <lb ed="#L" n="53"/>Dicit enim Aristoteles in De Mundo II. quod omnia sunt vere opera Dei; ex quo, 
      secun<lb ed="#L" n="54" break="no"/>dum naturalem Empedoclem, omnia, quaecunque sunt, &amp; postmodum erunt, processerunt. 
      <lb ed="#L" n="55"/>Vnde &amp; Augustinus de correptione &amp; gratia 33. tractans illud Apostoli ad Rom. 8. Quos 
      <lb ed="#L" n="56"/>praesciuit &amp; praedestinauit &amp;c. ita scribit; Illa omnia iam facta sunt, Praesciuit 
      praedestina<lb ed="#L" n="57" break="no"/>uit, vocauit, iustificauit, quoniam &amp; iam omnes praesciti ac praedestinati sunt; Adhuc autem 
      <lb ed="#L" n="58"/>vsque in finem saeculi multi vocandi &amp; iustificandi sunt, &amp; tamen verba praeteriti temporis po¬ 
      <!--900.xml-->
      <pb ed="#A" n="867"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>suit, &amp; de rebus futuris, tanquam fecerit Deus, quae iam vt fierent ex aeteruitate disposuit. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Ideo de illo dicit &amp; Propheta Esaias; Qui fecit quae ventura sunt. Hoc tamen in Esaia se 
      <lb ed="#L" n="3"/>cundum hanc seriem non memini me legisse, fortassis // autem transtationem allegat aliam, quam  
      <lb ed="#L" n="4"/>non vidi: ista tamen sententia de Esaia occutrit. Nam quadragesimo primo secundum 
      transla<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tionem Hieronymi, Esaias, imo Dominus per Esaiam sic dicit, Quis suscitauit ab Oriente 
      iu<lb ed="#L" n="6" break="no"/>stum, scilicet Iesum Christum, &amp; vocauit eum vt sequeretur se? Ecce prophetia de praeterito, 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; addit // mixtim de futuro, Dabit in conspectu eius gentes, &amp;c. &amp; subdit, Quis haec operatus 
      <lb ed="#L" n="8"/>est &amp; fecit, vocans generationes ab exordio? Ego Dominus primus &amp; nouissimus, ego sum: 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; infra 48. Priora ex tunc annuntiaui, &amp; ex ore meo exierunt, &amp; audita feci ea, repente 
      oper<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tus sum, &amp; venerunt. Pro hac autem necessitate sequente ex praesentia seu praetetitione apud 
      <lb ed="#L" n="11"/>Deum in aeternitate, Augustinus infra 34. coneludendo subiungit; Quicunque ergo in Dei 
      <lb ed="#L" n="12"/>prouidentissima dispositione praesciti, praedestinati, vocati, iustificati sunt &amp; glorificati, non 
      <lb ed="#L" n="13"/>B dico etiam nondum renati, sed etiam nondum nati, iam filij Dei sunt, &amp; ideo omnino perire 
      <lb ed="#L" n="14"/>non possunt. Quod &amp; Anselmus de Concord. 3. tractans, eandem autoritatem A postoli 
      <lb ed="#L" n="15"/>multo clarius manifestat, sicut quadragesimum septimum &amp; vicesimum septimum huius 
      pro<lb ed="#L" n="16" break="no"/>dit. Qui insuper Augustinus par. secundae super Iohan. homilia 14. seu 68. totius, tractans 
      <lb ed="#L" n="17"/>illud Iohannis 14. In domo Patris mei mansiones multae sunt, &amp; infra, Si abiero &amp; 
      praepa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rauero vobis locum, &amp;c. Quomodo, inquit, mansiones in domo Patris non aliae sed ipsae, 
      <lb ed="#L" n="19"/>&amp; sine dubio iam sunt sicut parandae non sunt, &amp; nondum sunt sicut parandae sunt? Quomo 
      <lb ed="#L" n="20"/>do putauimus, nisi quomodo etiam Propheta praedicat Deum, quia fecit quae futura sunt? 
      <lb ed="#L" n="21"/>Non enim ait, quia facturus est quae futura sunt, ergo &amp;s fecit ea, &amp; facturus est ea: nam 
      ne<lb ed="#L" n="22" break="no"/>que facta sunt, si ipse non fecit, neque futura sunt, si ipse non fecerit; fecit ergo ea 
      praedesti<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nando, facturus est operando. Vbi &amp; illud Apostoli ad Ephes. 1. Elegit nos ante 
      constitu<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tionem mundi; &amp; illud ad Romanos praetactum, Quos praedestinauit, illos &amp; vocauit, 
      si<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mili modo intelligit &amp; exponit. Haec autem autoritas Augustini, licet non secundum 
      se<lb ed="#L" n="26" break="no"/>riem, allegatur in Canone de poenitentia distinctione 4. In domo. Idem praeterea 
      Augu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stinus 5. de Trinitate vlt. Apud Deum, inquit, nec praeterita transierunt, &amp; futura iam 
      <lb ed="#L" n="28"/>facta sunt. Amplius autem 10. de Ciuitate Dei 12. Vbi, inquit, &amp; quando Deus faciat 
      <lb ed="#L" n="29"/>incommutabile consilium, penes ipsum est, in cuius dispositione iam tempora facta sunt 
      <lb ed="#L" n="30"/>quaecunque futura sunt. Nam temporalia mouens temporaliter non mouetur, nec aliter 
      <lb ed="#L" n="31"/>nouit facienda quam facta, nec aliter inuocantes exaudit quam inuocaturos videt, eiusque 
      <lb ed="#L" n="32"/>temporaliter fiunt iussa aeterna eius lege // conscripta. Qui &amp; I. Confessionum 6. Anni, inquit 
      <lb ed="#L" n="33"/>Deo, tui non deficient; Anni tui hodiernus dies, &amp; quam multi; &amp; quam multi nostri iam 
      <lb ed="#L" n="34"/>dies &amp; patrum nostrorum per hodiernum tuum transierunt, &amp; ex illo acceperunt modos, &amp;  
      <lb ed="#L" n="35"/>vtcunque extiterint, &amp; transibunt adhuc alij &amp; accipient, &amp; vtcunque existent; tu autem 
      <lb ed="#L" n="36"/>idem ipse es, &amp; omnia crastina atque vltima, omniaque hesterna &amp; retro hodie facies, hodic 
      <lb ed="#L" n="37"/>fecisti. Quid ad me, si quis non intelligat? Gaudeat &amp; ipse, Domine, dicens quid hoc est? 
      <lb ed="#L" n="38"/>Gaudeat etiam sic &amp; ipse, &amp; amet non inueniendo inuenire potius quam inueniendo non 
      in<lb ed="#L" n="39" break="no"/>uenire te. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e09386-d1e4903">
                  <lb ed="#L" n="40"/>Tricesima videtur tam certa, quod probatione vix eget. Causae namque inferiores sunt 
      <lb ed="#L" n="41"/>temporales, actiuae &amp; passiuae cum motu &amp; tempore, cum initio &amp; cum fine. Quod enim 
      <lb ed="#L" n="42"/>praeteritum est, iam transijt potestatem harum causarum, nec eis vlterius subiacet: non 
      <lb ed="#L" n="43"/>enim potest ab eis initiari per operationem &amp; motum, sicut in ostensione vicesimae primae 
      <lb ed="#L" n="44"/>patet: Quod autem praesens est, pro nunc necesse est esse necessitate sequente; quod vero 
      <lb ed="#L" n="45"/>futurum est, est initiabile per actionem &amp; motum a causa secunda libera secundum 
      con<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tradictionem ad agendum &amp; non, nec habet ex se aliquam necessitatem essendi. Nulla 
      <lb ed="#L" n="47"/>etiam causa secunda habet voluntatem efficacem in omnibus, sicut Deus, imo secundum 
      <lb ed="#L" n="48"/>Philosophum 3. Ethic. 5. Voluntas est impossibilium, quare etsi possit velle praeterita 
      <lb ed="#L" n="49"/>non fuisse, praesentiaque non esse, res tamen non sequitur eius velle, sicut sequitur velle 
      <lb ed="#L" n="50"/>Dei. Contra primum tamen istorum potest probabiliter obijci isto modo; Causa 
      se<lb ed="#L" n="51" break="no"/>cunda potest facere de praeterito praesens: Sol namque eodem modo obiectus eidem 
      <lb ed="#L" n="52"/>illuminabili corruptibili vel aeterno nunc &amp; prius, idem lumen generat nunc quod 
      pri<lb ed="#L" n="53" break="no"/>us. Nam secundum Philosophum 8. Metaphys. II. diuersitas effectuum est propter 
      <lb ed="#L" n="54"/>diuersitatem efficientis, vel propter diuersitatem materiae; &amp; secundum eundem I2. 
      <lb ed="#L" n="55"/>Metaphys. II. Si agens sit vnum &amp; materia vna, factum est vnum; quod &amp; plane 
      <lb ed="#L" n="56"/>dicit Auerroes // vtroque commento: Dicit quoque Philosophus 2. de generatione 
      pe<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nult. quod idem &amp; similiter habens semper indem innatum est facere, supposita 
      scili<lb ed="#L" n="58" break="no"/>ret identitate materiae. Sicut autem argutum est, Iumen corruptum idem numero ite 
      <!--901.xml-->
      <pb ed="#A" n="868"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>rum posse generati, sic &amp; potest argui de caeteris formis generabilibus &amp; 
      corruptibili<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bus, accidentalibus, &amp; substantialibus, quare &amp; de ipsis compositis eisdem 
      numerali<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ter reuersuris. Aqua quoque per discontinuationem corrupta, per recontinuationem 
      ea<lb ed="#L" n="4" break="no"/>dem numero generatur. Quidam autem, vt Platonici, hoc // concedunt. Sed hos 
      tricesi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>ma nona pars corollarij primi primi, &amp; Philosophi, &amp; Theologi redarguunt &amp; 
      deri<lb ed="#L" n="6" break="no"/>dent. Alij autem tantum errorem vitare volentes, dicunt quod non tantum Sol, sed 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; omnes aliae stellae erraticae atque fixae coagunt v omnem effectum a quocunque 
      pro<lb ed="#L" n="8" break="no"/>ductum; &amp; quia situs &amp; aspectus earum adinuicem &amp; ad Solem continue variatur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="9"/>effectus producti continue variantur. Sed hi non euadunt Autoritates Philosophi 
      alle<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gatas: non enim quaelibet parua diuersitas accidentalis in agente, facit diuersitatem 
      <lb ed="#L" n="11"/>numeralem in effectu, &amp; maxime in substantijs simplicibus atque compositis. Possunt 
      <lb ed="#L" n="12"/>quoque stellae coeli applicari ad aliquem locum terrae secundum aeque fortem aspectum 
      <lb ed="#L" n="13"/>nunc vt prius, licet forte non secundum similem omni modo, quare &amp; regenerare 
      ef<lb ed="#L" n="14" break="no"/>fectum corruptum. Aliquando etiam, vt videtur, redibunt omnes planetae &amp; stellae 
      <lb ed="#L" n="15"/>ad similem aspectum omnino quem nunc habent, &amp; quem in quocunque instanti prius 
      <lb ed="#L" n="16"/>habebant, puta secundum Platonicos in fine magni anni mundi, qui secundum 
      ip<lb ed="#L" n="17" break="no"/>sos est reditio omnium coelestium ad primarium statum suum, de quo primum primi 
      <lb ed="#L" n="18"/>plenius disserebat; tunc ergo res corruptae eaedem numero reuertentur. Quidam 
      au<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tem hanc rationem soluere cupientes, affirmant motus coelestes non esse 
      proportiona<lb ed="#L" n="20" break="no"/>biles adinuicem aliqua proportione rationabili, sed tantum irrationabili, qualis est 
      pro<lb ed="#L" n="21" break="no"/>portio diametri quadrati ad latus, &amp; coni ad medietatem suam, de qualibus alibi 
      ple<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nius est tractatum; quare nec mota coelestia vnquam plenatie reuersura ad primarium 
      <lb ed="#L" n="23"/>statum suum, nec ad alium quemcunque sequentem. Sed ista hypothesis responsiua 
      mul<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tum voluntarie &amp; faciliter ponitur sine euidentia rationis, quare &amp; aeque faciliter 
      repro<lb ed="#L" n="25" break="no"/>batur. Nunquid etiam, admissa hypothesi, ostendant suum propositum? Non est euidens 
      <lb ed="#L" n="26"/>vsquequaque, quod euidenti ratione discutere per theoremata mathematicalia a sacris 
      lite<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ris multum extranea, magis curiosum fortassis quam fructuosum Theologis videretur, 
      <lb ed="#L" n="28"/>maxime cum aliter possit axioma propositum plene solui. Alij vero dicunt, quod 
      diuer<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sitas temporis numeralis est causa diuersitatis effectuum numeralis. Sed quomodo, cum 
      <lb ed="#L" n="30"/>tempus non sit causa efficiens materialis neque formalis effectuum productorum? quae 
      <lb ed="#L" n="31"/>etiam causa diuersitatis temporis numeralis? Si dixerint, quod diuersitas motuum 
      coe<lb ed="#L" n="32" break="no"/>lestium: &amp; quae causa diuersitatis numeralis istorum? Et sic continue ascendendum 
      do<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nec perueniatur ad primum huiusmodi diuersatum. Alij adhuc dicunt, quod causa 
      huius<lb ed="#L" n="34" break="no"/>modi diuersitatis effectuum est diuersitas ordinis naturalis in subiecto ad diuersos effectus: 
      <lb ed="#L" n="35"/>sed quod diuersitas in relatione sit causa diuersitatis in accidentibus absolutis, vel in 
      sub<lb ed="#L" n="36" break="no"/>stantijs, non videtur; imo rationabiliter est e contra. Vniuersitas etiam ordinis de 
      neces<lb ed="#L" n="37" break="no"/>sitate consurgit ex diuersis ordinatis tanquam ex fundamento &amp; causa priori; quare illa di 
      <lb ed="#L" n="38"/>uersa ordinata potius essent causa huiusmodi diuersitatis effectuum, quam diuersitas 
      ordi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nis. Quae etiam, qualia, &amp; quot sint ista ordinata diuersa, non exprimit, &amp; vix si 
      expri<lb ed="#L" n="40" break="no"/>mere clare possit. Philosophus etiam 12. Metaphys. vbi fuerat allegatus, tangit vnum per 
      <lb ed="#L" n="41"/>quod videtur soluere obiectionem praemissam, &amp; exponere dicta sua, Illud, inquiens, factum 
      <lb ed="#L" n="42"/>est actu, cuius materia erat potentia, seu in potentia, innuens quod etsi agens sit idem 
      <lb ed="#L" n="43"/>&amp; materia eadem, ex diuersitate tamen potentiarum in materia ad diuersos effectus 
      pos<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ssunt prouenire diuersi effectus; quare ad hoc quod effectus sit idem numero requiritur 
      <lb ed="#L" n="45"/>identitas potentiae numeralis. Quamobrem &amp; Auerroes illo commento vndecimo, Si, 
      <lb ed="#L" n="46"/>inquit, materia fuerit vna, &amp; generans vnum, &amp; potentia vna, tunc illud quod sit erit 
      <lb ed="#L" n="47"/>vnum; subiectum enim cum fuerit vnum, &amp; potentia existens in eo fuerit vna, &amp; agens 
      <lb ed="#L" n="48"/>vnum, tunc nulla erit causa multitudinis. Verum contra istos Philosophos potest 
      prin<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cipalis obiectio sic reduci, Si A. actiuum agat cras in B. passiuum, habens C. potentiam? 
      <lb ed="#L" n="50"/>ad D. effectum, cras producet D; ponaturque quod Deus de omnipotentia sua hodie 
      <lb ed="#L" n="51"/>creet D. nihil mutando circa A. B. nec C.; vel si necessario sequatur mutatio, corrupto 
      <lb ed="#L" n="52"/>etiam D. hodie reducat Deus omnipotens A. B. &amp; C. ad statum priorem omnino; tunc 
      <lb ed="#L" n="53"/>A. cras ex B. &amp; C. faciet D. praeteritum &amp; corruptum. Simili quoque modo potest 
      o<lb ed="#L" n="54" break="no"/>stendi, quod hominem naturaliter generandum modo praemisso olim factum a Deo, 
      <lb ed="#L" n="55"/>deuirginatum, mortuum &amp; sepultum potest vir nouiter generare, &amp; multer parere, &amp; 
      <lb ed="#L" n="56"/>parere eum virginem; omnis enim partus necessario exit virgo; potest igitur causa 
      <lb ed="#L" n="57"/>secunda facere praeteritum &amp; corruptum praesentialiter existere, quare &amp; non esse 
      prae<lb ed="#L" n="58" break="no"/>teritum. Inter omnes autem senten, ias recitatas videtur mihi sententia Phuosophi magis 
      <!--902.xml-->
      <pb ed="#A" n="869"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>consona rationi, quod videlicet diuersitas effectuum numeralis succedentium sibi in eadem 
      <lb ed="#L" n="2"/>materia seu subiecto, existentibus eisdem agente &amp; materia seu subiecto, sit ex diuersitate 
      <lb ed="#L" n="3"/>potentiae seu potentiarum in ea seu in eo; quanquam circa plenam expositionem huiusmodi 
      <lb ed="#L" n="4"/>potentiae longe maior discussio requiratur. Verum quicquid sentiant Philosophi Ethnici, 
      <lb ed="#L" n="5"/>Theologi Catholici indubitanter agnoscant primam, summam, &amp; verissimam causam huius 
      <lb ed="#L" n="6"/>modi effectuum diuersorum esse voluntatem diuinam, non mutabilem aut diuersam, sed 
      stabi<lb ed="#L" n="7" break="no"/>lem &amp; eandem, quam sine successione actuum voluntatis &amp; mutatione sui quacunque, vult &amp; 
      <lb ed="#L" n="8"/>facit diuersos effectus sibi succedere quando vult, &amp; vbi, sicut Sum. &amp; 23um, atque 47am. primi 
      <lb ed="#L" n="9"/>docent. Unde &amp; Iudith. 9. Hoc factum est, quod ipse voluisti. Beatus etiam Augustinus 3. 
      <lb ed="#L" n="10"/>de Trinit. 2. loquens de omnibus quae fiunt vsitate vel inusitate, saepe vel raro, Horum, 
      in<lb ed="#L" n="11" break="no"/>quit, nihil sit nisi Dei voluntate, sed plerisque non apparet: Itaque placuit vanitati 
      Philoso<lb ed="#L" n="12" break="no"/>phorum etiam causis alijs ea tribuere, vel veris, sed proximis, cum omnino videre non possent 
      <lb ed="#L" n="13"/>superiorem caeteris omnibus causis causam, id est, voluntatem Dei; vel falsis, &amp; ne ab ipsa 
      qui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dem peruestigatione corporalium rerum atque mutationum, sed a sua suspicione &amp; errore 
      pro<lb ed="#L" n="15" break="no"/>latis. Quare &amp; Enchirid. 6. dicit, Cum quaeritur quid credendum sit quod ad religionem 
      per<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tineat, non rerum natura ita rimanda est, quemadmodum ab eis quos Physicos Graeci vocant,  
      <lb ed="#L" n="17"/>nec metuendum est quemadmodum abeisdem, ne aliquid de vi &amp; numero elementorum, de 
      <lb ed="#L" n="18"/>motu, atque ordine, &amp; defectibus syderum &amp; figura coeli, de generibus &amp; naturis animalium, 
      <lb ed="#L" n="19"/>fluctuum, lapidum, fontium, fluminum, montium, de spacijs locorum &amp; temporum, de signis 
      <lb ed="#L" n="20"/>imminentium tempestatum &amp; alijs sequentibus, de his rebus quas illi inuenerunt, vel 
      inuenis<lb ed="#L" n="21" break="no"/>se se existimant, Christianus ignoret; quia nec ipsi omnia repererunt tanto excellentes 
      inge<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nio, flagrantes studio, abundantes otio, &amp; quaedam humana coniectura inuestigantes, 
      quae<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dam vero historica experientia perscrutantes, &amp; in eis quae se inuenisse gloriantur, plura 
      opi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>nantes potius quam scientes; Satis est Christiano rerum creatarum causam, siue coelestium, 
      si<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ue terrestrium, siue visibilium, siue inuisibilium, non nisi bonitatem credere, Creatoris bonam 
      <lb ed="#L" n="26"/>scilicet voluntatem. Porro, siue causa secunda possit facere eundem effectum numero qui 
      <lb ed="#L" n="27"/>praecessit, sicut verisimiliter apparet quod possit, supposito miraculo praecedenti, sicut 
      proxi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mo fuit obiectum; &amp; in recontinuatione forsitan liquidi per discontinuationem corrupti; 
      si<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ue non possit, sicut extra hos casus videtur non posse, obiectio non procedit, Si enim non 
      pos<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sit, non obstat; si autem libere posset facere de praeterito &amp; corrupto praesens existens, non 
      ta<lb ed="#L" n="31" break="no"/>men propter hoc potest facere de praeterito non praeteritum, &amp; de corrupto aut corrupta 
      vir<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ginem, sicut Deus. Licet enim Deus per suam omnipotentiam reduceret Abraham &amp; Saram 
      <lb ed="#L" n="33"/>ad eundum statum in omnibus quem habebant, quando generabatur Isaal; &amp; hic generaret, 
      <lb ed="#L" n="34"/>&amp; illa pareret Isaale, pareret eum corruptum, &amp; praeteritum patrem Iacob; verum est tamen 
      se<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cundum cursum nature, &amp; sine miraculo, quod omnis partus necessario exit virgo. Adhuc 
      au<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tem fortassis sophista sophistice sic instabit; Vocetur illud praeteritum quod fuit &amp; non est; si 
      <lb ed="#L" n="37"/>ergo causa secunda potest facere de praeterito ipsum esse, potest &amp; facere quod non sit 
      praeteri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tum. Sed istud non probat quod causa secunda possit facere de praeterito non praeteritum 
      quan<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tum ad hanc conditionem, fuisse, scilicet quod careat fuisse; quare nec obstat. Sed adhuc 
      forsi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tan replicabit, Causa secunda libera, puta Petrus, aliquem suum effectum liberum praeteritum, 
      <lb ed="#L" n="41"/>qui dicatur A, potuit prius fecisse non praeteritum, simpliciter scilicet omittendo, sicut 
      loqui<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tur lex de Facere Digest, de regulis Iuris, Qui, inquiens, non facit quae facere debet, videtur 
      fa<lb ed="#L" n="43" break="no"/>cere aduersus ea, quia non fecit; &amp; est satis creber modus loquendi; vel effectum contrarium &amp;  
      <lb ed="#L" n="44"/>incompossibilem A qui nominetur B faciendo, &amp; Deus omnipotens potest restituere Petro 
      <lb ed="#L" n="45"/>omnem potentiam quam phabuit, &amp; maiorem; quo facto potest Petrus facere A non 
      pre<lb ed="#L" n="46" break="no"/>teritum. Vel sic, Petrus prius potuit facere quod A non fuisset; quare &amp; si per omnipotentiam 
      <lb ed="#L" n="47"/>Dei factus sit nunc aeque potens, sicut tunc erat, vel potentior adhuc potest. Vel adhuc 
      fortas<lb ed="#L" n="48" break="no"/>sis fortius isto modo; Quicquid quocunque modo Deus olim potuit, adhuc eodem modo potest; 
      <lb ed="#L" n="49"/>Alias namque fieret minus potens, &amp; cessaret esse omnipotens; sed Deus olim potuit facere per 
      <lb ed="#L" n="50"/>causam secundam, puta per Petrum, A non esse praeteritum, seu quod A non fuisset. Hec autem, 
      <lb ed="#L" n="51"/>etsi videantur acuta, de facili retundentur. Nam etsi Petrus haberet nunc omnem potentiam 
      <lb ed="#L" n="52"/>vel maiorem quam pius, non propter hoc posset nunc omnem effectum eundem numero 
      <lb ed="#L" n="53"/>quem prius, sed forte eundem &amp; aequalem specie, vel maiorem; cuius causa est, quia ad 
      identi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tatem numeralem effectus non sufficit sola identitas numeralis agentis, potentieue agentis, 
      <lb ed="#L" n="55"/>imo requiritur identitas numeralis materiae seu obiecti potentiaeque illius, sicut praemissa 
      testan<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tur. Et si ponatur quod Deus omnipotens haec omnia eadem numero plene restauret, esto 
      <lb ed="#L" n="57"/>quod Petrus nunc possit facere eundem effectum numero vel defectum numero quem prius; 
      <lb ed="#L" n="58"/>non tamen propter hoc potest nunc facere A non esse praeteritum, quia nunquam prius hoc 
      <!--903.xml-->
      <pb ed="#A" n="870"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>potuit facere, quia non antequam A fuit; Tunc enim non fuit factibile a Petro Anon esse 
      pre<lb ed="#L" n="2" break="no"/>teritum; Sic enim aeternaliter ante fuit, sicut modo non est factibile ab aliqua causa secunda, 
      <lb ed="#L" n="3"/>quod Antichristus, qui est futurus, non sit praeteritus nunc vel ante. Nam quomodo faceret 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod aeternaliter ante fuit, &amp; quod non potest habere initium &amp; terminum factionis, cum 
      ta<lb ed="#L" n="5" break="no"/>men quodlibet facere causae secundae necessaro hoc requirat, sicut in ostensione vigesimae 
      <lb ed="#L" n="6"/>primae partis corollarij huius patet? Nec quando A fuit potuit Petrus facere A non esse 
      prae<lb ed="#L" n="7" break="no"/>teritum, propter similes rationes. Tunc enim, sicut &amp; semper ante fuit A non praeteritum, 
      <lb ed="#L" n="8"/>nec hoc tunc vel ante a factione vel defectione Petri quouismodo dependit; quare nec 
      post<lb ed="#L" n="9" break="no"/>quam A fuit potuit Petrus facere A non esse praeteritum: Si enim hoc fecisset, A&amp; tunc &amp; 
      sem<lb ed="#L" n="10" break="no"/>per ante fuisset non praeteritum; Non enim potest quicquam incipere esse non praeteritum; &amp;  
      <lb ed="#L" n="11"/>quia non posset hoc facere, aut fecisse postquam A fuit, nisi per factionem initiabilem &amp; 
      mu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tabilem de praeterito in non praeteritum, quod contradictionem includit. Secunda instantia 
      <lb ed="#L" n="13"/>soluitur sicut prima. Non enim ex aequali potentia nunc &amp; prius vel maiori in Petro 
      conse<lb ed="#L" n="14" break="no"/>quitur ipsum posse omnem eundem effectum numero quem prius, sicut iam patuit. Et si 
      <lb ed="#L" n="15"/>quis obijciendo supponat, quod Deus omnipotens restauret in Petro actiuo, in subiecto 
      pas<lb ed="#L" n="16" break="no"/>siuo, &amp; in omnibus requisitis omnia eadem numero quae prius, licet Petrus nunc possit 
      face<lb ed="#L" n="17" break="no"/>re eundem effectum numero vel defectum quem prius, non tamen propter hoc potest nunc 
      <lb ed="#L" n="18"/>facere, quod A non prius fuisset, sed quod A non sit modo deficiendo, videlicet 
      tantummo<lb ed="#L" n="19" break="no"/>do priuatiue a factione A, seu faciendo effectum contrarium incompossibilem, &amp; 
      excluso<lb ed="#L" n="20" break="no"/>rium ipsius A; ita quod alias A nunc esset, &amp; idem esset ipsum fecisse prius seu facere quod A 
      <lb ed="#L" n="21"/>prius non fuisset, &amp; facere nunc quod A nunc non esset, non autem facere nunc quod A prius 
      <lb ed="#L" n="22"/>non fuisset, secundum Logicam 240. primi praemissam; sicut idem fuit realiter dicere 
      tempo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>re passionis Christi, Christus nunc patitur, &amp; nunc, Christus tunc patiebatur, sicuti &amp; de 
      <lb ed="#L" n="24"/>praeteritis alijs vniuersis. Vltima instantia soluitur vt priores; Non potest Deus per causam 
      <lb ed="#L" n="25"/>secundam facere A non praeteritum, sicut nec potuit vnquam prius: Nihil enim potest facere 
      <lb ed="#L" n="26"/>per causam secundam, nisi quod illa potest aliquo modo facere; sed nulla causa secunda 
      po<lb ed="#L" n="27" break="no"/>test hoc facere quouismodo, sicut superius est ostensum; Omnis namque factio causae 
      secun<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dae est temporalis cum mutatione &amp; initio; sed A non esse praeteritum initiari non potest, 
      qua<lb ed="#L" n="29" break="no"/>re nec fieri per causam secundam, per factionem aliquam temporalem, sed a solo Deo factione 
      <lb ed="#L" n="30"/>aeterna, scilicet nolutione sua seu volutione sua aeterna initium non habente, qua non vult A esse 
      <lb ed="#L" n="31"/>praeteritum, seu vult A esse non praeteritum, sicut ostensio 2I. partis plenius manifestat. 
      Ad<lb ed="#L" n="32" break="no"/>huc autem fortassis non desines obiectare istum hominem, puta Ioannem, qui fecit hoc vel 
      il<lb ed="#L" n="33" break="no"/>lud, contingit non fecisse hoc neque illud, &amp; Ioannem, qui non fecit hoc nec illud, contingit 
      fe<lb ed="#L" n="34" break="no"/>cisse hoc &amp; illud; Contingit enim Deum // hoc nolle aut velle. Sed istud non obstat. Licet enim 
      <lb ed="#L" n="35"/>hoc sit possibile &amp; contingens respectu voluntatis diuinae, non tamen respectu voluntatis 
      hu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>manae, puta Ioannis; Nihil enim est in potestate Ioannis nisi quod cum vult, facit sicut priora 
      <lb ed="#L" n="37"/>testantur; sed licet Ioannes hoc velit, non ideo sequitur ita esse, licet insuper loannes possit non  
      <lb ed="#L" n="38"/>fecisse quod fecit; non potest tamen facere se non fecisse quod fecit: Quicquid enim faciat in 
      <lb ed="#L" n="39"/>praesenti aut etiam in futuro, non ideo sequitur ipsum non fecisse quod fecit, Contra 2an 
      parti<lb ed="#L" n="40" break="no"/>culam huius trigesimae sic instatur; Contingentia &amp; libertas proprie dicitur respectu presentis, 
      <lb ed="#L" n="41"/>respectu vero futuri improprie vel minus proprie comuniter seu extense, sicut 5um, &amp; Sum. 
      hu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ius affirmant: Est ergo apud causas inferiores maior contingentia &amp; libertas respectu 
      presen<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tis, quam respectu futuri. Sed quis ignoret non sequi ex magis proprie esse tale magis 
      simpli<lb ed="#L" n="44" break="no"/>citer esse tale? Quis enim ignoret perfectum magis proprie dici de creatura plene facta, quam 
      <lb ed="#L" n="45"/>de Deo nullo modo factibili neque facto? &amp; quis cocesserit creaturam esse magis perfecta quam  
      <lb ed="#L" n="46"/>Deum? Quis // etiam nesciat magnum magis proprie dici de corpore quam de Deo, &amp; de 
      po<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tentijs secundum dimensiones corporales extesas, quam de potentia indiuisibili non extensa? 
      <lb ed="#L" n="48"/>quis tamen concesserit corpus finitum esse maius Deo, cuius magnitudinis non est finis? vel 
      <lb ed="#L" n="49"/>potentiam cuiuslibet elementi finitam, cuiuslibet glebae terrae, seu cuiuslibet guttae aquae esse 
      ma<lb ed="#L" n="50" break="no"/>iore Dei potentia infinita? Quamobrem illa consecutio non est tenax. Vlterius autem contra 3am 
      <lb ed="#L" n="51"/>particulam huius trigesimae quisquam fortassis opponet, quod voluntas diuina est causa 
      infru<lb ed="#L" n="52" break="no"/>strabilis &amp; indefectibilis; quare quaecunque causa inferior producet quemcunque effectum suum 
      <lb ed="#L" n="53"/>futurum, sicut quare producit &amp; produxit omnem effectum suum presentem &amp; praeteritum; &amp; 
      <lb ed="#L" n="54"/>per decimam quartam &amp; 2pam. partes coroll. praelibati in ipsa est aequalis necessitas respectu 
      <lb ed="#L" n="55"/>futurorum, sicut respectu praesentium &amp; praeteritorum; quare &amp; aeque necessarium est 
      cau<lb ed="#L" n="56" break="no"/>sas inferiores producere effectus suos futuros, sicut producere praesentes, &amp; praeteritos 
      pro<lb ed="#L" n="57" break="no"/>duxisse. Sed istud nec concludit nec obstat. Non concludit, quia etsi in voluntate diuina sit 
      ae<lb ed="#L" n="58" break="no"/>qualis necessitas respectu futurorum, sicut respectu praesentium, alia tamen est necessitas in 
      <!--904.xml-->
      <pb ed="#A" n="871"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>causis inferioribus respectu effectuum suorum praesentium; respectu autem effectuum 
      contin<lb ed="#L" n="2" break="no"/>genter ad vtrumlibet futurorum nequaquam: Quare multiplicior est necessitas respectu 
      effe<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ctuum praesentium causarum inferiorum, quam respectu suorum effectuum futurorum. Istud 
      <lb ed="#L" n="4"/>etiam etsi concluderet, non obstaret. Licet enim esset necessarium &amp; aeque necessarium, causas 
      <lb ed="#L" n="5"/>inferiores producere effectus suos futuros, sicut producere praesentes, vel praeteritos 
      produx<lb ed="#L" n="6" break="no"/>isse, quantum est ex parte voluntatis diuinae; non tamen quantum est ex parte causarum 
      infe<lb ed="#L" n="7" break="no"/>riorum: Causa namque inferior ad vtrumlibet quid actura nude &amp; absolute considerata, 
      quan<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tum est de se, nulla necessitate astringitur ad illud agendum, sed indifferenter, indeterminate 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; contingenter ad vtrumlibet se habet ad agendum illud &amp; non, sicut 200. huius ad simile 
      ar<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gumentum similiter est responsum. Amplius autem &amp; praeter obiectiones praemissas, potest &amp; 
      <lb ed="#L" n="11"/>aliter obijci contra dicta: Ex predictis namque sequi videtur contradictoria esse simul vera, 
      sal<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tem in aeternitate, quia omnia succedentia sibi in tempore sunt insuccessibiliter ibi simul, sicut 
      <lb ed="#L" n="13"/>praemissa testantur. Rursum si esset talis necessitas sequens &amp; immutabilitatis in Deo, ipse non  
      <lb ed="#L" n="14"/>esset liberi arbitrij, quia nequaquam flexibilis hinc &amp; inde. Praeterea si talis necessitas sit in 
      <lb ed="#L" n="15"/>Deo, preces sibi inaniter offeruntur, cum per eas nullatenus inclinari, nullatenus flecti possit. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Primum autem istorum erat solutum 240. primi: Secundum autem soluetur per primum &amp; 
      <lb ed="#L" n="17"/>quintum huius; Haec enim ostendunt quod libertas, contingentia &amp; necessitas non repugnant.  
      <lb ed="#L" n="18"/>Quis etiam dubitet libertatem arbitrij compati necessitatem sequentem? Mutabilissimus 
      <lb ed="#L" n="19"/>namque homo, licet secundum opinionem quorundam posset velle ex se solo sine Deo 
      ali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quid coagente, si nunc quicquam vellet, necessario pro nunc illud veller necessitate 
      sequente<lb ed="#L" n="21" break="no"/>Nunquid etiam habet Deus libertatem arbitrij circa praesentia &amp; praeterita, sicut circa futura, 
      <lb ed="#L" n="22"/>vel minorem respectu horum, quam respectu futurorum, &amp; sic respectu eiusdem obiecti 
      mi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>norum nunc quam prius, vel potius totam libertatem circa aliqua voluta irrecuperabiliter 
      <lb ed="#L" n="24"/>iam amisit, nouellam seruitutem nouellos compedes nouellae necessitatis incurrens, contra 
      <lb ed="#L" n="25"/>prius ostensa 300. 30o &amp; 520. istius, &amp; specialiter contra I3am &amp; Iaam, corollarij huius partes? 
      <lb ed="#L" n="26"/>Nec quia Deus est liberi arbitrij, consequens est eum esse mutabiliter flexibilem, sicut 
      muta<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bilem hominem hinc &amp; inde: sed ideo dicitur Deus liber libertate contradictionis, quia non  
      <lb ed="#L" n="28"/>est in eo necessitas antecedens ad actum voluntatis ad extra, sed quatenus praecedit causaliter 
      <lb ed="#L" n="29"/>illum actum, posset ad vtrumlibet producere illum &amp; non, sicut ostensio tertiae veritatis 
      corol<lb ed="#L" n="30" break="no"/>larij huius &amp; nonae plenius manifestat. Vnde &amp; sanctus Thomas super 1. sentent. dist. 39. 
      que<lb ed="#L" n="31" break="no"/>stione 1. quaerente, Vtrum Deus possit non scire illud quod scit; &amp; arguto tertio quod non,  
      <lb ed="#L" n="32"/>quia omne quod est, necesse est esse dum est, sed scire Dei est ens actu; &amp; quarto quia omne 
      <lb ed="#L" n="33"/>aeternum est necessarium, sed quodlibet scire Dei est aeternum, respondet hoc modo; Ad 
      ter<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tium dicendum, quod Illud, quod est, necesse est esse, dum est; absolute tamen loquendo non  
      <lb ed="#L" n="35"/>necesse est esse, &amp; ita Deum scire necesse est dum scit, nec tamen necesse est eum scire nisi 
      ne<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cessitate immobilitatis, quae voluntatis libertatem non excludit; &amp; haec libertas significatur 
      <lb ed="#L" n="37"/>cum dicitur, quod Deus potest non scire &amp; non velle. Ad quartum dicendum, quod omne 
      <lb ed="#L" n="38"/>aeternum est necessarium necessitate immobilitatis, quae voluntatis libertatem non excludit,  
      <lb ed="#L" n="39"/>vt dictum est. Quomodo autem scire ad voluntatis libertatem pertineat statim // prodit, Licet,  
      <lb ed="#L" n="40"/>inquiens, esse &amp; scire in Deo sint idem secundum rem, tamen scire sequitur voluntatem vt 
      im<lb ed="#L" n="41" break="no"/>peratum ab ipsa aut non; &amp; ideo esse suum subiacet libertati voluntatis, sicut scire operationi 
      <lb ed="#L" n="42"/>creaturae. Qui &amp; I. contra Gentiles 850. tenet eandem sententiam, sicut vigesimum octauum 
      <lb ed="#L" n="43"/>huius breuiter recitauit. Tertium obiectum supponit cum AEgyptijs Deum esse mutabilem,  
      <lb ed="#L" n="44"/>&amp; alterabilis voluntatis per merita &amp; per preces, contra quintum &amp; vigesimum tertium primi 
      <lb ed="#L" n="45"/>libri: Soluitur autem per praemissa, circa dictum Philosophi 1. peri hermenias vlt, &amp; instantia 
      <lb ed="#L" n="46"/>de negligentia 290. huius. Deus enim sicut praedestinauit aliquibus, puta electis finem, sic viam 
      <lb ed="#L" n="47"/>ad illum; sicut extremum, sic media; sicut coronam, sic militiam, merita, &amp; labores, sicut 
      autori<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tas B. Gregorij 1. Dial.a I. &amp; aliae 230. primi scriptae lucide manifestant.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>