<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 26</title>
            <author ref="#Bradwardine">Thomas Bradwardine</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 26</title>
               <date when="2021-11-14">November 14, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-vzXPK8">London, 1618</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-11-14" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="564"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="dcn2br-e74842"><!-- l2c26 -->
            <head xml:id="dcn2br-e74842-Hd1e106">Caput 26</head>
            <p xml:id="dcn2br-e74842-d1e109">
               <lb ed="#L" n="6"/>CAP. XXVI. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Quintam corrigit.
    </p>
            <p xml:id="dcn2br-e74842-d1e116">
               <lb ed="#L" n="8"/>QVinto vero subterfugio praecludetur faciliter omnis via per eadem. 
      <lb ed="#L" n="9"/>quae ambages caeteras praecluserunt. Item istud plene obstruitur per 
      <lb ed="#L" n="10"/>33. primi libri. Item omnis malus actus voluntatis secundum 
      sub<lb ed="#L" n="11" break="no"/>stantiam actus &amp; non secundum deformitatem eius sit a Deo, vt satis 
      <lb ed="#L" n="12"/>docetur 26. primi, &amp; 18. 19. &amp; 20. huius secundi, quod non potest 
      <lb ed="#L" n="13"/>intelligi de factione tantummodo permissiua, quia sic efficit 
      detormi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tatem quamlibet cuiuscunque: intelligitur ergo de factione proprie 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; realiter effectiua. Item dicere Deum tradere homines in peccata. 
      <lb ed="#L" n="16"/>quae etiam sunt poenae praecedentium peccatorum tantummodo permissiue, fuit error 
      Iulia<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ni haeretici Pelagiani, quem diffuse redarguit Augustinus 5. contra Iulianum, sicut 34. primi 
      <lb ed="#L" n="18"/>plenius allegauit. Ad illas vero Autoritates, quae istam opinionem probare videntur, potest 
      <lb ed="#L" n="19"/>breuiter responderi, Quod bene probant, quod permissio est vnus modus transumptiuus &amp; 
      <lb ed="#L" n="20"/>improprius faciendi; sed non probant quod Deus tantum sic improprie, &amp; nullo modo 
      pro<lb ed="#L" n="21" break="no"/>prie efficit actus liberos voluntatis: cur autem Deus dicatur quosdam actus voluntatios 
      face<lb ed="#L" n="22" break="no"/>re, quosdam vero permittere, cum tamen omnes proprie faciat, satis indicant 33. &amp; 34. 
      pri<lb ed="#L" n="23" break="no"/>mi. Pro illa vero multiplici voluntate diuina, quam ponunt Hugo &amp; Lumbardus, sciendum 
      <lb ed="#L" n="24"/>quod vna res simplex quandoque nominum multiplicitatem admittit, vt patet de Deo, sicut  
      <lb ed="#L" n="25"/>tertium primi allegauit ab Aristotele in De mundo. Multiplicitas vero nominationum est 
      <lb ed="#L" n="26"/>duplex: Aut enim multa nomina eandem rem significant, aut idem nomen multas res, &amp; hac 
      <lb ed="#L" n="27"/>prima adhuc est duplex; aut enim multa nomina eandem rem significantia significant illam 
      <lb ed="#L" n="28"/>omni eodem modo, &amp; eadem ratione, &amp; tunc sunt synonoma; de quibus dicit Auerroes sua 
      <lb ed="#L" n="29"/>per 1. Physicorum primo, Quod nomina synonoma non vsitantur in doctrina 
      demonstra<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tiua; &amp; idem vult super 12. Metaphysicorum 39. Aut significant illam diuerso modo, &amp; 
      ra<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tione diuersa; &amp; tunc secundum Auerroem eodem 39. possunt vocari nomina dispositiua, eo 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod se habent, sicut dispositio &amp; dispositum, aut nomina attributalia, sicut Theologis 
      ma<lb ed="#L" n="33" break="no"/>gis placet, cuiusmodi sunt potentia, clementia, sapientia, &amp; similia dicta de Deo. Si autem 
      <lb ed="#L" n="34"/>idem nomen multas res significet, hoc potest esse dupliciter: Aut enim hoc est aeque primo 
      <lb ed="#L" n="35"/>mediantibus diuersis modis &amp; rationibus non relatis ad aliquod idem commune, &amp; talia sunt 
      <lb ed="#L" n="36"/>aequiuoca, vt patet expresse per Philosophum in principio Praedicamentorum, &amp; 4. 
      Meta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>phys. 2. innuit illud idem, &amp; de talibus nulla ars considerat, vt patet ibi per Auerroem: Aut  
      <lb ed="#L" n="38"/>hoc est non aeque primo, nec modo aut rationibus omnino diuersis, sed primo &amp; 
      principali<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ter significat aliquid vnum vno modo, &amp; vna ratione principali &amp; prima; ex consequenti 
      ve<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ro, denominatiue &amp; transumptiue significat alia alijs modis &amp; rationibus, non tamen penitus 
      <lb ed="#L" n="41"/>alijs, sed relatis ad primum; &amp; talia dicuntur denominatiua, vt patet per Philosophum in 
      <lb ed="#L" n="42"/>principio Praedicamentorum, seu principale &amp; sumptum, vt patet per eundem in Topic. &amp; 
      <lb ed="#L" n="43"/>Auerroem super 12. Metaphys. 39. &amp; sunt media inter aequiuoca &amp; vniuoca, vt dicit 
      Auer<lb ed="#L" n="44" break="no"/>roes super 4. Metaphys. 2. cuiusmodi nomina sunt ens vnum &amp; similia que in scientijs 
      vfi<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tantur, vt patet 4. Metaphysicorum 2. &amp; 5. Metaphys. quasi per totum. Vnde &amp; Auerroes 
      <lb ed="#L" n="46"/>super 5. Metaphys. 1. sic ait; Intendit in hoc tractatu distinguere significationes nominum 
      <lb ed="#L" n="47"/>considerandas in hac scientia; &amp; omnia ista nomina dicuntur secundum relationem ad vnum 
      <lb ed="#L" n="48"/>cum diuersis modis; &amp; ideo expositio istorum nominum, est pars istius scientiae per se, quare 
      <lb ed="#L" n="49"/>&amp; tota continentia huius quinti est ista; scire quot modis nomen quodlibet dicitur; &amp; quare, 
      <lb ed="#L" n="50"/>&amp; quod est primum ad quod caetera referuntur, &amp; quis sit ordo illorum ad inuicem, &amp; ad 
      pri<lb ed="#L" n="51" break="no"/>mum, sicut tota eius series manifestat. Philosophus quoque 4. Metaphys. 2. sic ait; Ens 
      au<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tem multis modis dicitur, sed ad vnum, &amp; vnam aliquam naturam, &amp; non aequiuoce, sed  
      <lb ed="#L" n="53"/>quemadmodum salubre omne ad sanitatem, hoc quidem in conseruatione, illud vero in 
      acti<lb ed="#L" n="54" break="no"/>one, aliudque est signum sanitatis, hoc quia illius est susceptibile: vbi dicit Auerroes, quod 
      <!--598.xml-->
      <pb ed="#A" n="565"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>haec omnia attribuuntur eidem tanquam eidem fini; &amp; infra d stinguens ires modos quibus a¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>liqua attribuuntur eidem, sic ait; Intendebat per hoc declarare, quod ea quae attribuuntur 
      ei<lb ed="#L" n="3" break="no"/>dem fini, vt salubria vel sana sanitati, aut eidem agenti, vt medicinalia, seu medica medicinae. 
      <lb ed="#L" n="4"/>aut eidem subiecto, sicut nouem praedicamenta substantiae. Praetermittit autem quartum 
      mo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dum, quo, scilicet, aliqua attribuuntur eidem formae: Nam secundum quodlibet genus causae 
      <lb ed="#L" n="6"/>sit huiusmodi attributio transumptiua. Praetermisit similiter conuersiones horum 4. 
      modo<lb ed="#L" n="7" break="no"/>rum dictorum; quia non solum causata attribuuntur suis causis, sed &amp; causae causatis. Nec 
      <lb ed="#L" n="8"/>solum sit huiusmodi transumptio secundum aliquod genus causae proprie dicte, sed etiam 
      se<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cundum quamcunque connexionem, propinquitatem, comparationem, seu similitudinem 
      <lb ed="#L" n="10"/>qualemcunque, non autem secundum contrarietatem aut impertinentiam vllo modo. 
      Om<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nis namque transumptio notificat vnum per aliud, vel aliquam pertinentiam aut similitudinem 
      <lb ed="#L" n="12"/>inter illa. Vnde Philosophus 6. Topicorum sic ait; Translatio facit notum quodammodo, 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod signatum est per similitudinem: Omnes enim transferentes, secundum aliquam 
      simili<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tudinem transferunt. Quapropter &amp; ille floridus Tullius, vlt. nouae suae Rhetoricae, agens de 
      <lb ed="#L" n="15"/>coloribus Rhetoricis, quosdam alios modos attributionum huiusmodi exprimit, &amp; innuit 
      <lb ed="#L" n="16"/>multo plures: Huiusmodi enim attributio, siue transumptio est quidam color Rhetoricus, 
      <lb ed="#L" n="17"/>quem 33. ibi ponit, quem &amp; denominationem appellat, quam etiam sic definit; 
      Denomina<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tio est quae a rebus propinquis &amp; finitimis contrahit orationem, qua possit intelligi res quae 
      <lb ed="#L" n="19"/>non suo vocabulo sit appellata, quam dicit aliquoties confici ab inuentore ad inuentum, 
      ali<lb ed="#L" n="20" break="no"/>quoties e contra: vt si quis Tarpeium Capitolinum aut capitolium nominet, aut Liberum 
      <lb ed="#L" n="21"/>vinum, aut Cererem frugem, vel e contra. Aliquoties vero Dominus vtens aliquo 
      instru<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mento denominatur ab illo, imo &amp; nominatur nomine instrumenti, vt Macedones sarissae, 
      <lb ed="#L" n="23"/>velut si Anglici dicerentur arcus &amp; sagittae. Aliquando autem factum a faciente, vt si quis 
      bel<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lum Martem vocet: aliquando vero e contra, vt si quis desidiosam artem dicat, quia 
      desidio<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sos facit, &amp; frigus pigrum, quia pigros efficit. Aliquando autem sit talis denominatio 
      conten<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ti a continente, aliquando vero e contra. Iste autem color est vna figura grammaticae sub 
      tro<lb ed="#L" n="27" break="no"/>po contenta, que a Beda, Donato, Isidoro, Hugone, &amp; Grammaticis caeteris Metanomia, 
      <lb ed="#L" n="28"/>seu Methaomia vocatur, quod denominatio, iseu transnominatio dicitur, qui &amp; exprimunt 
      <lb ed="#L" n="29"/>hos praedictos &amp; quosdam alios eius modos. Tullius autem reliquas diuisiones 
      denomina<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tionum huiusmodi relinquit consuetudini poetarum, oratorum, &amp; quotidiani sermonis: &amp; 
      <lb ed="#L" n="31"/>bene, quia quaelibet scientia, lingua &amp; patria in loquutionibus talibus, proprijs modis, tropis, 
      <lb ed="#L" n="32"/>figuris, coloribus, &amp; schematibus suis gaudet. Haec autem ideo parum latius quam 
      poposi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tum exigat, prosequebat; quia sacra Scriptura copiosissime talibus est respersa, nec istis 
      incog<lb ed="#L" n="34" break="no"/>nitis potest ipsa cognosci: Haec enim sensum eius obscurum clarificant, implicitum explicant,  
      <lb ed="#L" n="35"/>certificant dubium, &amp; reserant sensum clausum, prout nullus sciens figuras grammaticae, &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>colores Rhetoricae, ipsamque considerans, permittitur ignorare, sicut &amp; Augustinus libro 
      lo<lb ed="#L" n="37" break="no"/>quutionum, &amp; 4. de doctrina Christiana, Beda, Cassiodorus, &amp; caeteri patres in diuersis suis 
      <lb ed="#L" n="38"/>operibus plenius docuerunt. Vnde &amp; omnes pene distinctiones nominum sacrae Scripturae, 
      <lb ed="#L" n="39"/>quas faciunt Mauricius, Nicolaus, &amp; alij, non sunt distinctiones pure aequiuocorum in sua 
      <lb ed="#L" n="40"/>aequiuocata, sed potius denominatiuorum in sua denominata, siue transumptiuorum in ea ad  
      <lb ed="#L" n="41"/>quae sunt transumpta. Quare &amp; omnes istae distinctiones reducuntur ad secundum modum 
      <lb ed="#L" n="42"/>aequiuocationis, de quo dicit Philosophus I. Elenchorum; Alius autem transumptiue siue ex 
      <lb ed="#L" n="43"/>transumptione, quando soliti sumus sic dicere. Harum autem distinctionum haec est 
      perfe<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cta scientia, scire quot modis quodlibet nomen dicitur, quod sit significatum eius primarium, 
      <lb ed="#L" n="45"/>que ratio transumptionis ad caetera, quis ordo caeterorum in illo ordine ad inuicem &amp; ad 
      pri<lb ed="#L" n="46" break="no"/>mum, sicut de distinctionibus nominum 5. Metaphys. Aristotelis superius dicebatur. Haec 
      <lb ed="#L" n="47"/>ergo ad propositum applicando, dico quod voluntas diuina, sicut &amp; angelica &amp; humana, pri 
      <lb ed="#L" n="48"/>mo &amp; principaliter accipitur pro instrumento volendi, siue pro potentia volutiua: secundo 
      <lb ed="#L" n="49"/>accipitur pro habitu huius voluntatis, cuiusmodi est charitas, quia ipse similiter est 
      quodam<lb ed="#L" n="50" break="no"/>modo instrumentum volendi, &amp; quaedam potentia volutiua, eo quod simul cum ipsa coefficit 
      <lb ed="#L" n="51"/>actum suum, vt quadragesimum primi docet: tertio pro actu proprio &amp; intrinseco 
      volunta<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tis primo modo dictae, scilicet pro ipsa volutione, eo quod ab ipsa efficitur. Hae autem tres 
      <lb ed="#L" n="53"/>voluntates in creaturis realiter distinguntur; in Deo autem sunt vnum &amp; idem realiter sua 
      sim<lb ed="#L" n="54" break="no"/>plicissima essentia Deus ipse. Quarto loco accipitur diuina voluntas pro operatione eius 
      ex<lb ed="#L" n="55" break="no"/>trinseca, eo quod sit a tribus prioribus, vel a prima per duas sequentes. Vnde Propheta 
      Psal<lb ed="#L" n="56" break="no"/>mo I10. Magna opera Domini exquisita in omnes voluntates eius: Cum enim sit tantum 
      <lb ed="#L" n="57"/>vna voluntas in Domino, in omnes inquit voluntates eius, id est, in omnes effectus 
      volunta<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tis illius; sicut &amp; Deus ipse secundum Philosophum in De mundo I2. cum sit vnus, multino¬ 
      <!--599.xml-->
      <pb ed="#A" n="566"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mius est, nominatus ab omnibus passionibus quas innouat ipse, &amp; hoc tam in abstracto, 
      <lb ed="#L" n="2"/>quam in concreto. Dicitur enim nedum fulmineus, pluuialis, tonitrualis &amp; huiusmodi, 
      ve<lb ed="#L" n="3" break="no"/>rum &amp; indefessi ignis motus, radix ponti, sol, &amp; luna, vt tertium primi plenius recitauit: sic 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; lingua, tam in sacra Scriptura, quam in crebro modo lo quendi accipitur pro 
      sermonefor<lb ed="#L" n="5" break="no"/>mato per linguam: sic etiam manus accipitur pro Scriptura. Et haec exempla ponit 
      Augusti<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nus ad eandem conclusionem 3. de libero arbitrio, 30. &amp; I4. contra Faustum, 2. &amp; idem vult 
      <lb ed="#L" n="7"/>in // quaestionibus Orosij 18. exponens illud 1. ad Cor. 15. Caro &amp; sanguis regnum Dei non  
      <lb ed="#L" n="8"/>possidebunt; id est opera carnis &amp; sanguinis: &amp; super illud Psalmi 50. Ecce in iniquitatibus 
      <lb ed="#L" n="9"/>conceptus sum: Et infra; Libera me de sanguinibus, vult hoc idem: Haec enim omnia 
      attri<lb ed="#L" n="10" break="no"/>buuntur eidem agenti, vt Auerroes dixit supra. Quinto accipitur diuina voluntas pro eius 
      <lb ed="#L" n="11"/>signo: Signum enim &amp; signatum saepius correspondent. Sic secundum Philosophum supe 
      <lb ed="#L" n="12"/>rius allegatum vrina dicitur salubris vel sana, quia signum; sicque nomen &amp; verbum in sacra 
      <lb ed="#L" n="13"/>Scriptura frequenter accipitur pro re significata per nomen &amp; verbum; Vnde Psalmus 39. 
      <lb ed="#L" n="14"/>Beatus vir cuius est nomen Domini Leius) spes eius. Et Parab. 18. Turris fortissima nomen 
      <lb ed="#L" n="15"/>Domini. Ier. 29. Suscitabo super vos verbum meum bonum, vt reducam vos ad locum istum, 
      <lb ed="#L" n="16"/>Et Amos 3. Non faciet Dominus verbum, nisi reuelauerit secretum suum ad seruos suos 
      Pro<lb ed="#L" n="17" break="no"/>phetas: verbum inquit, id est, rem significatam per verbum. Et Matth. 7. Qui audit verba 
      <lb ed="#L" n="18"/>mea, &amp; facit ea, assimilabitur viro sapienti. Et infra 24. Verba autem mea non transibunt. 
      <lb ed="#L" n="19"/>Sicque Christus dicitur serpens &amp; aries, quia signatus per serpentem Mosis, Num. 2I. &amp; per 
      <lb ed="#L" n="20"/>arietem Abrahae, Genes. 22. Sic &amp; Dan. 7. dicitur, Hae bestiae magne quatuor, quatuor 
      reg<lb ed="#L" n="21" break="no"/>na sunt, quae consurgent de terra. Et infra eiusdem 8. Aries, quem vidisti habere cornua, 
      <lb ed="#L" n="22"/>Rex Medorum est atque Persarum; porro hircus caprarum Rex Graecorum est, &amp; cornu 
      <lb ed="#L" n="23"/>grande quod erat inter oculos eius, ipse est Rex primus &amp;c. similia. Haec autem dicebantur 
      <lb ed="#L" n="24"/>propterea esse illa, quia fuerunt signa illorum. Signorum autem, vt dicit Philosophus 2. 
      Pri<lb ed="#L" n="25" break="no"/>orum penult. quoddam est Icos, &amp; quoddam prodigium: Prodigium autem, vt dicit, est 
      <lb ed="#L" n="26"/>signum demonstratiuum &amp; necessarium, quod ideo scire facit; Dicitur enim prodigium qua si 
      <lb ed="#L" n="27"/>pro digito habitum. Tale autem signum diuinae voluntatis est duplex, scilicet eius operatio 
      <lb ed="#L" n="28"/>exterior 1. voluntas eius quarto modo dicta: Nam necessario sequitur, si Deus aliquid 
      ope<lb ed="#L" n="29" break="no"/>retur extrinsecus, quod hoc velit, sicut 8. &amp; 9. capitula primi docent. Permissio quoque Dei 
      <lb ed="#L" n="30"/>est huiusmodi signum demonstratiuum voluntatis illius, sicut 33. primi probat: Istud tamen 
      <lb ed="#L" n="31"/>signum non est ita euidens sicut primum. Primum enim est euidens omnibus, &amp; in 
      omni<lb ed="#L" n="32" break="no"/>bus operibus liberis nedum Dei, sed &amp; creaturae cuiuslibet libere operantis; secundum autem 
      <lb ed="#L" n="33"/>non est euidens omnibus: Rationalis etiam creatura multa permittit fieri quae non proprie vult 
      <lb ed="#L" n="34"/>nec facit; Deus autem non sic propter actualitatem suae voluntatis infinitissime infinitam, 
      si<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cut 22. primi docebat, &amp; quia nulla creatura potest aliquid facere sine ipso coagente; quare &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>volente, sicut 2. 3. &amp; 4. 8. &amp; 9. primi satis ostendunt. Permissio itaque generaliter sumpta 
      <lb ed="#L" n="37"/>est superior ad velle &amp; agere proprie. Quicunque namque voluntaris quicquam agit, 
      permit<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tit, &amp; non e contra vniuersaliter, quia non in creaturis, licet in Deo propter causas praedictas, 
      <lb ed="#L" n="39"/>Icos vero, vt dicit, est signum probabile: Quod enim vt in pluribus inquit, sciunt sic factum 
      <lb ed="#L" n="40"/>vel non factum, aut esse vel non esse, hoc est icos. Tale autem signum voluntatis tam 
      increa<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tae quam create est triplex: scilicet praeceptum, prohibitio, &amp; consilium: Quodlibet enim 
      <lb ed="#L" n="42"/>istorum est signum volutionis in quolibet qui hoc facit; non tamen demonstratiuum, sed 
      pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>babile, &amp; ideo potest fallere, &amp; fallit quandoque. Vnde &amp; Deus ipse praecepit Abrahae filium 
      <lb ed="#L" n="44"/>immolare; nec tamen hoc voluit, vt patet Gen. 22. &amp; per 10. primi libri: nec potest quis 
      fin<lb ed="#L" n="45" break="no"/>gere quod primo hoc voluit, &amp; postea noluit propter immutabilitatem voluntatis diuinae 2X 
      <lb ed="#L" n="46"/>primi probatam. Prohibuit etiam duobus caecis illuminatis, ne quis sciret, Matth. 9. &amp; 
      le<lb ed="#L" n="47" break="no"/>proso mundato, ne cuiquam diceret, Marc. 1. nec tamen hoc voluit, quia ipsi faciendo 
      con<lb ed="#L" n="48" break="no"/>trarium non peccabant, vt patet ibi per omnes catholicos expositores, dicentes dictos 
      cura<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tos dicta miracula diffamantes ideo non peccasse, quia intellexerunt Deum non ideo 
      prohibu<lb ed="#L" n="50" break="no"/>isse, quin vellet sua opera praedicari, sed vt hominibus daret formam, laudem hominum 
      de<lb ed="#L" n="51" break="no"/>clinare. Consuluit etiam adolescenti vt venderet quae habebat, &amp; ipsum veniens sequeretur. 
      <lb ed="#L" n="52"/>Matth. 19. nec tamen hoc voluit, cum hoc non fecerit adolescens, vt patet per Matthaeum 
      <lb ed="#L" n="53"/>adiuncto decimo primi libri. Quod autem ista tria signa sunt probabilia, fallacia sltamen 
      re<lb ed="#L" n="54" break="no"/>spectu voluntatis creatae, nullus ignorat. Est &amp; quarta species huius signi, scilicet icotis, 
      re<lb ed="#L" n="55" break="no"/>spectu voluntatis creatae, scilicet permissio: Est enim signum probabile quod creatura 
      ratio<lb ed="#L" n="56" break="no"/>nalis sciens quempiam facere quippiam, &amp; permittens cum possit libere impedire, hoc velit; 
      <lb ed="#L" n="57"/>veruntamen saepe fallit. Ex his igitur satis patet quod permissio, &amp; caetera signa voluntatis 
      <lb ed="#L" n="58"/>diuinae, licet dicantur improprie modo praedicto Dei voluntas, non sunt tamen increata &amp; in¬ 
      <!--600.xml-->
      <pb ed="#A" n="567"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>trinseca eius voluntas, sed sunt signa creata illius: &amp; haec est sententia Hugonis &amp; Lumbardi 
      <lb ed="#L" n="2"/>in locis superius memoratis. Haec autem signa creata non proprie &amp; sufficienter coefficiunt  
      <lb ed="#L" n="3"/>actum voluntatis creatae, sicut nec alicuius alterius creaturae, sed praeter illa necessario 
      requi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ritur Deus ipse qui per se proprie coefficiat illum actum, sicut 3. &amp; 4. primi, &amp; 20. secundi 
      <lb ed="#L" n="5"/>docebant; &amp; hoc per suam voluntatem &amp; volutionem sibi intrinsecam, increatam, vt patet 
      <lb ed="#L" n="6"/>per 8. &amp; 9. primi, &amp; per corollarium 20i, huius secundi. Quare &amp; vbique, cum dico 
      simpli<lb ed="#L" n="7" break="no"/>citer voluntas Dei, intelligo eius volutionem actualem, actum scilicet &amp; proprium, &amp; 
      intrin<lb ed="#L" n="8" break="no"/>secum voluntatis ipsius primo modo acceptae. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>