<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 21</title>
            <author ref="#Bradwardine">Thomas Bradwardine</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 21</title>
               <date when="2021-11-14">November 14, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-vzXPK8">London, 1618</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-11-14" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="555"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="dcn2br-e73672"><!-- l2c21 -->
            <head xml:id="dcn2br-e73672-Hd1e106">Caput 21</head>
            <p xml:id="dcn2br-e73672-d1e109">
      <!--588.xml-->
               <pb ed="#A" n="555"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>CAP. XX I 
      <lb ed="#L" n="2"/>Recitat sex falsas responsiones, quarum Prima dicit, quod ideo 
      <lb ed="#L" n="3"/>solum Deus dicitur facere omnem actum voluntatis creatae, 
      <lb ed="#L" n="4"/>quia facit omnem voluntatem creatam, quae sola vere &amp; proprie 
      <lb ed="#L" n="5"/>efficit suum actum. Secunda, quod Deus ideo dicitur facere 
      <lb ed="#L" n="6"/>actum bonum voluntatis creatae, quia facit charitatem seu 
      grati<lb ed="#L" n="7" break="no"/>am effectricem illius. Tertia, quod Deus conseruat 
      volunta<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tem. Quarta, quod Deus facit obiectum &amp; omnia mouentia 
      <lb ed="#L" n="9"/>voluntatem. Quinta, quod permittit, Sexta, quod Deus 
      es<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ficit proprie omnem actum bonum voluntatis, sed penitus nullum 
      <lb ed="#L" n="11"/>malum, &amp; corrigit ipsas generaliter &amp; coniunctim. 
      </p>
            <p xml:id="dcn2br-e73672-d1e140">
               <lb ed="#L" n="12"/>MVlti autem huic tam firmae veritati &amp; tam validis eius testimonijs non  
      <lb ed="#L" n="13"/>audentes nec valentes omnino resistere, ipsam saltem fumosis 
      quibus<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dam responsionibus conantur multipliciter obumbrare, dicentes 
      De<lb ed="#L" n="15" break="no"/>um non vere &amp; proprie efficere actum voluntatis creatae, sed 
      solum<lb ed="#L" n="16" break="no"/>modo transumptiue. Primi namque dicunt, quod Deus ideo dicitur 
      <lb ed="#L" n="17"/>omnem actum creatae voluntatis efficere, quia fecit omnem 
      volun<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tatem creatam, quae sola vere &amp; proptie efficit suum actum. 
      Secun<lb ed="#L" n="19" break="no"/>d/ di ponunt consequenter cum istis, quod Deus propterea dicitur 
      fa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cere omnem bonum actum voluntatis creatae, quia facit charitatem seu gratiam, a qua cum 
      <lb ed="#L" n="21"/>sola voluntate creata efficitur bonus actus. Tertij // asserunt; Deum idcirco tantum facere 
      <lb ed="#L" n="22"/>omnem actum voluntatis creatae, quia conseruat omnem voluntatem creatam, quae sola 
      effi<lb ed="#L" n="23" break="no"/>cit proprie suum actum. Quarti, quia facit quodlibet obiectum mouens voluntatem creatam, 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; caetera requisita. Quinti, quia permittit, cum posset libere impedire. Sexti vero fingunt 
      <lb ed="#L" n="25"/>quod Deus efficit proprie omnem bonum actum voluntatis creatae, sed penitus nullum 
      ma<lb ed="#L" n="26" break="no"/>lum. Pro prima opinione potest adduci Philosophus 8. Phys. 32. &amp; 33. &amp; 4 de Coelo 25. 
      <lb ed="#L" n="27"/>vbi ostendit quod generans seu faciens graue &amp; leue mouet ea localiter, quia tribuit eis 
      for<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mas quibus sic mouentur. Ad idem videntur facere, autoritates Anselmi de casu Diaboli2o. 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; de Concordia 6. superius allegatae. Praeterea cum Deus sit omnipotens, potest creare 
      na<lb ed="#L" n="30" break="no"/>turam quae per se sufficiat ad mouendum, &amp; similiter ad agendum. Ponatur ergo quod 
      faci<lb ed="#L" n="31" break="no"/>at, &amp; cessent omnes rationes ad contrariam partem factae; ergo formaliter non concludunt: 
      <lb ed="#L" n="32"/>&amp; huic rationi licet satis irrationali multi pertinaciter innituntur. Pro secunda faciunt 
      ea<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dem per locum a simili. Pro tertia, quia conseruans est aliqua causa conseruati, &amp; quicquid 
      <lb ed="#L" n="34"/>est causa causae, est causa causati. Pro quarta, quia obiectum mouens voluntatem aliquo 
      mo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>do efficit eius actum, vt videtur ex 3. de Anima, capit. de mouente. Item Augustinus, super 
      <lb ed="#L" n="36"/>illud Psalmi 104. Conuertit coreorum vt odirent populum eius, &amp; dolum facerent in seruos 
      <lb ed="#L" n="37"/>eius, sic quaerit; Nunquid nam intelligendum vel credendum, quod Deus cor hominum ad 
      <lb ed="#L" n="38"/>facienda peccata conuertat? aut peccatum non est, vel paruum peccatum est odisse populum 
      <lb ed="#L" n="39"/>Dei, &amp; dolum facere in seruos eius? Quis hoc dixerit? Nunquid ergo istorum tam grauium 
      <lb ed="#L" n="40"/>peccatorum Autor est Deus, qui nullius vel leuissimi peccati Autor credendus est? Quis 
      sapi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ens, &amp; intelliget haec: &amp; pro responsione subiungit; Nam ipsa est illa mirabilis Dei bonitas, 
      <lb ed="#L" n="42"/>qua bene vttur, etiam malis vel Angelis, vel hominibus. Cum enim ipsi svitio Isunt mali, 
      il<lb ed="#L" n="43" break="no"/>le de malo eorum bene facit: Non enim antequam odissent Bopulum eius boni erant, sed 
      ma<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ligni &amp; impii, tales erant qui facile incolis suis foelicibus inuiderent. In eo ergo quod 
      popu<lb ed="#L" n="45" break="no"/>lum suum multiplicauit, hoc beneficio malos ad inuidendum conuertit: Inuidia enim est 
      o<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dium foelicitatis alienae. Sic ergo conuertit cor eorum, vt per inuidentiam odissent populum 
      <lb ed="#L" n="47"/>eius, &amp; dolum facerent in seruos eius. Non itaque cor illorum malum faciendo, sed populo 
      <lb ed="#L" n="48"/>suo benefaciendo cot illotum sponte malum conuertit ad odium: Non enim rectum 
      corper<lb ed="#L" n="49" break="no"/>uertit, sed sponte peruersum ad odium populi, vt eo malo bene vteretur, conuertit, non illos 
      <!--589.xml-->
      <pb ed="#A" n="556"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>malos faciendo, sed istis bona quibus mali facillime possent inuidere, Iargiendo, quo 
      illo<lb ed="#L" n="2" break="no"/>rum odio &amp; ad exercitationem populi sui, &amp; ad gloriam, quae nobis est vtilis nominis sui, 
      <lb ed="#L" n="3"/>quomodo sit vsus, consequentia docent, quae in eius Iaude commemorantur. Pro quinta 
      <lb ed="#L" n="4"/>videtur illud Philosophi 8. Phys. &amp; 4. de Coelo, vbi prius quod remouens impedimentum 
      <lb ed="#L" n="5"/>aut prohibens mouet localiter elementa. Dicitque Augustinus Enchirid. 75. Non sit 
      ali<lb ed="#L" n="6" break="no"/>quid, nisi omnipotens fieri velit, vel sinendo vt fiat, vel ipse faciendo. Quare &amp; Hugo de 
      <lb ed="#L" n="7"/>pacramentis lib. 1. parte 4. cap. 2. &amp; recitat Lumbardus I. sentent. dist. 45. ostendit quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>voluntas Dei, quinque vel sex modis accipitur in Scriptura, scilicet pro suo beneplacito, siue 
      <lb ed="#L" n="9"/>dispositione, pro eius praeceptione, prohibitione, consilio, permissione, &amp; operatione. Pro 
      <lb ed="#L" n="10"/>sexta videtur illud Gen. 1. Vidit Deus cuncta quae fecerat, &amp; erant valde bona. Et idem 
      vide<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tur probare Autoritas Augustini pro tertia opinione superius allegata. Idem Hypognost. 20. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Per se homo lapsum facere potuit, quia voluit, sed non sic per se, id est per propriam 
      volunta<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tem resurgere valuit: satisque multae aliae Autoritates ipsius, &amp; multorum aliorum testantur, I 
      <lb ed="#L" n="14"/>hominem per se posse peccare &amp; cadere, sed non mereri aut resurgere sine Deo. Vnde 
      Ho<lb ed="#L" n="15" break="no"/>seae 13. Perditio tua exte Israel, tantummodo ex me auxilium tuum. Has autem 
      responsio<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nes omnes &amp; singulas redarguunt euidenter omnes rationes &amp; Autoritates quamplurimae 
      ca<lb ed="#L" n="17" break="no"/>pitulo proximo iam praemissae, quae nullo modo possunt admittere talem glossam. Item 
      Au<lb ed="#L" n="18" break="no"/>toritates Scripturae &amp; Doctorum accipiendae sunt ad intellectum communem, vt docet 45. 
      <lb ed="#L" n="19"/>primi: sed multae Autoritates Scripturae &amp; Doctorum capitulo proximo allegatae praetendunt 
      <lb ed="#L" n="20"/>omnino quod Deus efficit proprie actum voluntatis creatae. Corollaria quoque tertij ac 
      quar<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ti primi libri has omnes responsiunculas corrigunt aut corrumpunt. Item si Deus efficeret 
      a<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ctum voluntatis creatae non proprie, sed solummodo transumtiue aliquo praedictorum 
      mo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dorum, cur tantum inaniter laborasset sanctus Dauid, Solomon, Ieremias, Esaias, Paulus &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>Christus, caeterique Autores veteris Testamenti &amp; noui; beatus quoque Cyprianus, 
      Augu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>stinus, Gregorius, Prosper, Anselmus, Bernardus, Thomas &amp; Iohannes, caeterique veteres 
      <lb ed="#L" n="26"/>&amp; moderni tam studiose probando quod Deus efficit &amp; operatur in nobis &amp; velle &amp; operari, 
      <lb ed="#L" n="27"/>cum hoc nulli philosopho, siue catholico fuerit dubium aut ignotum? Suffecisset enim 
      dixis<lb ed="#L" n="28" break="no"/>se, quod Deus omnia creauit aut fecit, &amp; quando quaecunque res agit, non impedit ipsam 
      a<lb ed="#L" n="29" break="no"/>gere sed permittit. Item nullus Philosophus, vel Doctor catholicus, sed tantum Pelagius, vel 
      <lb ed="#L" n="30"/>Pelagianus exponit, glossat, aut intelligit praemissa philosophica, vel Theologica aliquo 
      prae<lb ed="#L" n="31" break="no"/>dictorum modorum: quare quaelibet talis responsio est suspecta. Vnde Pelagius postquam  
      <lb ed="#L" n="32"/>dixit, quod homo potest velle, &amp; operari ex viribus liberi arbitrij per seipsum, sicut 
      proxi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>mum huius pandit, opposuit sibi ipsi Autoritatem Apostolicam, &amp; respondit, recitante 
      Au<lb ed="#L" n="34" break="no"/>gustino I. contra Pelagium &amp; Coelestium de gratia Christi, &amp; de peccato originali 9 hoc 
      mo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>do: &amp; quomodo, inquit, stabit illud Apostoli; Deus est enim qui operatur in nobis &amp; velle 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; perficere? Deinde vt hanc oppositionem veluti solueret, quam videbat dogmati suo 
      vehe<lb ed="#L" n="37" break="no"/>menter esse contrariam, /secutus adiunxit; Operatur in nobis velle quod bonum est, velle T 
      <lb ed="#L" n="38"/>quod sanctum est, dum nos terrenis cupiditatibus deditos, &amp; mutorum more animalium 
      <lb ed="#L" n="39"/>tantummodo praesentia diligentes, futurae gloriae magnitudine &amp; praemiorum pollicitatione 
      <lb ed="#L" n="40"/>succendit, dum reuelatione sapientiae in defiderium Dei stupentem iuscitat voluntatem, dum 
      <lb ed="#L" n="41"/>nobis suadet omne quod bonum est. Multae quoque responsiunculae Pelagij similes 
      reci<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tantur 39. primi. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>