<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 17</title>
            <author ref="#Bradwardine">Thomas Bradwardine</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 17</title>
               <date when="2021-11-14">November 14, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-vzXPK8">London, 1618</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-11-14" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="219"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="dcn2br-e30099"><!-- l1c17 -->
            <head xml:id="dcn2br-e30099-Hd1e106">Caput 17</head>
            <p xml:id="dcn2br-e30099-d1e109">
               <lb ed="#L" n="11"/>CAP. XVII 
      <lb ed="#L" n="12"/>Distinguit scita diuina, quia quaedam praecedunt quodammodo eius 
      <lb ed="#L" n="13"/>scientiam, &amp; quaedam sequuntur; ostenditque haec esse causam  
      <lb ed="#L" n="14"/>quoquo modo diuinae scientiae, illa nusquam.  
      </p>
            <p xml:id="dcn2br-e30099-d1e120">
               <lb ed="#L" n="15"/>NE tamen istud generaliter nimis intelligas, huiusmodi scitorum a Deo 
      <lb ed="#L" n="16"/>est quaedam distinctio aduertenda: quaedam enim horum scientiam  
      <lb ed="#L" n="17"/>Dei praecedunt quodammodo, &amp; alia subsequuntur. Praecedunt ipsam 
      <lb ed="#L" n="18"/>diuina // essentia omnipotentia, diuinus Intellectus, &amp; his similia (
      Pri<lb ed="#L" n="19" break="no"/>us enim naturaliter Deus est, &amp; habet omnipotentiam, &amp; lntellectum, 
      <lb ed="#L" n="20"/>quam intelligat quid vel sciat) Alia vero hanc sequuntur. Illa igitur 
      <lb ed="#L" n="21"/>scita quae praecedunt naturaliter diuinam scientiam, sunt causa illius; 
      <lb ed="#L" n="22"/>Cll Omne enim quod est prius naturaliter alio, est aliqua eius causa, sicut 
      <lb ed="#L" n="23"/>Iqum praeostendit. Item omne necessario praesuppositum ad quodcunque videtur esse aliqua 
      <lb ed="#L" n="24"/>eius causa: si enim non esset aliqua eius causa, cur non posset existere sine illo, praesertim 
      prae<lb ed="#L" n="25" break="no"/>supposito, priusque necessario requisito? De necessario tamen sequente quodcunque aliter 
      <lb ed="#L" n="26"/>sentiendum, sicut effectus sequitur necessario effectorem, licet non sit causa illius: Sed Deum  
      <lb ed="#L" n="27"/>esse, habere potentiam, &amp; intellectum, necessario praesupponuntur ad eius scientiam, ergo 
      <lb ed="#L" n="28"/>sunt aliqua causa eius. Item potentia intellectiua, siue Intellectus producit, sicut causa 
      effici<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ens, omnemque suam intellectionem, &amp; quemlibet suum actum; ergo lntellectus diuinus 
      <lb ed="#L" n="30"/>est causa cuiuslibet suae intellectionis, &amp; scientiae cuiuscunque. Sic enim Deus producit &amp; 
      <lb ed="#L" n="31"/>causat aeternaliter suum verbum, &amp; Pater Filium suum sanctum, &amp; est causa eius aeterna, sicut 
      <lb ed="#L" n="32"/>ex secundo huius apparet: Reliqua vero intelligibilia, quae non sunt Deus, habent secundum 
      <lb ed="#L" n="33"/>Patrum sententiam, duplex esse; scilicet intelligibile, &amp; existentiae, seu reale, id est, sunt 
      in<lb ed="#L" n="34" break="no"/>telligibilia priusquam existant in actu completo. Primum esse istorum praecedit 
      quodammo<lb ed="#L" n="35" break="no"/>do intellectionem diuinam; Prius enim quodammodo sunt intelligibilia, quam 
      intelligan<lb ed="#L" n="36" break="no"/>tur a Deo, non per se ccum enim nihil sint omnino, nullam aptitudinem seu potentiam // per 
      <lb ed="#L" n="37"/>se habent, vt constat ex prioribus) sed per Deum, &amp; sic quodammodo sunt causae 
      intellectio<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nis diuinae, non autem vere ipsa scum nihil sint omnino) sed sola essentia diuina, ex se primo 
      <lb ed="#L" n="39"/>omnium intelligibilium ideis &amp; rationibus proprijs grauida &amp; fuecunda praeuenit intellectum 
      <lb ed="#L" n="40"/>diuinum, haec omnia ei clarissime, distinctissime, &amp; quasi nominatissime offerendo, quam &amp;  
      <lb ed="#L" n="41"/>quae intuens intelligit vniuersa, sicut 7un &amp; i 3um suadebant. Videtur enim mihi quod essentia 
      <lb ed="#L" n="42"/>diuina sit velut quoddam speculum intelligibile, clarissimum, infinitum, nihil ab obiectis 
      pati<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ens, recipiens, aut reflectens, sed actiue ex sua infinitissima claritate, distincte non confuse 
      <lb ed="#L" n="44"/>vultus proferens &amp; ideas omnium intelligibilium obiectorum; in quod speculum oculus 
      in<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tellectus diuini prospiciens, haec omnia speculatur. Non autem opinor quod rationes 
      huius<lb ed="#L" n="46" break="no"/>modi seu ideae in diuina essentia ab ipsa essentialiter, &amp; realiter distinguantur, sicut verba 
      Pa<lb ed="#L" n="47" break="no"/>trum videntur sonare in autibus aliquorum, sed quod hae omnes sint realiter indem quod 
      diui<lb ed="#L" n="48" break="no"/>na essentia, imo quod haec essentia vnissima, &amp; simplicissima ex se sola sic omnia intelligibilia 
      <lb ed="#L" n="49"/>repraesentet, sicut ex primo &amp; 7o huius patet. Vnde &amp; August. 6. de Trinit. vlt. loquens de Arte 
      <lb ed="#L" n="50"/>omnipotentis Dei plena omnium rationum, &amp; Omnes, inquit, vnum in ea; Qui &amp; de gaudijs 
      <lb ed="#L" n="51"/>iustorum &amp; poenis malorum, siue de triplici habitaculo ita scribit; Omnia Dei vnum sunt in 
      <lb ed="#L" n="52"/>Deo, excepto quod ad relationem pertinet: Nam sapientia Dei &amp; veritas, &amp; aeternitas, non  
      <lb ed="#L" n="53"/>sunt diuersa inter se, sed vnum sunt, sicut caetera omnia. Sapientia Dei non magis sapientia 
      <!--253.xml-->
      <pb ed="#A" n="220"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>est quam veritas, &amp; non magis veritas quam sapientia, &amp; non magis veritas quam aeternitas, A 
      <lb ed="#L" n="2"/>quam caetera Dei omnia. Vnum enim sunt in Deo, &amp; non magis, solum haec inter se eadem  
      <lb ed="#L" n="3"/>sunt in Deo, sed non aliud sunt quam ipse Deus, &amp; mundus erat ini Deo antequam in 
      semet<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ipso erat, non Mundus sed Deus. Qui &amp; concordanter Anselmus Monol. 33. docet, quod 
      <lb ed="#L" n="5"/>Deus vno, eodemque verbo dicit seipsum, &amp;c. &amp; infra 34. Opus quod fit secundum aliquam  
      <lb ed="#L" n="6"/>artem, non solum quando fit, verum etiam &amp; antequam fiat, &amp; postquam dissoluitur, semper 
      <lb ed="#L" n="7"/>est in ipsa arte, non aliud quam quod est ars ipsa. Idcirco cum ipse summus spiritus dicit 
      seip<lb ed="#L" n="8" break="no"/>sum, dicit omnia quae facta sunt: Nam &amp; antequam fierent, &amp; cum iam facta sunt, &amp; cum 
      <lb ed="#L" n="9"/>corrumpuntur, seu aliquo modo variantur, semper in ipso sunt, non quod sunt in seipsis, sed 
      <lb ed="#L" n="10"/>quod est idem ipse. Etenim in seipsis sunt essentia mutabilis secundum immutabilem 
      ratio<lb ed="#L" n="11" break="no"/>nem creata; In ipso vero sunt ipsa prima ll essentia, &amp; prima existendi veritas. Esse vero 
      existen<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tiae &amp; completum cuiuslibet creaturae non praecedit intellectionem diuinam, nec est causa 
      il<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lius, sed subsequitur eam, &amp; causatur ab ea; Non enim insipienter, sed per suam sapientiam 
      <lb ed="#L" n="14"/>cuncta facit, ipsamet testante, Quando praeparabat Coelos, aderam; quando certa lege &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>gyro vallabat Abyssos, quando aethera firmabat sursum, &amp; librabat fontes aquarum, quando 
      <lb ed="#L" n="16"/>circundabat mari terminum suum, quando legem ponebat aquis, ne transirent // terminos 
      <lb ed="#L" n="17"/>suos, quando appendebat fundamenta tetrae, cum eo eram cuncta componens Parab. 18. &amp; 
      <lb ed="#L" n="18"/>Psal. 103. Omnia in sapientia fecisti. Ista igitur haec praecedit vt princpale &amp; instrumentale 
      <lb ed="#L" n="19"/>efficiens sua facta. Nec ista repugnant in aliquo duobus capitulis nunc praemissis: Illa enim 
      <lb ed="#L" n="20"/>loquuntur de scitis posteriobus diuina scientia in esse existere, &amp; de scitis quae tantum sunt 
      In<lb ed="#L" n="21" break="no"/>telligibilia, prout contra rationes &amp; ideas essentiae diuinae praedictas imaginarie distinguuntur. 
      <lb ed="#L" n="22"/>quae secundum illa esse non sunt aliqualiter scientiae Dei causae¬ 
      </p>
            <div xml:id="dcn2br-e30099-Dd1e259">
               <head xml:id="dcn2br-e30099-Hd1e261">Corollarium</head>
               <p xml:id="dcn2br-e30099-d1e264">
                  <lb ed="#L" n="23"/>COROELARIVM. 
      <lb ed="#L" n="24"/>Et habet Corollarium, quod diuina scientia, quae est notitia eius simplex, est vere causa 
      <lb ed="#L" n="25"/>cuiustibet rei factae, non solum causa sine qua non.  
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e30099-d1e273">
                  <lb ed="#L" n="26"/>VNde constare poterit euidenter quod diuina scientia quae est notitia eius simplex, est vere, 
      <lb ed="#L" n="27"/>causa cuiuslibet rei facte, non solum causa sine qua non, vt dicit Pertus Lumbardus dist. 
      <lb ed="#L" n="28"/>38. in suis sententijs vbi prius. Haec satis testantur Autoritates hic &amp; 15. allegatae, &amp; hoc 
      pro<lb ed="#L" n="29" break="no"/>bant similiter proximae rationes: Haec enim scientia Dei praecedit, naturaliter quodlibet eius, 
      <lb ed="#L" n="30"/>factum, &amp; necessario praesupponitur ad quodcunque. Item intellectio &amp; cognitio actualis, 
      <lb ed="#L" n="31"/>mouet voluntatem, &amp; est causa volutionis illius, vt posset probari per eadem argumenta, &amp; 
      <lb ed="#L" n="32"/>per Philosophum 3. de Anima 54. &amp; ante, &amp; post; diuina volutio actualis est causa cuiuslibet, 
      <lb ed="#L" n="33"/>rei factae, sicut capitulum nonum probat, &amp; quicquid est causa causae, est causa causati. Sic, 
      <lb ed="#L" n="34"/>enim &amp; Filius est causa Spiritus Sancti, sicut &amp; Pater Filij, sicut superius tangebatur 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>