<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 39</title>
            <author ref="#Bradwardine">Thomas Bradwardine</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 39</title>
               <date when="2021-11-14">November 14, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-vzXPK8">London, 1618</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-11-14" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="325"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="dcn2br-e43900"><!-- l1c39 -->
            <head xml:id="dcn2br-e43900-Hd1e106">Caput 39</head>
            <p xml:id="dcn2br-e43900-d1e109">
      <!--358.xml-->
               <pb ed="#A" n="325"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>CAP. XXXIX. 
      <lb ed="#L" n="2"/>Contra quosdam putantes hominem ex se tantum posse me¬ 
      <lb ed="#L" n="3"/>reri primam gratiam de congruo, non de condigno.
      </p>
            <p xml:id="dcn2br-e43900-d1e122">
               <lb ed="#L" n="4"/>PRaeter istos autem sunt alij non contenti gratia gratis data, sed volunt 
      <lb ed="#L" n="5"/>quod vendatur a Deo, &amp; ematur ab eis aliquo precio licet vili, congruo 
      <lb ed="#L" n="6"/>tamen vt asserunt, non condigno. Dicunt enim homines ex solis 
      pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>priis viribus gratiam Dei mereri de congruo, non autem de 
      condigno<lb ed="#L" n="8" break="no"/>Et quia iste error est famosior caeteris his diebus, &amp; nimis multi per 
      ip<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sum in Pelagianum praecipitium dilabuntur; necessarium videtur 
      ip<lb ed="#L" n="10" break="no"/>sum diligentiori examine perscrutari. Porro hic error non multum 
      dif<lb ed="#L" n="11" break="no"/>fert realiter ab alijs superius recitatis, potesecum illis similiter 
      confuta<lb ed="#L" n="12" break="no"/>ri: Nam omnes poene rationes, &amp; autoritates contra illos adductae, contra hunc procedunt 
      <lb ed="#L" n="13"/>similiter recta fronte. Sequitur enim ex ista, quod gratia sit ex operibus &amp; meritis, cum 
      erro<lb ed="#L" n="14" break="no"/>re Pelagij radicali; sequitur etiam quod gratia sit ex meritis saltem, vt ex causa partiali &amp; 
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>causa cum primo errore sequente; &amp; quod merita illa de congruo sint saltem causa &amp; 
      disposi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tio praeparatoria gratiae cum secundo, &amp; quod quis possit mereri de congruo per se solum, 
      si<lb ed="#L" n="17" break="no"/>cut tertius error ponit, quod homo potest solis proprijs viribus aperire. Praeterea si quis de 
      <lb ed="#L" n="18"/>congruo primam gratiam mereatur, hoc est priusquam habeat gratiam saltem prioritate 
      na<lb ed="#L" n="19" break="no"/>turae; sed prinsquam habeat gratiam de qua loquor, scilicet gratificantem ad regnum, non 
      ha<lb ed="#L" n="20" break="no"/>bet etiam charitatem. Ipsa enim sola diuidit inter filios perditionis, &amp; regni, vt dicit 
      Augusti<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nus 15. de Trinit. 18. &amp; patet per Apostolum 1. ad Corinth. 13. quare nec diligit Deum 
      om<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nino, vel saltem non amore gratuito, sed libere &amp; principaliter propter illum. Quapropter 
      <lb ed="#L" n="23"/>nec aliquid meretur ab eo, &amp; maxime nullum bonum gratuitum arram certam boni maximi 
      <lb ed="#L" n="24"/>sempiterni: Nam qua fronte vendicat quis remunerationem a Deo, cui nullum munus 
      dona<lb ed="#L" n="25" break="no"/>uit? aut quo titulo exigit retributionem ab eo, cui nunquam aliquid tribuit? &amp; quomodo 
      me<lb ed="#L" n="26" break="no"/>retur quis quicquam a Deo, qui nihil facit pro eo? Vnde Matth. 6. Attendite, ne iustitiam 
      ve<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stram faciatis coram hominibus, vt videamini ab eis, alioquin mercedem non habebitis apud 
      <lb ed="#L" n="28"/>Patrem vestrum qui in coelis est: vbi Chrysostomus: Quid autem a Deo recipies, qui Deo 
      ni<lb ed="#L" n="29" break="no"/>hil dedisti? Nam quod propter Deum fit, Deo datur, quod autem propter homines fit, in ven 
      <lb ed="#L" n="30"/>tos effunditur. Ad hoc &amp; facit efficaciter Augustinus, I. contra Pelagium &amp; Caelestium de 
      <lb ed="#L" n="31"/>gratia Christi, &amp; de peccato originali. 22. sicut 37um recitauit. Adhuc autem &amp; si quis amet 
      <lb ed="#L" n="32"/>Deum, &amp; faciat pro eo, non propter se, sed vt prospera sibi concedat, vel aduersa prohibeat, 
      <lb ed="#L" n="33"/>redit idem. Quomodo namque talis plus meretur a Deo, quam venditor ab emptore? &amp; 
      <lb ed="#L" n="34"/>praeter hoc, magis diligit concessionem istorum, &amp; prohibitionem illorum, quam Deum, &amp;  
      <lb ed="#L" n="35"/>cum ista diligat propter seipsum, magis diligit seipsum quam Deum. Semper enim propter 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod vnumquodque illud magis est: vt propter quod amamus, illud magis amicum est, I. Post. 
      <lb ed="#L" n="37"/>2. Imo sicut 26. capitulo fuerat declaratum; Qui diligit aliquid propter aliquem certum 
      fi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nem, non diligit hoc, sed finem; ergo nedum sic diligens non meretur, sed peccat; facit enim 
      <lb ed="#L" n="39"/>contra rectum &amp; debitum ordinem diligendi, teste parte 30. corollarij, primi, huius; &amp; 
      con<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tra praeceptum de diligendo Deum ex toto corde, &amp; tota anima, &amp; tota fortitudine atque 
      <lb ed="#L" n="41"/>mente, Deuteron. 6. &amp; Mat. 22. Talis quoque se fruitur, &amp; vtitur ipso Deo; ergo constat eum 
      <lb ed="#L" n="42"/>peccare, vt patet diffuse per Aug. De doctrina Christ. cap. 1. &amp; post: &amp; recitat Lumb. 1. Sent. 
      <lb ed="#L" n="43"/>dist. 1. Patet etiam quod talis non meretur. Nullus enim operando meretur, nisi habeat 
      inten<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tionem rectam, scilicet recti finis? Nam sicut in naturalibus motus denominatur a fine, sic &amp; in 
      <lb ed="#L" n="45"/>moralibus, sicut &amp; patet ex 34. huius. Talis autem extra charitatem non haber intentionem 
      <lb ed="#L" n="46"/>rectam? Nulla enim est intentio recta, nisi quae finaliter immediate tendit in Deum, vel forsitan 
      <lb ed="#L" n="47"/>mediate, que forte immediate fertur in creaturam, &amp; per illam finaliter in Deum, &amp; hoc super 
      <lb ed="#L" n="48"/>omnia gratuito propter ipsum, sicut 30. pars corol. 1. docet. Si enim propter aliquid aliud 
      fi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>naliter appetatur, iam illud aliud magis est finis intentus, sicut praehabita manifestant; &amp; cum 
      <lb ed="#L" n="50"/>caetera naturalia in quantum acceperunt a natura, in tantum per inclinationem naturalem hoc  
      <lb ed="#L" n="51"/>faciant; homo qui ad hoc accepit potentiam intellectualem, &amp; libere volutiuam, debet hoc 
      fa<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cere scienter &amp; libere secundum potentias ad hoc finaliter sibi datas. Homo ergo quicunque 
      age<lb ed="#L" n="53" break="no"/>do non sic dirigit actualiter nec habitialiter intentionem suam finaliter in Deum, &amp; hoc gratuito 
      <!--359.xml-->
      <pb ed="#A" n="326"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>propter ipsum, facit contra naturalem ordinem vniuersi; quare &amp; peccat innaturaliter contra 
      <lb ed="#L" n="2"/>naturam, &amp; contra Deum, principium, &amp; finem, ac summum autorem totius naturae, &amp; 
      ordi<lb ed="#L" n="3" break="no"/>nis naturalis, vel saltem non meretur. Hoc etiam patet per Augustinum I. de doctrina 
      <lb ed="#L" n="4"/>Christiana, vbi prius; Si enim intentio illa sit recta, intendens fruitur Deo, vel per 
      illamy<lb ed="#L" n="5" break="no"/>titur creatura: &amp; si fruitur Deo, patet propositum; Si autem vtitur creatura, cum secundum 
      <lb ed="#L" n="6"/>Augustinum ibidem, vti sit id, quod in vsum venerit, referre ad obtinendum illud quo 
      fru<lb ed="#L" n="7" break="no"/>endum est; alias abuti est, non vti; Nam vsus illicitus abusus, vel abusio nominari debet. 
      <lb ed="#L" n="8"/>Adhuc patet, Nam vsus creaturae, si non referatur in Deum, est vsus illicitus; ergo peccatum, 
      <lb ed="#L" n="9"/>vel saltem non est recte factum; ergo illa intentio non est recta, nec alicuius intentio sine 
      cha<lb ed="#L" n="10" break="no"/>ritate &amp; gratia gratuito super omnia fertur in Deum; quoniam sicut nullius intellectus sine 
      <lb ed="#L" n="11"/>fide fideliter fertur in Deum, ita nullius affectus sine gratia grate fertur in Deum, ita quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>habeat Deum gratuito super omnia sibi charum: Eadem enim est proportio hic &amp; ibi. Item 
      <lb ed="#L" n="13"/>si homo sine gratia charitatis posset Deum amare gratuito super omnia alia, &amp; posset similiter i 
      <lb ed="#L" n="14"/>cognoscere omnia alia mandata, &amp; seruare ea; quia qui potest maius, potest &amp; minus; sed 
      <lb ed="#L" n="15"/>mandatum de dilectione Dei est primum &amp; maximum, Matt. 22. Imo quicunque sic Deum 
      <lb ed="#L" n="16"/>diligeret, nullo modo scienter eum offenderet, nec aliquod eius mandatum contemneret. 
      <lb ed="#L" n="17"/>cHoc enim tantae dilectioni repugnaret expresse) sed ea omnia pro viribus conseruaret. 
      Di<lb ed="#L" n="18" break="no"/>cit enim Philosophus 9. Eth. 4. Ponunt amicum volentem &amp; operantem bona vel 
      apparen<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tia illius gratia, puta amati; &amp; 2. Rhetor, suae 5. Sit, inquit, velle, amare alicui quae putat 
      <lb ed="#L" n="20"/>bona, illius gratia, sed non sui, &amp; secundum posse actiuum esse horum: Vnde &amp; Sapientiae 
      <lb ed="#L" n="21"/>sexto; Dilector, custodia, seu custoditio legum illius est: Quare &amp; veritas ipsa dicit, Siquis 
      di<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ligit me, sermonem meum seruabit, Ioan. 14. Super quod Gregorius hom. 30. Probatio 
      dile<lb ed="#L" n="23" break="no"/>ctionis exhibitio est operis. Hinc in epistola sua, isdem Ioannes dicit, Qui dicit, quia diligo 
      <lb ed="#L" n="24"/>Deum, &amp; mandata eius non custodit, mendax est; vere enim diligimus, si mandata eius 
      serua<lb ed="#L" n="25" break="no"/>mus; vere diligimus, si a nostris voluptatibus nos coarctamus. Nam qui adhuc per illicita 
      de<lb ed="#L" n="26" break="no"/>sideria defluit, profecto Deum non amat, quia ei in voluntate sua contradicit. Apostolus ad 
      <lb ed="#L" n="27"/>Rom. 13. similiter arguens, sic concludit; Plenitudo ergo legis est dilectio; quare nec sine 
      <lb ed="#L" n="28"/>gratia charitatis, posset quis esse in statu salutis. Nam Luc. 10. dicit Saluator, Haec fac, id 
      <lb ed="#L" n="29"/>est, serua mandata, &amp; viues. Frustra ergo ponuntur hi tres habitus, scilicet fides, spes, &amp; 
      cha<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ritas superna turaliter nobis infusi, cum sine his naturalia nostra nobis sufficiant ad faciendum 
      <lb ed="#L" n="31"/>&amp; seruandum omnia diuina mandata, sicut Pelagius asserebat, vt recitat Augustinus de 
      haere<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sibus 88. &amp; Petrus 2. sentent. dist. 28. &amp; Isidorus 8. Eth. 14. &amp; Canon. 24. quaest. vlt. 
      Qui<lb ed="#L" n="33" break="no"/>dam autem. Sed Doctores nostri Catholici dicunt nos istis tribus habitibus, vel alijs 
      propor<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tionalibus indigere, quia cum animae nostrae aspectus &amp; affectus per molem corporis seu 
      pec<lb ed="#L" n="35" break="no"/>cati, vel per naturalem impotentiam deprimantur, in tantum quod non possunt Deum videre 
      <lb ed="#L" n="36"/>debite, nec amare, vel etiam propter improportionem tam excellentis obiecti, necessario 
      in<lb ed="#L" n="37" break="no"/>digent fide vel lumine gloriae, &amp; charitate seu gratia, quae ipsos eleuent ad Deum videndum 
      <lb ed="#L" n="38"/>debite &amp; amandum. Vnde &amp; Papa Clemens quintus damnat haeresin Begardorum 
      dicen<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tem, quod anima non indiget lumine gloriae ipsam eleuante ad Deum videndum, &amp; eo beate 
      <lb ed="#L" n="40"/>fruendum, Extra de haereticis, Ad nostrum. Et hoc nedum nos in statu praesentis miseriae. 
      <lb ed="#L" n="41"/>sed etiam Angeli &amp; primi parentes in statu primae innocentiae similiter indigebant, quando 
      <lb ed="#L" n="42"/>nullum obicem posuerunt mortalem, nec minimum venialem, vt dicit Lumbardus, &amp; 
      pro<lb ed="#L" n="43" break="no"/>bat per autoritates Augustini 2. sentent dist. 52. 24a. &amp; 20a. plane. Et si quis dicat, quod 
      virtu<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tes morales satis eleuent affectum ad Deum grate amandum, contradicetur ei faciliter per 
      pri<lb ed="#L" n="45" break="no"/>ora: Incidit enim in errorem Pelagij supra dictum, quod videlicet homo solius liberi arbitrij 
      <lb ed="#L" n="46"/>viribus sine gratia possit omnia Dei mandata efficaciter adimplere, sicut praecedentia 
      mon<lb ed="#L" n="47" break="no"/>strauerunt. Adhuc autem quid simile, sic eleuat Angelos ad amandum? Amplius autem 
      vir<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tutes morales ex operibus generantur, vt patet 2. Eth. 1. &amp; 2. nec speciem suam aut terminos 
      <lb ed="#L" n="49"/>suos excedunt, sed ad similes operationes tantum inclinant, ex qualibus generabantur. 
      Vn<lb ed="#L" n="50" break="no"/>de dicit ibi Philosophus cap. 2. Operationes &amp; virtutes in eisdem erunt: Sicut enim ex 
      rece<lb ed="#L" n="51" break="no"/>dere a voluptatibus efficimur temperati, sic effecti maxime possumus recedere ab ipsis; &amp; 
      si<lb ed="#L" n="52" break="no"/>cut assueti contemnere terribilia &amp; sustinere ipsa efficimur fortes, sic effecti maxime 
      poteri<lb ed="#L" n="53" break="no"/>mus sustinere terribilia. Cum ergo nullus ex puris naturalibus diligat Deum gratuito super 
      <lb ed="#L" n="54"/>omnia propter seipsum, sed propter aliquem alium finem, habitus ex talibus multiplicatis 
      <lb ed="#L" n="55"/>dilectionibus generatus tantummodo inclinabitad Deum similiter, &amp; non aliter diligendum. 
      <lb ed="#L" n="56"/>Quapropter &amp; idem Philosophus 8. Eth. &amp; 9. ostendit, quod quilibet etiam virtuosus, primo 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; maxime diliget semetipsum, &amp; quod ab hac dilectione omnis alia dilectio &amp; amicitia 
      <lb ed="#L" n="58"/>deriuatur. Octaui namque 2. sic ait, Videtur autem &amp; quod ipsi bonum amare vnusquisque; 
      <!--360.xml-->
      <pb ed="#A" n="327"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>&amp; infra 7. Sibi ipsi maxime vnusquisque vult bona: &amp; noni libri 4. Amicabilia autem quae 
      <lb ed="#L" n="2"/>ad amicos, &amp; quibus amicitiae determinantur, videntur ex his quae ad seipsum venisse: &amp; 
      in<lb ed="#L" n="3" break="no"/>fra 8. quaerit, Vtrum oportet amare seipsum maxime, &amp; arguit pro, &amp; contra, &amp; determinat 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod oportet; vbi &amp; infra 9. Omnis, inquit, intellectus eligit optimum sibi ipsi; epieiltes 
      <lb ed="#L" n="5"/>autem obedit intellectui: verum enim quod de studioso, &amp; amicorum gratia multa agere, 
      <lb ed="#L" n="6"/>&amp; pati, &amp; si oporteat, mori: Proijciet enim &amp; pecunias &amp; honores, &amp; totaliter 
      circumpug<lb ed="#L" n="7" break="no"/>nabilia bona, procurans sibi ipsi bonum. Paucum enim tempus valde delectari magis vtique 
      <lb ed="#L" n="8"/>eliget, quam multum quiete; &amp; viuere bene annum, quam multos annos qualitercunque; 
      <lb ed="#L" n="9"/>&amp; vnam actionem bonam, &amp; magnam, quam multas &amp; paruas. Morientibus autem &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="10"/>forte accidit, eligunt vtique magnum sibi ipsis, &amp; pecunias proijciunt vtique, in quo plura 
      <lb ed="#L" n="11"/>recipient amici. Fiunt enim quidem amico pecuniae, ipsi autem bonum, maius autem 
      bo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>num tribuit sibi ipsi. Ecce secundum doctrinam Philosophi quod virtuosus in operatione 
      <lb ed="#L" n="13"/>sua maxime virtuosa intendit, &amp; amat finaliter. non Deum gratuito propter Deum, sed 
      pro<lb ed="#L" n="14" break="no"/>prium bonum suum, proprium commodum &amp; seipsum, &amp; Deum fortassis propter se 
      homi<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nem. Vnde &amp; Sixtus Pictagoras in sententiolis suis ait; Sine Deo non poteris vi ere Deo; &amp; 
      <lb ed="#L" n="16"/>infra, Sapientem fatum non facit; gratia enim Dei fato non fubiacet. Quapropter &amp; 
      Ansel<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mus de Concord. vlt. dicit, quod voluntas quae est instrumentum, &amp; naturalis libertas 
      arbi<lb ed="#L" n="18" break="no"/>trij sine iustitia otiosa est &amp; ancilla facta est suae affectionis quae ad commodum est, quia 
      re<lb ed="#L" n="19" break="no"/>mota iustitia nihil potest velle, nisi quod illa vult, affectio scilicet commodi; haec autem 
      iu<lb ed="#L" n="20" break="no"/>stitia proculdubio est gratia Dei ipsa, ex gratiaue dependet. Iustitia namque tribuit vnicuique 
      <lb ed="#L" n="21"/>quod est suum; quare &amp; Deo amorem gratuitum super omnia propter ipsum, secundum 
      par<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tem 3oam Corollarij, primi huius; quod fieri sine gratia nusquam potest, sicut praecedentia 
      <lb ed="#L" n="23"/>suaserunt. Hoc idem Anselmus, &amp; alij Doctores Catholici saepius contestantur: Dicit enim 
      <lb ed="#L" n="24"/>Apostolus, Iustificati gratis per gratiam ipsius, ad Rom. 3. &amp; iterum, Iustificati gratia ipsius, 
      <lb ed="#L" n="25"/>haeredes fimus, ad Titum 3. &amp; iterum, Gratia regnet per iustitiam, ad Rom. 5. &amp; infra 10. de 
      <lb ed="#L" n="26"/>quibusdam opinionis contrariae scribit ita; Ignorantes Dei iustitiam, &amp; suam quaerentes 
      sta<lb ed="#L" n="27" break="no"/>tuere, iustitiae Dei non sunt subiecti; quod tractans Augustinus de verbis Apostoli, serm. 15. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Iustitia, inquit, sit, sed ex gratia sit; a Deo tibi sit, tua non sit: qui &amp; exponens illud Psalmi 
      <lb ed="#L" n="29"/>II8. Feci iudicium &amp; iustitiam, scribit ita; Iustitiae nomine hoc loco non ipsa virtus, sed opus 
      <lb ed="#L" n="30"/>eius significatum est. Quis enim facit in homine iustitiam, nisi qui iustificat impium? hoc est 
      <lb ed="#L" n="31"/>per gratiam suam ex impio facit iustum. Vnde Apostolus, Iustificati gratis per gratiam ipsius; 
      <lb ed="#L" n="32"/>Facit ergo iustitiam, id est, opus iustitiae, qui habet in se iustitiam, quibus &amp; multi Autores 
      si<lb ed="#L" n="33" break="no"/>milia multa dicunt. Quapropter &amp; euidenter apparet nullam virtutem Philosophicam seu 
      <lb ed="#L" n="34"/>moralem esse veram virtutem, simpliciter rectam, aut iustam, sine charitare &amp; gratia ipsam 
      <lb ed="#L" n="35"/>perficiente, erigente in Deum &amp; ad ipsum finaliter propter ipsum gratuito dirigente. Non 
      e<lb ed="#L" n="36" break="no"/>nim parum deest virtuti, cui deest vera causa finalis, recta intentio, iustus finis, &amp; praecipue 
      ta<lb ed="#L" n="37" break="no"/>lis finis, qualis cognoscitur esse Deus. Vnde nec minus clare perpenditur, nullum opus 
      virtu<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tis huiusmodi per charitatem &amp; gratiam non formatae; &amp; vniuersaliter nullum opus 
      cuius<lb ed="#L" n="39" break="no"/>piam, veram virtutem charitatis &amp; gratiae non habentis, esse simpliciter virtuosum, rectum, 
      <lb ed="#L" n="40"/>aut iustum; quinimo &amp; quodlibet tale ogus, est aliquo modo peccatum. Nam quomodo 
      pos<lb ed="#L" n="41" break="no"/>set opus esse virtuosum, rectum, &amp; iustum simpliciter, quod non a tali virtute procedit, quae 
      <lb ed="#L" n="42"/>rectam causam finalem simpliciter, rectam intentionem, &amp; iustum finem non habet? imo 
      <lb ed="#L" n="43"/>quomodo posset opus non esse quouismodo obliquitas aut peccatum, quod a recto, debito, &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>iusto fine simpliciter ad alium distorquetur, &amp; ibi requiescit finaliter vltimate? Quare &amp; 
      Pla<lb ed="#L" n="45" break="no"/>co atque Platonici Philosophi excellentes veras virtutes non esse dicebant, nisi quae menti 
      <lb ed="#L" n="46"/>quodammodo imprimuntur a forma illius aeternae immutabilisque substantiae, qui est 
      De<lb ed="#L" n="47" break="no"/>us: An &amp; haec est virtus de qua Aristoteles 7. Ethic. 1. dicit, Quandam esse super nos 
      virtu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tem heroicam &amp; diuinam? Quapropter &amp; Augustinus 4. contra Iulianum 4. recitat 
      opi<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nionem contrariam tanquam errorem Pelagianorum, sic alloquens Iulianum; Soletis, 
      ne<lb ed="#L" n="50" break="no"/>gantes Dei dona esse virtutes, quibus recte viuitur, &amp; eas naturae voluntatique humanae 
      <lb ed="#L" n="51"/>non gratiae Dei tribuentes, hoc vti argumento, quod eas nonnunquam habeant 
      infide<lb ed="#L" n="52" break="no"/>les. Et infra 5. Acerbissimi, inquit, gratiae inimici, exempla nobis opponitis impiorum, 
      <lb ed="#L" n="53"/>quos dicitis alienos a fide abundare virtutibus, in quibus sine adiutorio gratiae solum est 
      na<lb ed="#L" n="54" break="no"/>turae bonum, licet superstitionibus imancipatum, qui solius libertatis ingenitae viribus, &amp; 
      <lb ed="#L" n="55"/>misericordes crebro, &amp; modesti, &amp; easti inueniuntur, &amp; sobrij. Sed horum errorem, 
      er<lb ed="#L" n="56" break="no"/>roneum argumentum redarguit consequenter, ostendens diffuse quod nulla est in 
      infide<lb ed="#L" n="57" break="no"/>libus vera virtus, nec aliquod opus rectum; imo &amp; quod omne opus infidelium est 
      pec<lb ed="#L" n="58" break="no"/>catum; quod etiam virtutes infidelium sunt veraciter dona Dei; quare &amp; sexto sic ait, 
      <!--361.xml-->
      <pb ed="#A" n="328"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Absit vt sit in aliquo vera virtus, nisi fuerit iustus vere, nisi viuat ex fide; Iustus enim ex 
      fide<lb ed="#L" n="2" break="no"/>viuit. Quis porro eorum qui se Christianos haberi volunt, nisi soli Pelagiani, aut in ipsis 
      eti<lb ed="#L" n="3" break="no"/>am forte tu solus, iustum dixerit infidelem, iustum dixerit impium, iustum dixerit Diabolo 
      <lb ed="#L" n="4"/>mancipatum? Porro si veram iustitiam non habent impii; profecto nec alias virtutes 
      comi<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tes &amp; socias, si quas habent, veras habent; ac per hoc nec continentia, siue pudicitia, vera virtus 
      <lb ed="#L" n="6"/>est impiorum, quia cum non ad suum referuntur autorem dona Dei, hoc ipso malo, his 
      vten<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tes efficiuntur iniusti. Et infra 8. Noueris, inquit, non officijs sed finibus a vitijs discernendas 
      <lb ed="#L" n="8"/>esse virtutes; officium est autem quod faciendum est; cum itaque facit aliquid homo vbi peccare 
      <lb ed="#L" n="9"/>non videtur, si non propter hoc facit, propter quod facere debet, peccare conuincitur; quae 
      ta<lb ed="#L" n="10" break="no"/>men non attedens fines ab officijs separasti, &amp; virtutes veras officia sine finibus appellada esse 
      <lb ed="#L" n="11"/>// dixifri; ex quo te tanta absurditas sequitur, vt veram appellare cogaris iustitiam, etiam cuius 
      <lb ed="#L" n="12"/>Dominam repereris auaritiam. Siquidem manus abstinere ab alieno, si officium cogites, 
      po<lb ed="#L" n="13" break="no"/>test videri esse iustitiae; si tamen quaeritur, quare fiat, &amp; respondetur, ne plus pecuniae litibusI 
      <lb ed="#L" n="14"/>pereat, quomodo iam hoc factum vere poterit esse iustitiae, cum seruiat auaritiae, quales 
      virtu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tes Epicurus induxit voluptatis ancillas, quae omnino quicquid facerent, propter illam vel 
      adi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>piscendam facerent, vel tenendam? Absit autem, vt virtutes verae cuiquam seruiant nisi illi, 
      <lb ed="#L" n="17"/>vel propter illum, cui dicimus, Deus virtutum conuerte nos. Proinde virtutes quae 
      carna<lb ed="#L" n="18" break="no"/>libus delectationibus, vel quibuscunque commodis &amp; emolumentis temporalibus 
      serui<lb ed="#L" n="19" break="no"/>unt, verae prorsus esse non possunt; quae autem nulli rei seruire volunt, nec ipsae verae 
      <lb ed="#L" n="20"/>sunt. Verae quippe virtutes Deo seruiunt in hominibus, a quo donantur hominibus; Deo 
      <lb ed="#L" n="21"/>seruiunt in Augelis, a quo donantur etiam Angelis, quicquid autem bonum sit ab homine, &amp; 
      <lb ed="#L" n="22"/>non propter hoc fit, propter quod fieri debere vera sapientia precipit, etsi officio videatur 
      bo<lb ed="#L" n="23" break="no"/>num, ipso non recto fine peccatum est. Et infra 12. recitat replicationem Iuliani haeretici, &amp;  
      <lb ed="#L" n="24"/>respondet sic dicens; Ecce eadem commemoro quae ipse posuisti. Si gentilis, qui non viuit ex 
      <lb ed="#L" n="25"/>fide, nudum, operuerit, periclitatem liberauerit, egri vulnera fouerit, diuitias honestae amicitiae 
      <lb ed="#L" n="26"/>impenderit, ad testimonium falsum nec tormentis poterit impelli, quaero abs te, vtrum haec 
      o<lb ed="#L" n="27" break="no"/>pera bona bene faciat an male, si enim quamuis bona, male tamen facit, negare non potes eum 
      <lb ed="#L" n="28"/>peccare, qui male quodlibet facit; sed quia eum non vis peccare cum ista facit, profecto 
      dictu<lb ed="#L" n="29" break="no"/>rus es, &amp; bona facit, &amp; bene. Fructus ergo bonos facit arbor mala, quod fieri non posse veritas 
      <lb ed="#L" n="30"/>dicit. An dicis hominem infidelem arborem bonam? placet ergo Deo, &amp; vbi erit quod scrip 
      <lb ed="#L" n="31"/>tum est, Sine fide impossibile est placere Deo? Vide itaque vtrum infidele voluntatem audeas 
      <lb ed="#L" n="32"/>dicere bonam voluntatem: Sed forte dicturus es, misericors voluntas bona est; recte istud 
      dice<lb ed="#L" n="33" break="no"/>retur, si quemadmodum fides Christi, id est, fides quae per dilectionem operatur semper est 
      bo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>na, ita misericordia semper est bona: si autem &amp; reperitur mesericordia mala, qua persona 
      pau<lb ed="#L" n="35" break="no"/>peris accipitur in iudicio; propter quam postremo rex Saul meruit a Domino &amp; vtique 
      miseri<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cordiae damnari, quia contra eius praeceptum captiuo regi per humanum peperit affectum; 
      <lb ed="#L" n="37"/>attente cogita, ne forte misericordia bona non sit, nisi quae bonae huius fidei fuerit; imo 
      re<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sponde, vt hoc sine dubitatione prospicias, vtrum bonam misericordiam existimes infidelem? 
      <lb ed="#L" n="39"/>Porro si vitium est male misereri, proculdubio vitium est misereri infideliter; quod si &amp; ipsa per 
      <lb ed="#L" n="40"/>seipsam naturali compassione opus est bonum, etiam isto bono male vtitur, qui infideliter 
      vti<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tur; &amp; hoc bonum male facit, qui infideliter facit; qui autem male facit aliquid profecto peccat, 
      <lb ed="#L" n="42"/>ex quo colligitur etiam ipsa bona opera, quae faciunt infideles, non ipsorum esse, sed illius qui 
      <lb ed="#L" n="43"/>bene vtitur malis; ipsorum autem esse peccata, quibus &amp; bona male faciunt, quia non fideli sed 
      <lb ed="#L" n="44"/>infideli, id est, stulta &amp; noxia hoc faciunt voluntate. Et infra 13. Intellige quod ait Dominus, 
      <lb ed="#L" n="45"/>Si oculus tuus nequam est, totum corpus tuum tenebrosum erit; Si autem oculus tuus est 
      sim<lb ed="#L" n="46" break="no"/>plex, totum corpus tuum lucidum erit; &amp; hunc oculum agnosce intentionem qua quisque facit 
      <lb ed="#L" n="47"/>quod facit, &amp; per hoc disce eum qui non facit opera bona, intentione fidei bonae, hoc est quae 
      <lb ed="#L" n="48"/>per dilectionem operatur, totum quasi corpus, quod illis, velut membris, operibus constat, 
      te<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nebrosum esse, hoc est plenum nigredine peccatorum. Amor enim mundi quo quisque ami.¬ E 
      <lb ed="#L" n="50"/>cus est huius mundi, non est ex Deo; amor fruendi quibuscunque creaturis sine amore 
      crea<lb ed="#L" n="51" break="no"/>toris non est a Deo; Amor autem Dei, quo perueniatur ad Deum, non est nisi a Deo patre 
      <lb ed="#L" n="52"/>per Iesum Christum in Spiritu Sancto. Per hunc amorem Creatoris bene quisque vtitur 
      crea<lb ed="#L" n="53" break="no"/>turis; sino hoc amore Creatoris nullus quisquam bene vtitur creaturis. Quem imitatus &amp; 
      Be<lb ed="#L" n="54" break="no"/>da contra Iulianum 13. Quod, inquit, dicit sscilicet Iulianus) multos Philosophorum 
      patien<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tiam, castitatem, modestiam, aliasque de Naturae bono habuisse virtutes, constat quod 
      <lb ed="#L" n="56"/>quicunque Philosophorum Christum Dei virtutem, &amp; Dei sapientiam nescierunt, hi nullam 
      <lb ed="#L" n="57"/>vere virtutem, sicut nec veram sapientiam habere nulla ratione potuerunt. Vnde &amp; in 
      senten<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tijs Prosperi propositione 106. Omnis infidelium vita peccatu est; Bonum enim nihil est sine 
      <!--362.xml-->
      <pb ed="#A" n="329"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>summo bono. Vbi enim deest agnitio aeternae &amp; incommutabilis veritatis, falsa virtus est, 
      <lb ed="#L" n="2"/>etiam in optimis moribus. Quapropter &amp; Apostolus, primo ad Corinthios, decimo tertio, 
      <lb ed="#L" n="3"/>Omnes virtutes in charitate radicari demonstrat. Ex his igitur plane constat, quod nulla 
      <lb ed="#L" n="4"/>virtus Philosophica aut moralis, sine gratia charitatis, est simpliciter vera virtus, recta, aut  
      <lb ed="#L" n="5"/>iusta, nec valet erigere voluntatem creatam ad Deum super omnia propter Deum gratuito 
      <lb ed="#L" n="6"/>diligendum, quin potius ipsam deflectit, deflexamue detinet, ad cuiuslibet commodum 
      pro<lb ed="#L" n="7" break="no"/>prium, &amp; seipsum. De necessitate ergo requiritur aliqua virtus superior supernaturalis, 
      he<lb ed="#L" n="8" break="no"/>roica, &amp; diuina, puta gratia gratis data a Deo, ad erigendum voluntatem creatam 
      insufficien<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tem ex seipsa, ad diligendum Deum super omnia gratuito propter Deum, &amp; finaliter propter 
      <lb ed="#L" n="10"/>eum. Hoc autem videtur &amp; congrue figurari Ezechielis primo, vbi Propheta sic ait; Vidi 
      <lb ed="#L" n="11"/>&amp; cecidi in faciem meam, &amp; audiui vocem loquentis, &amp; dixit ad me; Fili hominis, sta super 
      <lb ed="#L" n="12"/>pedes tuos, sicut &amp; omni homini ex peccato, seu conditione naturae cadenti, seu iacenti 
      lon<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ge inferius, imperatur; sed quia per seipsum non sufficit surgere, neque stare, recte 
      subiungi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur, &amp; ingressus est in me spiritus postquam locutus est mihi, &amp; statuit me supra pedes 
      me<lb ed="#L" n="15" break="no"/>os, &amp;c. Quis enim est hic spiritus, nisi spiritus gratiae, spiritus Dei sanctus? Quare &amp; 
      Grego<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rius primo super Ezechielem, homilia nona, sic ait; Ecce diuina vox iacenti Prophetae ius 
      <lb ed="#L" n="17"/>sit, vt surgeret; sed surgere omnino non posset, nisi in hunc Omnipotentis Dei spiritus 
      in<lb ed="#L" n="18" break="no"/>trasset. Huic &amp; concordanter Daniel ita dicit; Iacebam consternatus super faciem meam,  
      <lb ed="#L" n="19"/>vultusque meus haerebat terrae, &amp; ecce manus tetigit me, &amp; erexit me super genua mea, &amp; su 
      <lb ed="#L" n="20"/>per articulos manuum mearum, &amp;c. Danielis decimo: Quae enim est haec manus, nisi 
      ma<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nus diuinae gratiae adiutricis? Quapropter &amp; Augustinus De spiritu &amp; litera, vndecim. dicit 
      <lb ed="#L" n="22"/>ita; Demonstrare nitimur non in eo nos diuinitus adiuuari ad operandam iustitiam, quod 
      le<lb ed="#L" n="23" break="no"/>gem Deus dedit plenam bonis sanctisque praeceptis; sed quia ipsa voluntas nostra sine qua 
      <lb ed="#L" n="24"/>operati bonum non possumus, adiunetur, &amp; erigatur, impertito spiritu gratiae, sine quo 
      adiu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>torio doctrina illa litera est occidens. Petrus quoque secundo Sent. suarum distinct. 24. Est,  
      <lb ed="#L" n="26"/>inquit, in anima rationali voluntas, vel qua naturaliter vult bonum, licet tenuiter &amp; exiliter 
      <lb ed="#L" n="27"/>nisi gratia iuuet, quae adueniens iuuat eam &amp; erigit, vt efficaciter velit bonum. Et infra 
      Di<lb ed="#L" n="28" break="no"/>stinct. 25. vltim. Voluntas, inquit, hominis quam naturaliter habet, non valet erigi ad bonum 
      <lb ed="#L" n="29"/>efficaciter volendum, vel opere implendum, nisi per gratiam liberetur, &amp; adiunetur; 
      libere<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tur quidem vt velit, &amp; adiunetur vt perficiat, quia vt ait Apostolus; Non est volentis velle, 
      <lb ed="#L" n="31"/>neque currentis currere, id est, operati, sed miserentis Dei, qui operatur in nobis velle &amp; 
      ope<lb ed="#L" n="32" break="no"/>rati bonum, cuius gratiam non aduocat hominis voluntas vel operatio; sed ipsa gratia 
      volun<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tatem praeuenit praeparando, vt velit bonum, &amp; praeparatam adiuuat, ne frustra velit, id est,  
      <lb ed="#L" n="34"/>vt perficiat. Amplius autem secundum omnes Philosophos, naturales &amp; morales, omnis 
      <lb ed="#L" n="35"/>forma, &amp; omnis habitus moralis vel intellectualis per operationem suam cognoscitur, &amp; per 
      <lb ed="#L" n="36"/>operationes distinctas &amp; varias, formae distinctae &amp; variae demonstrantur. Cur ergo per 
      ope<lb ed="#L" n="37" break="no"/>rationem charitatis &amp; gratiae, quae est Deum super omnia chare &amp; gratis diligere, forma seu 
      <lb ed="#L" n="38"/>habitus charitatis &amp; gratiae non probatur? Item omnes Doctores de baptismo, &amp; eius effectu 
      <lb ed="#L" n="39"/>scribentes tenent concorditer, quod cuilibet rite baptizato in suo baptismo, tres virtutes 
      The<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ologicae, scilicet fides, spes, &amp; charitas infunduntur, vna cum gratia informante. Et vt de 
      cae<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tero, nullus super hoc audeat dubitare, sancta Ecclesiae istud certissime definiuit. Nam 
      Io<lb ed="#L" n="42" break="no"/>hannes Papa Extra, In constitutionibus Clementis, de summa Trinitate, &amp; fide Catholica, 
      <lb ed="#L" n="43"/>recitata vna opinione dicente per virtutem Baptismi paruulis quidem culpam remitti, sed 
      <lb ed="#L" n="44"/>gratiam non conferri; &amp; alia asserente, quod culpa ipsis in baptismo remittitur, ac virtutes, 
      <lb ed="#L" n="45"/>&amp; informans gratia infunduntun quoad habitum; etsi non pro illo tempore quoad vsum, 
      <lb ed="#L" n="46"/>subiungit; Nos attendentes generalem efficaciam mortis Christi, quae per baptisma 
      appli<lb ed="#L" n="47" break="no"/>catur pariter omnibus baptizatis, opinionem secundam, quae dicit tam paruulis quam 
      adul<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tis conferri in baptismo informantem gratiam, &amp; virtutes, tanquam probabiliorem, &amp; 
      di<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ctis Sanctorum, ac Doctorum modernorum Theologiae magis consonam &amp; concordem, sa 
      <lb ed="#L" n="50"/>cro approbante consilio duximus eligendam. Item nullus potest exercere operationem 
      pro<lb ed="#L" n="51" break="no"/>priam alicuius formae nisi praehabita illa forma, sicut nullus potest percutere fortiter, nisi 
      <lb ed="#L" n="52"/>praehabita fortitudine, nec videre acute nisi praehabito visu acuto; &amp; in intellectuali 
      <lb ed="#L" n="53"/>bus, &amp; moralibus similiteri; Nullus enim potest facere sapienter aut prudenter nisi 
      <lb ed="#L" n="54"/>praehabita sapientia vel prudentia; nec in moralibus potest quis generaliter benefacere, 
      <lb ed="#L" n="55"/>nisi praehabita aliquali virtute in genere, a qua tanquam a forma bona seu bonitate 
      <lb ed="#L" n="56"/>actio bona procedat. Vnde secundo Ethicorum sexto ostendit Philosophus quod virtus 
      ha<lb ed="#L" n="57" break="no"/>bentem perficit, &amp; eius opus bonum reddit; cui &amp; simile ex sexto Ethicorum, 10. recitat 
      tri<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cesimum quartum huius, &amp; idem videtur de qualibet virtute in particulari, &amp; operatione illius. 
      <!--363.xml-->
      <pb ed="#A" n="330"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Nullus ergo potest iuste velle, nisi praehabita iustitia, nec diligere Deum chare nisi 
      praeha<lb ed="#L" n="2" break="no"/>bita charitate. Quicunque ergo caret iustitia, charitate, &amp; gratia, non potest ex se iuste vel 
      <lb ed="#L" n="3"/>chare aut grate velle nec facere, nec hanc potest ex se habere sicut praecedentia docuerunt; &amp; 
      <lb ed="#L" n="4"/>potest probari; quia si posset, hoc esset grate merendo, seu volendo, vel non sic faciendo; sed 
      <lb ed="#L" n="5"/>non grate merendo, seu volendo, quia hoc non potest nisi praehabita gratia per proximam 
      ra<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tionem; nec non grate aliquid faciendo; Non enim congruit rationi, quod gratia detur in 
      <lb ed="#L" n="7"/>praemium &amp; mercedem ei, qui nihil gratum fuerit operatus. (Nam secundum Apostolum 
      <lb ed="#L" n="8"/>I. ad Cor. 3. Vnusquisque propriam mercedem accipit secundum suum laborem) nec 
      ca<lb ed="#L" n="9" break="no"/>rens ea potest eam recipere a sola alia creatura. Nullus enim potest gignere aut facere filios 
      <lb ed="#L" n="10"/>Dei, &amp; constituere haeredes regni coelestis, nisi Deus Pater, &amp; Dominus huius regni. Restat 
      <lb ed="#L" n="11"/>igitur vt gratia secundum nomen suum, sine vllis meritis praeuijs gratis detur ingratis, a Deo 
      <lb ed="#L" n="12"/>datore liberalissimo gratiarum. Et propter hanc rationem Anselmus de Concordia, 
      ean<lb ed="#L" n="13" break="no"/>dem sententiam profitetur; vbi postquam ostendit capitulo octauo; quod recte velle est finis 
      <lb ed="#L" n="14"/>rationalis creaturae, &amp; quod iustitia est rectitudo voluntatis propter se seruata, quoniam qui  
      <lb ed="#L" n="15"/>solum propter aliud illam seruat, non illam diligit, sed illud propter quod eam seruat, &amp; ideo 
      <lb ed="#L" n="16"/>non est dicendus iustus, nec talis rectitudo nominanda est iustitia, nono capitulo sic adiungit; 
      <lb ed="#L" n="17"/>Dubium non est, quia voluntas non vult recte nisi quia recta est: Sicut namque visus 
      <lb ed="#L" n="18"/>non est acutus, quia videt acute, sed idcirco videt acute quia est acutus; Ita voluntas non 
      <lb ed="#L" n="19"/>est recta, quia recte vult, sed recte vult quoniam recta est; Cum autem vult hanc 
      rectitudi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nem, proculdubio recte vult. Non ergo vult rectitudinem nisi quia recta est; Idem autem 
      <lb ed="#L" n="21"/>est voluntati rectam esse &amp; rectitudinem habere; palam igitur est, quia non vult 
      rectitudi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nem, nisi quia rectitudinem habet. Idem de veritate 12. Rectitudinis acceptio prius est 
      na<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tura quam habere aut velle illam, quoniam illam habere aut velle, non est causa acceptionis, 
      <lb ed="#L" n="24"/>sed acceptio facit illam velle, &amp; habere. Et sicut patet per eundem De causa Diaboli 17. 
      De<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sertor Angelus amissa iustitiam, non potest ex se habere voluntatem iustitiae; Imo &amp; sicut 
      appa<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ret supra eiusdem 12. Angelus dispositus ad volendum, non potuit ex se habere suam primam 
      <lb ed="#L" n="27"/>voluntatem, neque beatitudinis aut iustitiae, sed voluntatem commodi naturalem. Huic 
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; consonat dictum eius De concordia vlt. superius recitatum; qui &amp; supra 9. post superius 
      <lb ed="#L" n="29"/>recitata, ostendit quod nullus potest rectitudinem illam recipere nisi a Deo; Consideremus 
      <lb ed="#L" n="30"/>nunc, inquit, vtrum aliquis hanc rectitudinem non habens, aliquo modo eam a se habere 
      pos<lb ed="#L" n="31" break="no"/>sit; vtique illam a se habere nequit nisi aut volendo, aut non volendo; volendo quidem 
      nul<lb ed="#L" n="32" break="no"/>lus valet eam per se adipisci, quia nequit eam velle, scilicet recte, nisi eam habeat; quod 
      au<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tem nolendo valeat eam assequi mens nullius accipit: Nullo ergo modo potest eam habere 
      <lb ed="#L" n="34"/>ex se; sed neque ab alia creatura: Sicut namque creatura nequit creaturam saluare, ita non 
      <lb ed="#L" n="35"/>potest illi dare per quod saluetur. Sequitur ergo quod nulla creatura rectitudinem habeat, nisi 
      <lb ed="#L" n="36"/>per Dei gratiam. Deo ergo largiente inuenimus gratiam eius ad saluandum hominem cum 
      <lb ed="#L" n="37"/>libero arbitrio concordare; ita vt gratia sola possit hominem saluare, nihil eius libero arbitrio 
      <lb ed="#L" n="38"/>agente; sicut sit in infantibus &amp; in intelligentibus, vt ipsa semper adiuuet liberum arbitrium 
      natu<lb ed="#L" n="39" break="no"/>rale, quod sine illa nihil valet ad salutem, dando voluntati rectitudinem, quam seruet per 
      libe<lb ed="#L" n="40" break="no"/>rum arbitrium. Et quamuis non omnibus det, quoniam cui vult miseretur, &amp; quem vult 
      in<lb ed="#L" n="41" break="no"/>durat; Nulli tamen dat pro praecedenti aliquo merito, quoniam, quis prior dedit Deo &amp; 
      re<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tribuetur ei? Si autem voluntas per liberum arbitrium, seruando quod accepit, meretur aut  
      <lb ed="#L" n="43"/>augmentum acceptae iustitiae, aut potestatem pro bona voluntate, aut praemium aliquod, haec 
      <lb ed="#L" n="44"/>omnia fructus sunt primae gratiae; &amp; gratia pro gratia, &amp; ideo totum imputandum est gratiae. 
      <lb ed="#L" n="45"/>quia neque volentis est quod vult, neque currentis est quod currit, sed miserentis est Dei. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Nonne &amp; hoc est quod dicit Propheta, Scio, inquiens, Domine quod non est homins via 
      <lb ed="#L" n="47"/>eius, nec viri est vt ambulet &amp; dirigat gressus suos. Ierem. 1. Cuius est ergo, nisi illius 
      <lb ed="#L" n="48"/>de quo alius Propheta sic ait, Apud Dominum gressus hominis dirigetur, &amp; viam eius 
      vo<lb ed="#L" n="49" break="no"/>let, Psalmo trigesimo sexto; Imo sicut alia litera clarior, A Domino gressus hominis 
      diri<lb ed="#L" n="50" break="no"/>gentur primo, &amp; post directionem iam factam, viam eius scilicet Domini volet homo 
      secun<lb ed="#L" n="51" break="no"/>do. Hoc enim Aug. exponens sic ait, Ipse homo vt velit viam Domini, ab ipso Domino 
      e<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ius gressus dirigentur: Nam si Dominus non dirigeret gressus hominis, tam praui erant vt 
      <lb ed="#L" n="53"/>semper per praua irent, &amp; semitas curuas sequendo redire non possent. Ipse est ergo qui  
      <lb ed="#L" n="54"/>direxit gressus nostros, vt viam eius vellemus. Qui &amp; I. ad Simplicianum 24. ait; Ad 
      fran<lb ed="#L" n="55" break="no"/>gendam atque deijciendam superbiam hominum ingratorum gratiae Dei, &amp; audientium 
      <lb ed="#L" n="56"/>gloriari de meritis suis, ista commemorantur: Cum enim nondum nati fuissent, neque aliquod  
      <lb ed="#L" n="57"/>egissent bonum aut malum, non ex operibus sed ex vocante dictum est, Quia maior seruiet 
      mi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>nori. Vocantis est ergo gratia; percipientis vero gratiam consequenter sunt opera bona, non  
      <!--364.xml-->
      <pb ed="#A" n="331"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quae gratiam pariant, sed quae gratia pariantur. Non enim vt ferueat, calefacit ignis, sed quia 
      <lb ed="#L" n="2"/>feruet; nec ideo bene currit rota, vt rotunda sit, sed quia rotunda est: sic nemo propterea 
      be<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ne operatur vt accipiat gratiam, sed quia accepit. Non enim potest iuste viuere, qui non 
      fue<lb ed="#L" n="4" break="no"/>rit iustificatus, nec omnino viuere, qui non fuerit viuificatus; Iustificat autem gratia, vt 
      ju<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stificatus possit iuste viuere. Prima est igitur gratia, secunda opera bona. Idem de fide ad 
      <lb ed="#L" n="6"/>Petrum, 18. dicit, quod Deus intellectuali naturae, Angelis scilicet &amp; hominibus 
      cognoscen<lb ed="#L" n="7" break="no"/>di ac diligendi se facultatem voluntatemque donauit, vt eam vnusquisque &amp; habere posset &amp; 
      <lb ed="#L" n="8"/>perdere; si quis tamen eam sponte perderet, suo eam deinceps arbitrio resumere non 
      vale<lb ed="#L" n="9" break="no"/>ret, vt illius esset, illius sanctae cogitationis initia gratuitae dono bonitatis denuo renouandis 
      <lb ed="#L" n="10"/>quibus vellet infundere, cuius fuit in ipso creationis exordio, nullis praecedentibus meritis, 
      <lb ed="#L" n="11"/>spiritus &amp; corpora, locis atque affectionibus, prout ipse sapiens voluit congruis, mirabiliter 
      <lb ed="#L" n="12"/>ordinare. Et infra 2I. Bonae inquit voluntatis &amp; cogitationis initium non homini ex seipso 
      <lb ed="#L" n="13"/>nasci, sed diuinitus &amp; praeparari &amp; tribui, in eo Deus euidenter ostendit, quod neque 
      diabo<lb ed="#L" n="14" break="no"/>lus, neque aliquis Angelorum eius, ex quo ruinae illius merito in hanc sunt inferiorem detrusi 
      <lb ed="#L" n="15"/>caliginem, bonam potuit aut poterit resumere voluntatem. Quod si possibile esset, vt humana 
      <lb ed="#L" n="16"/>natura, postquam a Deo auersa bonitatem perdidit voluntatis, ex seipsa rursus eam habere 
      <lb ed="#L" n="17"/>potuisset; multo possibilius hoc natura haberet Angelica, quae quanto minus grauatur 
      terre<lb ed="#L" n="18" break="no"/>ni corporis pondere, tanto magis hac esset praedita facultate: Sed ostendit Deus vnde bona 
      <lb ed="#L" n="19"/>voluntas hominibus detur, quam sic amiserunt Angeli cum haberent vt amissam deinceps 
      <lb ed="#L" n="20"/>habere non possent. Idem 12. de Ciuit. Dei, 9. probat, quod si boni Angeli fuerunt prius 
      <lb ed="#L" n="21"/>sine bona voluntate, non potuerunt eam habere ex se; quia si eam ipsi, Deo non operante, 
      <lb ed="#L" n="22"/>fecerunt, meliores a seipsis, quam ab illo facti sunt; quod absit: &amp; si non potuerunt seipsos 
      <lb ed="#L" n="23"/>facere meliores, quam cos ille fecerat, quo nemo melius quicquam facit; profecto &amp; bonam 
      <lb ed="#L" n="24"/>voluntatem qua meliores essent, nisi operante adiutorio creatoris habere non possent. Sed  
      <lb ed="#L" n="25"/>obijcietur fortassis per illud, 2. Eth. 1. &amp; 2. quod virtus moralis generatur ex operibus 
      simi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>libus praecedentibus, vt iustitia, temperantia, &amp; fortitudo, ex iuste, temperate, &amp; fortiter 
      o<lb ed="#L" n="27" break="no"/>perati; ergo aliquis potest virtuose operati non habendo virtutem. Item alias fatuum 
      vide<lb ed="#L" n="28" break="no"/>retur &amp; vanum appetere &amp; desiderate virtutes: Nullus enim hoc potest nisi eas habendo; 
      <lb ed="#L" n="29"/>sed superfluum videtur &amp; fatuum aliquem desiderare, &amp; appetere hoc quod habet. Item hoc 
      <lb ed="#L" n="30"/>videtur in artibus manifestum: Nullus enim habet artem citharixandi, aut aedificandi, nisi 
      <lb ed="#L" n="31"/>prius citharigando, aut aedificando, vt patet per Philosophum, 2. Eth. 1. &amp; 9. 
      Meta<lb ed="#L" n="32" break="no"/>phys. 14. Ad haec potest responderi sicut respondet Philosophus 2. Eth. 4. ad similem 
      quae<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stionem. Quia enim dictum erat prius, quod virtus exoperibus generatur; quaerert aliquis; 
      <lb ed="#L" n="34"/>inquit, qualiter dicimus, quoniam oportet iusta operantes iustos fieri, &amp; temperata 
      tempe<lb ed="#L" n="35" break="no"/>rantes? Si enim operantur iusta &amp; temperata, iam sunt iusti, &amp; temperati. Et respondet 
      <lb ed="#L" n="36"/>quod tales non operantur iuste &amp; temperate, sed iusta &amp; temperata: &amp; dicit quod opera 
      <lb ed="#L" n="37"/>iusta &amp; temperata dicuntur, quando sunt talia, qualia iustus &amp; temperatus operabitur. 
      Ali<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ter tamen nec improbabiliter potest dici, quod quicunque talia operatur, &amp; non omnino 
      ca<lb ed="#L" n="39" break="no"/>sualiter, sicut bos inuenit leporem aut perdicem, hoc facit ex aliqua forma virtutis, &amp; 
      virtu<lb ed="#L" n="40" break="no"/>te, quam habet, large loquendo. Nam secundum eundem Philosophum, 6. Eth. vlt. duplex 
      <lb ed="#L" n="41"/>est virtus, vna principalis, alia naturalis; vel vna acquisita, alia vero innata; &amp; hoc probat 
      <lb ed="#L" n="42"/>per communem experientiam, ita dicens; Omnibus enim videtur singulos morum existere 
      <lb ed="#L" n="43"/>natura; aliqualiter enim iusti, &amp; temperati, &amp; fortes, &amp; alia habemus confestim a 
      natiuitate<lb ed="#L" n="44" break="no"/>Etenim pueris &amp; bestijs naturales existunt habitus, sed sine intellectu nociui videntur, 
      quem<lb ed="#L" n="45" break="no"/>admodum corpoti forti sine visione moto accidit falli fortiter, propter non habere visum, sic 
      <lb ed="#L" n="46"/>&amp; hic. Si autem accipiat intellectum habitus similis existens, tunc erit proprie virtus Et 
      ra<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tio hoc conuincit: Si enim propter hoc, quod homo post multa tristia opera sentit se fortiter 
      <lb ed="#L" n="48"/>inclinari ad talia faciliter &amp; delectabiliter operandum, concludit se habere virtutem 
      mora<lb ed="#L" n="49" break="no"/>lem taliter inclinantem. Quare si quis naturaliter, similiter, vel vehementius, facilius, &amp; 
      de<lb ed="#L" n="50" break="no"/>lectabilius inclinetur, non // concludit se habere virtute huiusmodi naturalem? &amp; hanc forsan 
      <lb ed="#L" n="51"/>virtutem contra virtutem acquisitam quam hic vocat principalem, in praedicamentis 
      distin<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ruens, sub nomine dispositionis posuit in prima specie qualitatis. Has etiam virtutes 
      ne<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dum naturales aut morales, sed etiam intellectuales &amp; artificiales, Mathematici videre se 
      re<lb ed="#L" n="54" break="no"/>putant in natiuitatibus puerorum; Ideoque antiqui prudentes, inuestigata diligenter &amp; 
      cog<lb ed="#L" n="55" break="no"/>nita naturali habilitate pueri cuiuscunque secundum illam quemlibet ad quodlibet congrue 
      <lb ed="#L" n="56"/>applicabant. Quare &amp; inter eos tunc temporis omnes artes excellentissime viguerunt. 
      <lb ed="#L" n="57"/>Vnde &amp; 3. Eth. 13. scribitur isto modo, Innasci oportet quemadmodum visum habentem, 
      <lb ed="#L" n="58"/>quo iudicat bene, &amp; quo secundum veritatem bonum desiderabit, &amp; est bene natus, cui hoc 
      <!--365.xml-->
      <pb ed="#A" n="332"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>innatum est bene: Quod enim maximum &amp; optimum, &amp; quod ab alio non possibile accipere,I 
      <lb ed="#L" n="2"/>neque discere; sed quale innatum est, tale habebit, &amp; quod bene &amp; optime hoc innatum esse 
      <lb ed="#L" n="3"/>perfecta &amp; vera erit vtique bona natiuitas. Quare &amp; Aristoteles 5. Polit. 9. recitat Socratem 
      <lb ed="#L" n="4"/>affirmantem naturam producere prauos &amp; meliores disciplina; &amp; addit, Hoc ipsum dicens 
      <lb ed="#L" n="5"/>forte, non male: Contingit enim esse aliquos, quos disciplinari, &amp; fieri studiosos impossibue 
      <lb ed="#L" n="6"/>est. Quapropter &amp; in secret. secret. 3. part. 10. scribit ita; Est consideranda genesis in 
      quibus<lb ed="#L" n="7" break="no"/>dam, quia generatus saepe disponitur iuxta vim Planetarum, qui sunt in regione suae 
      gene<lb ed="#L" n="8" break="no"/>seos, &amp; si forte contingat, quod genitores genitum doceant aliquam artium, natura superior 
      <lb ed="#L" n="9"/>attrahet eum multoties ad artem sideris conuenientem. Nam simile huic accidit quibusdam 
      <lb ed="#L" n="10"/>hominibus, qui conuenerunt in quadam villa, &amp; hospitati fuerunt apud quendam textorem, 
      <lb ed="#L" n="11"/>cuinatus est in illa nocte filius, cuius genesin hospites acceperunt, &amp; ordinauerunt eius 
      Pla<lb ed="#L" n="12" break="no"/>netas. Fuit ergo eius genesis in Venere, &amp; in Marte, gradu suo existente Geminis cum Libra, 
      <lb ed="#L" n="13"/>sidera vero contraria &amp; pessima nondum fuerunt orta: Ostendit ergo eis genesis, quod Puer 
      <lb ed="#L" n="14"/>erat futurus sapiens, curialis, velocis manus, boni consilij, diligendus a Regibus: 
      Oecultaue<lb ed="#L" n="15" break="no"/>runt ergo hoc, coelantes a Patre. Creuit ergo natus in prosperitate, &amp; crediderunt, ac nisi 
      <lb ed="#L" n="16"/>sunt genitores instruere eum aliquam artem de operibus suis, sed nihil potuit ex his addiscere: 
      <lb ed="#L" n="17"/>Verberantes autem ipsum, &amp; flagellantes grauissime, exposuerunt ipsum voluntati suae. 
      In<lb ed="#L" n="18" break="no"/>clinauit ergo se iuuenis ad homines possidentes disciplinas, &amp; acquisiuit scientias, &amp; iciuit 
      <lb ed="#L" n="19"/>cursus &amp; tempora supercoelestia, &amp; mores, ac regimina Regum, &amp; ecce factus est bajulus 
      Re<lb ed="#L" n="20" break="no"/>gis. Vbi &amp; immediate subiungit; Contrarium huic accidit ex mirabilibus operibus &amp; 
      dispo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>sitionibus Planetarum, &amp; naturis eorum, illud quod conuenit, vt duobus natis Regis Indiae. 
      <lb ed="#L" n="22"/>facta comparatione ad genesin, sed occultum fuit Regi. Quando ergo creuit vnus puerorum, 
      <lb ed="#L" n="23"/>credidit Rex eum instruere scientijs; Misit ergo eum per Indiam, &amp; per alias Prouincias 
      ho<lb ed="#L" n="24" break="no"/>norifice, sicut decet filium tanti Regis; sed nihil profuit diligentia Patris, quia non potuit 
      in<lb ed="#L" n="25" break="no"/>clinare animum &amp; naturam, nisi ad fabrile artificium. Propter quod turbatus est Rex valde, 
      <lb ed="#L" n="26"/>conuocauitque sapientes omnes sui Regni, qui requisiti, omnes conueniunt in hoc quod 
      re<lb ed="#L" n="27" break="no"/>linqueretur his ad quae natura pueri reducebat ipsum; factum est ergo ita, &amp; multoties 
      acci<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dit huic simile. Quamobrem &amp; Ouidius I. de vetula refert ita¬ 
      <lb ed="#L" n="29"/>
               <quote xml:id="dcn2br-e43900-Qd1e1079">Tempus erat cum Philosophos Respublica quondam  
      <lb ed="#L" n="30"/>Quaerebat magnis in sumtibus, vtilitati 
      <lb ed="#L" n="31"/>Communi vigilans, &amp; eos tractabat honeste 
      <lb ed="#L" n="32"/>Vt sibi consulerent summis in rebus agendis. 
      <lb ed="#L" n="33"/>Tunc visum senioribus est, in qualibet vrbe 
      <lb ed="#L" n="34"/>Vt pueros dociles ex pluribus ingeniosis 
      <lb ed="#L" n="35"/>Eligerent mittendos ad gomnasia, causa 
      <lb ed="#L" n="36"/>Discendi, quibus ad victum stipendia grata 
      <lb ed="#L" n="37"/>praestarent vrbs quaeque suis. Et ibi faciebant  
      <lb ed="#L" n="38"/>Discerni per iudicium Pysiognomicorum,  
      <lb ed="#L" n="39"/>Quae quibus ars discenda foret, sic ars sua cuiqui 
      <lb ed="#L" n="40"/>Assignabatur, sic nissae quilibet arti 
      <lb ed="#L" n="41"/>Semper adhaerebat, &amp; in vna quemlibet esse 
      <lb ed="#L" n="42"/>Perfectum sat erat, nec eum mutare licebat. 
      <lb ed="#L" n="43"/>Tunc viguere artes, perfecte cognita quaeque 
      <lb ed="#L" n="44"/>Tunc erat, &amp; poterat perfecte posteritati 
      <lb ed="#L" n="45"/>Tradi, scribendisque libris per magna vacabat: 
      <lb ed="#L" n="46"/>Tunc matheses solae doctrinae nomine dignae 
      <lb ed="#L" n="47"/>Sectores habuere suos, tunc vtilitatis, 
      <lb ed="#L" n="48"/>Quaeque quid afferret clarebat apud studiosos.</quote> 
               <lb ed="#L" n="49"/>Potest igitur homo ex virtutibus talibus sibi innatis talia operari, sed non chare, nec grate 
      <lb ed="#L" n="50"/>modo praedicto: Charitas enim &amp; gratia non sunt nobis innatae: Eramus enim natura filij 
      <lb ed="#L" n="51"/>irae ad Ephes. 2. Et per haec patet ad obiecta, &amp; maxime ad primum &amp; vltimum obiectorum; 
      <lb ed="#L" n="52"/>Secundum vero non procedit: Licet enim aliquis habeat virtutem, potest desiderare 
      virtu<lb ed="#L" n="53" break="no"/>tem dupliciter, scilicet vt sibi plenius augeatur, sicut Apostoli a Domino petierunt, Adauge 
      <lb ed="#L" n="54"/>nobis fidem Luc. 17. vel vt stabiliter conseruetur iuxta illud Psalmi 15. Conserua me, 
      <lb ed="#L" n="55"/>Domine, &amp; 67. Confirma hoc Deus quod operatus es in nobis; &amp; sic respondet Ansel De 
      <lb ed="#L" n="56"/>concordia vbi prius. Si autem adhuc aliquis instantius grgeat, supponendo, quod non quilibet 
      <!--366.xml-->
      <pb ed="#A" n="333"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>habet virtutem quamlibet naturalem, vel si habeat, tollat Omnipotens sibi vnam, puta at¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>tem citharizandi, &amp; adhuc potest addiscere, citharizare, &amp; non nisi artificialiter operando, 
      <lb ed="#L" n="3"/>quia si inartificialiter, &amp; multiplicet talia opera, ipsa generabunt similem habitum in eo, vt 
      pa<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tet2. Eth. vbi prius; non ergo acquiret artem, sed magis inertiam &amp; errorem. Potest ergo non  
      <lb ed="#L" n="5"/>habens artem, artificialiter operari; quare &amp; carens virtutibus, virtuose. Dicendum quod  ad 
      <lb ed="#L" n="6"/>hoc quod talis citharizet exiliter quantumcunque, habet in anima sua ex propria inuentione, 
      <lb ed="#L" n="7"/>aut imaginatione vel exauditione &amp; aliquali doctrina, aliquod idolum, &amp; aliqualem 
      similitu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>dinem citharizationis, quae ipsum aliqualiter dirigit citharizando; aliter enim non magis a 
      pro<lb ed="#L" n="9" break="no"/>posito tangeret vnam chordam quam aliam, nec magis a proposito citharixaret quam saltaret 
      <lb ed="#L" n="10"/>sed forsan pure casualiter, sicut bos cornibus citharam ventilando, &amp; ex tali tactione 
      chorda<lb ed="#L" n="11" break="no"/>rum quantumcunque multiplicata, nunquam fieret citharoedus. Dico ergo quod talis ex 
      pro<lb ed="#L" n="12" break="no"/>pria imaginatione vel auditione alterius habet aliquam speciem &amp; formam citharizationis a 
      <lb ed="#L" n="13"/>qua sua citharizatio procedit, &amp; per vsum crescit continue ad perfectum; &amp; haec videtur 
      res<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ponsio Philos. 9. Met. 14. dicentis; Videtur impossibile esse citharoedum esse, qui non 
      citha<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rixauit: nam addiscens citharizarte citharizxando addiscit. Vnde sophisticus elenchus factus est,  
      <lb ed="#L" n="16"/>quia non habens quis scientiam, faciet cuius est scientia; addiscens enim non habet scientiam; 
      <lb ed="#L" n="17"/>&amp; respondet; Sed quia, inquit, eius quod fit, factum est aliquid, &amp; totaliter eius quod 
      moue<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tur, motum est aliquid; palam autem in his quae de motu, hoc &amp; discentem necesse habere 
      ali<lb ed="#L" n="19" break="no"/>quid scientiae forsan; vbi textus Auerrois dicit expressius &amp; sine forte, &amp; addit; Non ergo 
      mo<lb ed="#L" n="20" break="no"/>uetur aliquod ad aliud, nisi de illo ad quod mouetur in se; vbi dicit Auerroes; Omne quod 
      ge<lb ed="#L" n="21" break="no"/>neratur &amp; sit aliquid, impossibile est hoc fieri nisi habeat aliquid, ex eo quod habebit in 
      po<lb ed="#L" n="22" break="no"/>stremo: verbi gratia, quoniam impossibile est vt citharixet, nisi qui habet aliquid de arte 
      citha<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rizandi; &amp; ideo asinus non addiscit citharixare, neque homo qui non est innatus citharizare. 
      <lb ed="#L" n="24"/>De charitate autem &amp; gratia non possumus habere minimam scintillam a nobis, nec ab aliqua 
      <lb ed="#L" n="25"/>creatura, sicut superius est ostensum; quare nec aliquid grate facere propter Deum; 
      quaprop<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ter nec aliquid mereri ab eo, nisi prius eam dederit nobis gratis. Adhuc autem forsitan 
      quis<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nam dicet, quod gratia multum facilitat hominem ad implendum Dei mandata, &amp; dicitur 
      ne<lb ed="#L" n="28" break="no"/>cessaria homini hac de causa; sed tunc posset homo sine gratia, licet difficilius haec implere 
      <lb ed="#L" n="29"/>contra priora. Cur etiam non possent Angeli, mole corporis deprimentis nullatenus 
      aggraua<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ti sine gratia facillime haec implere, contra praemissa? Amplius autem &amp; liste est Pelagij filius in 
      <lb ed="#L" n="31"/>hac parte. Ipse enim dixit gratiam ad hoc dari hominibus, vt quae facere per liberum iubentur 
      <lb ed="#L" n="32"/>arbitrium, facilius possent implere per gratiam, sicut de ipso recitat August. de haeres. vbi 
      pri<lb ed="#L" n="33" break="no"/>us, primi contra Pelagium &amp; Caelestium de gratia Christi, &amp; de peccato originali. 7. &amp; 23. de 
      <lb ed="#L" n="34"/>verbis Apostoli sermone 13. &amp; alijs locis multis. Item haec haeresis fuit damnata solenniter in 
      <lb ed="#L" n="35"/>Concilo Mileuitano, cur interfuit Augustinus, contra Pelagianos, sicut recitatur in Canon. de 
      <lb ed="#L" n="36"/>Consecrat. dist. 4. ca. vlt. in haec verba; Placuit, vt quicunque dixerit ideo nobis gratiam 
      iustifi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cationis dari, vt quod facere per liberum iubemur arbitrium, facilius possimus implere per 
      gra<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tiam, tanquam &amp; si gratia non daretur, non quidem facile, sed tamen possimus etiam sine illa 
      <lb ed="#L" n="39"/>implere mandata diuina, anathema sit. Et hoc idem recitat sanctus Prosper in libro suo de 
      <lb ed="#L" n="40"/>praedicatoribus gratiae Dei contra Cassianum 2I vna cum ratione Pontificum, propter quam  
      <lb ed="#L" n="41"/>illud dictum Pelagij tanquam haereticum damnauerunt, atque inquit; In illius damnatae 
      sen<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tentiae soueam cadat, qua dicitur a Deo nobis gratiam iustificationis dari, vt quod facere per 
      <lb ed="#L" n="43"/>liberum iubemur arbitrium, facilius possimus implere per gratia; tanquam etsi gratia non 
      da<lb ed="#L" n="44" break="no"/>retur, non quidem facile, sed tamen possemus etiam sine illa implere diuina mandata; quod &amp; 
      <lb ed="#L" n="45"/>Catholici Pontifices dignum anathemate censuerunt. Vtendum est nobis eo, quo vsi sunt 
      te<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stimonio dicentes; De fiuctibus enim mandatorum Dominus loquebatur, vbi non ait; Sine me 
      <lb ed="#L" n="47"/>difficilius potestis facere, sed ait; Sine me nihil potestis facere. // Adhuc vicarius Pelagij forsitan 
      <lb ed="#L" n="48"/>respondebit, &amp; dicet, ideo gratiam esse necessaria ad implendum diuina mandata, quia per 
      ip<lb ed="#L" n="49" break="no"/>sam diuina madata reuelantur hominibus, &amp; boni ac mali discretio demonstratur; qua 
      reuela<lb ed="#L" n="50" break="no"/>tione &amp; discretione per gratia habita, potest homo eaimplere viribus propriae voluntatis: Sed 
      <lb ed="#L" n="51"/>istud reuincitur per praemissa. Rursum de secundum istam sententiam; Ante legem datam 
      homi<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nibus vel Angelis, gratia non fuisset eis necessaria ad Deum super omnia gratuito diligendum; 
      <lb ed="#L" n="53"/>vel si nunc legis potetia rolleretur, &amp; homo lege naturali naturalis rationis iudicio traderetur, 
      <lb ed="#L" n="54"/>gratia Dei nullatenus indigeret, quorum opposita superius patuerunt. Adhuc autem &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="55"/>dato, Pelagiperror redit, Augustinus namque primo contra Pelagium &amp; Caelestium de 
      gra<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tia Christi, &amp; de peccato originali, secundo, loquens de Pelagio, scribit ita; Cratiam Dei &amp;  
      <lb ed="#L" n="57"/>adiutorium, quo adiuuamur a Domino ad non peceandum, aut in natura &amp; libero ponit 
      <lb ed="#L" n="58"/>arbitrio, aut in lege aut doctrina; ve videlicet cum adiuuat Deus hominem vt declinet a 
      <!--367.xml-->
      <pb ed="#A" n="334"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>malo, &amp; faciat bonum, reuelanco, &amp; ostendendo quid fieri debeat, radiuuare credatur, 
      <lb ed="#L" n="2"/>non etiam cooperando, &amp; dilectionem inspirando, vt illud quod faciendum esse agnouerit,  
      <lb ed="#L" n="3"/>faciat. Et infra 7. recitat verba Pelagij sub hac forma; Adiuuat nos per doctrinam &amp; 
      reue<lb ed="#L" n="4" break="no"/>lationem suam, dum cordis nostri oculos aperit, dum nobis, ne praesentibus occupemur, 
      fu<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tura demonstrat, dum diaboli pandit insidias, dum nos multiformi &amp; ineffabili dono gratiae 
      <lb ed="#L" n="6"/>coelestis illuminat; qui hoc dicit, gratiam tibi negare videtur, an &amp; liberum hominis 
      arbitri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>um &amp; Dei gratiam confitetur? Et infra 8. Hoc, inquit, est gratiam Dei ponere in lege aut  
      <lb ed="#L" n="8"/>doctrina. Hic itaque apparet hanc eum gratiam confiteri, qua demonstrat &amp; reuelat Deus, 
      <lb ed="#L" n="9"/>quid agere debeamus, non qua donat atque adiuuat vt agamus, cum ad hoc potius valeat 
      le<lb ed="#L" n="10" break="no"/>gis agnitio, si gratiae desit opitulatio, vt fiat mandati praeuaricatio. Vbi enim non est lex, ait 
      <lb ed="#L" n="11"/>Apostolus, nec praeuaricatio; &amp; concupiscentiam nesciebam, nisi lex diceret; Non 
      concu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>pisces. Ae per hoc vsque adeo aliud est lex, aliud gratia, vt lex non solum nihil prosit, 
      <lb ed="#L" n="13"/>verum etiam plurimum obsit, nisi adiuuet gratia, &amp; hoc ostendatur legis vtilitas, quoniam I 
      <lb ed="#L" n="14"/>quos facit praeuaricationis reos, cogit confugere ad gratiam liberandos, &amp; vt concupiscentias 
      <lb ed="#L" n="15"/>malas superent adiuuandos: Iubet enim magis, quam iuuat; docet morbum esse, non 
      sa<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nat; Imo ab ea potius, quod non sanatur, augetur; vt attentius &amp; solicitius gratiae 
      medici<lb ed="#L" n="17" break="no"/>na quaeratur, quia litera occidit, spiritus autem viuificat. Idem de gratia &amp; libero arbitrio 25. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Quid est, inquit, quod vanissimi homines, &amp; peruersissimi Pelagiani, legem dicunt esse Dei 
      <lb ed="#L" n="19"/>gratiam, qua iuuamur ad non peccandum? Quid est quod miseri dicunt, qui sine vlla 
      dubi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tatione tanto Apostolo contradicunt? Ille dicit peccatum vires aduersus hominem 
      accepis<lb ed="#L" n="21" break="no"/>se per legem, &amp; eum per mandatum, quamuis sanctum, &amp; iustum, &amp; bonum, tamen 
      occide<lb ed="#L" n="22" break="no"/>re, &amp; per bonum operati ei mortem, de qua non liberaretur, nisi viuificaret eum spiritus, 
      <lb ed="#L" n="23"/>quem litera occiderat, sicut alio loco dicit, Litera occidit, spiritus autem viuificat; &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>isti indociles contra lucem Dei caeci, &amp; contra vocem Dei surdi, occidentem literam 
      viuifica<lb ed="#L" n="25" break="no"/>re dicunt, &amp; viuificanti spiritui contradicunt. Et infra 28. Quis ita scit surdus aduersus 
      A<lb ed="#L" n="26" break="no"/>postolicas voces? quis ita desipiat, imo insaniat nesciens quid loquatur, vt audeat dicere 
      le<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gem esse gratiam, cum clamet, qui sciebat quid loqueretur, Qui in lege iustificamini a 
      <lb ed="#L" n="28"/>gratia excedistis? Idem adhuc de spiritu &amp; litera 2. sic ait, Illis acerrime ac vehementissime 
      re<lb ed="#L" n="29" break="no"/>sistendum est qui putant sine adiutorio Dei per seipsam vim voluntatis humanae, vel iustitiam 
      <lb ed="#L" n="30"/>posse perficere, vel ad eam tendendo proficere: &amp; cum vrgeri caeperint, quomodo id 
      praesu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>mant asserere fieri sine ope diuina, reprimunt se, nec hanc vocem audent emittere, quoniam 
      <lb ed="#L" n="32"/>vident quam sit impia &amp; non ferenda; sed aiunt, ideo ista sine ope diuina non fieri, quia &amp;  
      <lb ed="#L" n="33"/>hominem Deus creauit cum libero voluntatis arbitrio, &amp; dando praecepta ipse docet, 
      quomo<lb ed="#L" n="34" break="no"/>do homini sit viuendum, &amp; in eo vtique adiuuat, quod docendo ignorantiam aufert, vt sciat 
      ho<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mo in operibus suis, quid euitare, &amp; quid appetere debeat, quo per liberum arbitrium 
      natura<lb ed="#L" n="36" break="no"/>liter insitum viam demonstratam ingrediens, continentur, &amp; pie, &amp; iuste viuendo ad beatam 
      <lb ed="#L" n="37"/>candemque aeternam vitam peruenire mereatur. Nos autem dicimus humanam voluntatem 
      <lb ed="#L" n="38"/>sic diuinitus adiuuari ad faciendam iustitiam, vt praeter quod creatus est homo cum libero 
      vo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>luntatis arbitrio, praeterque doctrinam quam ei praecipitur, quemadmodum viuere debeat, 
      acci<lb ed="#L" n="40" break="no"/>piat Spiritum Sanctum, quo fiat in animo delectatio, dilectioque summi illius, atque 
      incom<lb ed="#L" n="41" break="no"/>mutabilis boni quod Deus est; etiam nunc cum adhuc per fidem ambulatur, nondum per 
      <lb ed="#L" n="42"/>speciem, vt hac sibi velut atra data gratuiti muneris, inardescat inhaerere Creatori, atque 
      in<lb ed="#L" n="43" break="no"/>flammetur accedere ad participationem illius veri luminis, vt ex illo ei bene sit, a quo habet 
      <lb ed="#L" n="44"/>vt sit. Nam neque liberum arbitrium quicquam, nisi ad peccandum, valet, si lateat veritatis 
      <lb ed="#L" n="45"/>via; &amp; cum id quod agendum, &amp; quo intendendum est coeperit non latere, nisi etiam delectet, 
      <lb ed="#L" n="46"/>&amp; ametur, non agitur, non suscipitur, non bene viuitur; vt autem diligatur, charitas Dei 
      dif<lb ed="#L" n="47" break="no"/>funditur in cordibus nostris, non per liberum arbitrium quod surgit ex nobis, sed per 
      Spiri<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tum Sanctum qui datus est nobis. Adhuc autem &amp; Concilium superius allegatum, sicut 
      re<lb ed="#L" n="49" break="no"/>citatur in canone vbi prius, cap. penult. ita dicit, Quisquis dixerit eandem gratiam Dei per 
      <lb ed="#L" n="50"/>Iesum Christum Dominum nostrum propter hoc tantum nos adiunare ad non peccandum, 
      <lb ed="#L" n="51"/>quia per ipsum nobis reuelatur &amp; aperitur, intelligentia mandatorum, vt sciamus quid 
      appe<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tere, quid vitare debeamus, non autem per illam nobis praestari, vt quod faciendum 
      cognoue<lb ed="#L" n="53" break="no"/>rimus, etiam facere debeamus, aut valeamus, anathema sit. Si quis autem in insaniam tantam 
      <lb ed="#L" n="54"/>proruperit, vt dicat gratiam Dei necessariam homini ad implenda diuina mandata esse 
      libe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>rum arbitrium a Deo homini gratis datum, a Pelagiani voragine pelagi absorbetur. 
      Con<lb ed="#L" n="56" break="no"/>stat enim ex autoritatibus Augustini praemissis, hanc esse Pelagianae vesaniae vanitatem; qui 
      <lb ed="#L" n="57"/>&amp; I. contra Pelagium &amp; Coelestium de gratia Christi, &amp; de peccato originali 2. Cum, inquit,  
      <lb ed="#L" n="58"/>Pelagius tria constituat, atque distinguat, quibus diuina mandata dicit impleri, possibi¬ 
      <!--368.xml-->
      <pb ed="#A" n="335"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>litatem, volutatem, actionem; possibilitatem scilicet qua potest homo esse iustus; voluntatem 
      </p>
            <p xml:id="dcn2br-e43900-d1e1408">
               <lb ed="#L" n="2"/>qua vult esse iustus; actionem qua iustus est; horum trium primum, id est, possibilitatem 
      da<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tam confitetur a creatore naturae, nec esse in nostra potestate, sed eam nos habere si nolimus; 
      <lb ed="#L" n="4"/>duo vero reliqua, id est, voluntatem &amp; actionem nostram esse asserit, atque ita nobis tribuit, vt 
      <lb ed="#L" n="5"/>nobis non esse, nisi a nobis contendat. Ecce patenter quid Pelagius gratiam Dei vocat, 
      possibi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>litatem videlicet naturalem a creatore naturae, beneficio creationis llgratuito nobis datam. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Hanc otiam haeresin recitat Augustinus de natura &amp; gratia 53. &amp; de gratia &amp; libero arbitrio 
      <lb ed="#L" n="8"/>28. &amp; eam redarguit hic &amp; ibi. Iste quoque sic errans incidit in haeresin Pelagij supradictam, 
      <lb ed="#L" n="9"/>quae ponit hominem per liberum suum arbitrium posse implere diuina mandata, qui &amp; 
      po<lb ed="#L" n="10" break="no"/>test faciliter corrigi per praemissa. Praeterea dicit Apostolus 1. ad Cor. 15. Abundantius illis 
      <lb ed="#L" n="11"/>omnibus laborani, non autem ego, sed gratia Dei mecum: Et quomodo non ipse, sed gratia, 
      <lb ed="#L" n="12"/>si ipse vel liberum eius arbitrium gratia nuncupetur. Adhuc autem Pelagiani quidam moder. 
      <lb ed="#L" n="13"/>g ni respondent, dicendo, quod homo ex naturalibus suis puris potest diligere Deum super 
      <lb ed="#L" n="14"/>homnia gratis propter seipsum, secundum substantiam ipsam actus, non tamen meritorie, vel 
      <lb ed="#L" n="15"/>saltem non meritorie de condigno, licet forsan de congruo, sine gratia comitante: Sed istud 
      <lb ed="#L" n="16"/>non congruit rationi, &amp; refellitur per praemissa. Praeterea, secundum istos, habens gratiam 
      di<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ligendo Deum, &amp; seruando eius consilia ac mandata potest mereri etiam de condigno; cur 
      er<lb ed="#L" n="18" break="no"/>go si earens gratia faciat pro Deo similia vel maiora aeque recta intentione vel rectiori, aeque 
      <lb ed="#L" n="19"/>sincero affectu vel sinceriori, aeque grato amore vel etiam gratiori, non similiter vel magis 
      <lb ed="#L" n="20"/>meretur? Nam quantum est ex parte operum vel operantium, opus huius est aeque bonum 
      <lb ed="#L" n="21"/>cum opere illius vel melius; quare &amp; aeque acceptabile pro solutione antiqui debiti pro 
      pec<lb ed="#L" n="22" break="no"/>cato, &amp; pro redemptione animae suae, &amp; pro mercatione regni coelestis. Si ergo Deus pretium 
      <lb ed="#L" n="23"/>huius accepter, &amp; aeque iustum vel iustius pretium illius repellat, est personarum acceptor, nec 
      <lb ed="#L" n="24"/>iudicat aequitatem. Item secundum omnes Catholicos, imo d secundum inimicos gratiae 
      ip<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sos Pelagianos haereticos, gratia multum alleuiat cuiuslibet operis grauitatem: Reddit enim 
      <lb ed="#L" n="26"/>iugum Domini suaue, &amp; onus eius leue. Carens ergo gratia, similia operans, cum habente 
      <lb ed="#L" n="27"/>difficilius operatur; plus ergo meretur. Dicit enim Philos. 2. Eth. 3. circa difficile autem 
      sem<lb ed="#L" n="28" break="no"/>per ars sit &amp; virtus; etenim bene, melius in hoc; id est, quod sine difficultate est bene, in hac 
      <lb ed="#L" n="29"/>est melius; &amp; 3. Eth. 18. probat, quod fortitudo magis consistit circa timores, quam audacias, 
      <lb ed="#L" n="30"/>&amp; quod haec laudabilior est quam illa, &amp; secundum quosdam, quam temperantia, per hoc quod 
      <lb ed="#L" n="31"/>difficilius est tristia fustinere, quam a // delectabilibus abstinere; &amp; 3i. libri 20. Pessimus, inquit, 
      <lb ed="#L" n="32"/>qui ad seipsum &amp; ad amicos vtitur malitia; optimus autem non qui ad seipsum virtute, sed qui 
      <lb ed="#L" n="33"/>ad alterum; hoc enim opus difficile. Venerabilis quoque Beda 2. de Temporibus I. ad hoc 
      <lb ed="#L" n="34"/>idem allegat Hieronymum super Euangelia ponentem nuptias in 30. fructu, &amp; viduas in 
      6o<lb ed="#L" n="35" break="no"/>hac de causa: Quanto, inquit, maior est difficultas ab expertae quondam voluptatis illecebris 
      <lb ed="#L" n="36"/>abstinere, tanto maius &amp; praemium. Amplius autem tunc carens gratia, posset diligere Deum  
      <lb ed="#L" n="37"/>ex toto corde, &amp; ex tota anima, &amp; ex tota virtute, &amp; mente finaliter propter ipsum: &amp; 
      proxi<lb ed="#L" n="38" break="no"/>mum, sicut seipsum similiter propter Deum, &amp; caetera praecepta atque consilia in omnibus 
      <lb ed="#L" n="39"/>obseruare; quare &amp; esse in statu salutis, finaliterque saluari secundum praemissa &amp; contra 
      prae<lb ed="#L" n="40" break="no"/>missa: Sola namque Dei gratia efficit Dei filios &amp; amicos, sicut priora testantur; dicitque 
      Pro<lb ed="#L" n="41" break="no"/>pheta. Qui coronat te misericordia &amp; miserationibus, Psal. 102. Et Apostolus magis plane, 
      <lb ed="#L" n="42"/>Gratia autem Dei vita aeterna ad Rom. 6. quod &amp; tenet fides Ecclesiae generalis. Alij adhuc 
      <lb ed="#L" n="43"/>fingunt, quod homo sine gratia ex seipso potest perficere diuina mandata secundum 
      substan<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tiam operis, non tamen secundum intentionem mandantis, quae est quod fiant in gratia: sed 
      <lb ed="#L" n="45"/>horum fictio confringetur vt aliae praecedentes. Istud quoque videtur mirabile, quia 
      respici<lb ed="#L" n="46" break="no"/>endo vetus Testamentum &amp; nouum, &amp; omnes Doctores &amp; expositores eorum, non apparet 
      <lb ed="#L" n="47"/>aliud esse de intentione mandantis, nisi gratis haec facere propter Deum; &amp; eo ipso videtur eis, 
      <lb ed="#L" n="48"/>quod talis sit in gratia, scilicet arguendo a posteriori ad prius, &amp; ab effectu ad suum efficiens; 
      <lb ed="#L" n="49"/> &amp; eodem modo omnes Doctores, &amp; praedicatores veteres, &amp; moderni, praedicando &amp; 
      do<lb ed="#L" n="50" break="no"/>cendo populum Dei viam salutis, nihil aliud praedicant, nisi quod gratis propter Deum 
      faci<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ant eius mandata, &amp; consilia; nec dicunt, faciatis haec in gratia; imo dicunt, vt videtur, quod 
      <lb ed="#L" n="52"/>eo ipso, quod haec sic faciant, gratiam Dei habent, illam scilicet de qua loquor, quae gratificat 
      <lb ed="#L" n="53"/>nos ad vitam, velut radicem a qua pullulant isti rami. Et huius contrarium non videtur mihi 
      <lb ed="#L" n="54"/>sine periculo praedicandum, scilicet quod licet quis diligat Deum gratis extoto corde &amp;c. &amp;  
      <lb ed="#L" n="55"/>exerceat omnia opera pietatis erga proximum propter Deum, &amp; sustineat propter eum omnia 
      <lb ed="#L" n="56"/>poenalia &amp; aduersa perseueranter vsque ad finem, &amp; tunc ardentissimo &amp; purissimo Dei amore 
      <lb ed="#L" n="57"/>propter defensionem legis Dei, morte durissima consummetur, adhuc tradetur morti 
      secun<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dae, &amp; tormentis infernalibus sine fine. Praedicent hoc qui velint, ego non auderem talia praes 
      <!--369.xml-->
      <pb ed="#A" n="336"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dicare, ne forte cum alijs praedicarem, ipse reprobus efficeret, dum sbem piorum subruerem, 
      <lb ed="#L" n="2"/>&amp; multorum refrigescere facerem Charitatem. Ecce quam expressa sunt ad hoc testimonia 
      <lb ed="#L" n="3"/>veritatis; Ecce testimonium Ioelis 2. Quicunque inuocauerit nomen Domini saluus erit; quod 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; Apostolus ad Rom. 10. contestatur; Et Luc. 10. quaesiuit quidam a Domino, Magister, quid 
      <lb ed="#L" n="5"/>faciendo vitam aeternam habebo? At ille dixit, In lege quid scriptum est? ille respondit, 
      Di<lb ed="#L" n="6" break="no"/>liges Dominum Deum tuum ex toto corde tuo &amp;c. &amp; proximum tuum sicut te; dixitque illi, 
      <lb ed="#L" n="7"/>recte respondisti, haec fac &amp; viues. Si tamen potuisset haec fecisse sine gratia gratificante ad 
      vi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tam, non fuit vera ista doctrina veritatis; Non enim sequitur, Haec fac, etiam perseueranter 
      <lb ed="#L" n="9"/>vsque ad finem, ergo viues; hoc enim posset facere sine gratia, sine qua vtique nullus viuet; Et  
      <lb ed="#L" n="10"/>si tu dicas, quod Saluator intellexit, quod haec faceret in gratia; cum ergo ille modus faciendi 
      <lb ed="#L" n="11"/>sit magis necessarius quam ipsum factum, nec est homini per se notus, nec ipse docendo, &amp; 
      <lb ed="#L" n="12"/>praecipiendo istum modum expressit, videtur quod talis doctrina sit nimium diminuta, &amp; 
      <lb ed="#L" n="13"/>quod inijciat hominibus laqueum, &amp; cos in damnationis aeternae periculum introducat. 
      Ta<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cet enim gratiam, sine qua nullus gratificatur, nec intrat ad vitam, &amp; exprimit vnum factum; 
      <lb ed="#L" n="15"/>mortuum, innuendo patenter quod hoc facere sufficiens est ad vitam; velut si medicus 
      infir<lb ed="#L" n="16" break="no"/>mo simplici, ipsum consulenti quid faciendo vitam temporalem haberet, absolute 
      responde<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ret dicendo, Comede carnes // tiri, nec diceret sibi modum quo in // tiriac asalubriter 
      praepa<lb ed="#L" n="18" break="no"/>rantur, faciliter huiusmodi simplici mortis ferculum praeparatet, quod quilibet zelans 
      medi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cus euitabit: sed absit quod medeus corporum, sit zelantior nostro medico animarum. 
      Do<lb ed="#L" n="20" break="no"/>minus enim zelotes nomen eius Exod. 34. Ad hoc idem est totus ille longus sermo 
      Domini<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cus Iohan. 15. Ego sum vitis vera, &amp;c. vbi docet discipulos quomodo fructificare debent, 
      sci<lb ed="#L" n="22" break="no"/>licet manendo in ipso, vbi &amp; consequenter exponit, quomodo debent manere in ipso: 
      Ma<lb ed="#L" n="23" break="no"/>nete, inquit, in dilectione mea; &amp; adhuc sicut Magister bonus, docet quomodo debent in 
      di<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lectione eius manere, Si inquiens, praecepta mea seruaueritis, manebitis in dilectione mea; &amp; 
      <lb ed="#L" n="25"/>post exponit singulariter quomodo seruare debent praecepta sua, de quibus pluraliter dixit eis, 
      <lb ed="#L" n="26"/>cum dicit, Hoc est praeceptum meum, vt diligatis inuicem sicut dilexi vos. Quam adhuc 
      si<lb ed="#L" n="27" break="no"/>militudinem noluit in expositam pertransire, sed dixit, Maiorem hac dilectionem nemo 
      ha<lb ed="#L" n="28" break="no"/>bet, vt animam suam ponat quis pro amicis 1. Quicunque ergo hanc dilectionem habet, manet  
      <lb ed="#L" n="29"/>in Deo, &amp; fert in gratia fructum multum. Item Cyprianus, Augustinus, &amp; vnanimiter omnes 
      <lb ed="#L" n="30"/>Doctores, &amp; tota sancta Dei Ecclesiae indubitanter affirmant, quod quicunque licet non renatus 
      <lb ed="#L" n="31"/>ex aqua, pro confessione Christi fuerit interfectus, baptismo sanguinis proprij baptixatus, 
      <lb ed="#L" n="32"/>statim in Coelo cum Sanctis Martyribus corona gloriae coronatur, &amp; hoc est quod 
      Chri<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stus ipse testatur, Matth. 10. ita dicens; Omnis qui confitebitur me coram hominibus, 
      con<lb ed="#L" n="34" break="no"/>sitebor &amp; ego eum coram Patre meo, qui in Coelis est. Huic quoque similem tenent 
      senten<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tiam, de adulto baptizari volente &amp; morte praeuento, sicut allegat Lumbardus 4. Sent. dist. 4. 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; alibi saepe claret; quod tamen temerarie nimis affirmare praesumerent, si possent haec fieri 
      <lb ed="#L" n="37"/>sine gratia charitatis, sine qua constat neminem posse saluari. Item gratia ista est quidam 
      <lb ed="#L" n="38"/>habitus, &amp; diligere Deum super omnia gratuito propter ipsum proprius actus eius; actus 
      au<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tem est finis, &amp; perfectio habitus, sicut vicessimum primum capitulum ostendebat; Quare 
      <lb ed="#L" n="40"/>&amp; habitus est propter actum non e contra. Ad hoc ergo vult Deus, quod homines habeant  
      <lb ed="#L" n="41"/>gratiam, vt per eam faciant gratuito opera praetaxata. Si ergo possent sine gratia ista sic 
      <lb ed="#L" n="42"/>facere, sufficeret Deo, &amp; illis; Imo nulla ratio, nulla causa, nulla vtilitas Deo nec 
      ho<lb ed="#L" n="43" break="no"/>mini videretur, quare haec fieri deberent in gratia, cum possent aequaliter fieri sine ipsa, 
      <lb ed="#L" n="44"/>sed potius videretur quantum ad omnem actionem, superflua penitus &amp; inanis, sicut 
      quan<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tum ad omnem significationem cifra cum fuerit vltima figura: Et siquis dicat quod ad hoc  
      <lb ed="#L" n="46"/>vult Deus, quod opera nostra fiant in gratia, quia sic possunt facilius fieri, incidit in 
      erro<lb ed="#L" n="47" break="no"/>rem Pelagij supradictum, &amp; etiam tunc qui faceret ea sine gratia, propter difficultatem 
      <lb ed="#L" n="48"/>maiorem amplius mereretur, sicut superius est argutum. Item quilibet habitas moralis vel 
      <lb ed="#L" n="49"/>alius cognoscitur per suum effectum, scilicet per hoc, quod aliquis opera talis virtutis 
      prom<lb ed="#L" n="50" break="no"/>te &amp; dilectabiliter operatur; Vnde secundo Ethic. tertio. Signum autem oportet facere 
      ha<lb ed="#L" n="51" break="no"/>bituum super venientem voluptatem, vel tristitiam operantibus. Qui enim recedit a 
      vo<lb ed="#L" n="52" break="no"/>luptatibus corporalibus, &amp; hoc ipso gaudet, temperatus est, &amp; qui sustinet pericula &amp; 
      gau<lb ed="#L" n="53" break="no"/>det, vel non tristatur, fortis; Et secundo Post. vlt. arguit Aristoteles contra Platonem 
      po<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nentem habitus // cognitiuos principiorum inesse nobis a natura, sed latere, sic dicens; Si 
      <lb ed="#L" n="55"/>quidem habemus ipsos, inconueniens est; Contingit enim certissmas babentem cognitiones 
      <lb ed="#L" n="56"/>principiorum demonstrantem latere. Cum ergo charitas &amp; gratia sit habitus perfectissimus, 
      <lb ed="#L" n="57"/>potest per operationes cognosci, &amp; hoc videtur ipsa veritas docuisse, cum dixit, A fructibus 
      <lb ed="#L" n="58"/>gorum cognoscetis eos. Mat. 7. Et infra 12. Ex fructu arbor cognoscitur. Et Ioh. 13. dat pro 
      <!--370.xml-->
      <pb ed="#A" n="337"/>
               <lb ed="#L" n="1"/> hac cognitione habenda regulam generaliter specialem, &amp; specialiter generalem; in hoc, in
      <lb ed="#L" n="2" break="no"/>quit, Cognoscent omnes, quia Discipuli mei estis, si dilectionem habueritis adinuicem, quod 
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; infra 15. prosequitur planius multum &amp; plenius, sicut superius erat allegatum. Et in ista 
      <lb ed="#L" n="4"/>sententia videntur Doctores, &amp; Tractatores Scripturae Canonicae vnanimiter 
      concor<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dare: Quicunque ergo talia operatur, &amp; taliter habet gratiam charitatis. Item si operans in 
      <lb ed="#L" n="6"/>gratia aliquid mereatur, ergo et carens gratia, si similia similiter operetur: Nam actus illius 
      <lb ed="#L" n="7"/>per omnia est aeque bonus, sicut actus alterius gratiosi, maxime cum gratia sua nullo modo 
      <lb ed="#L" n="8"/>informet, nec efficiat aut dirigat actum suum. Si dicatur, quod gratia, eo ipso quod stat 
      <lb ed="#L" n="9"/>ibi, reddit actum meritorium, hoc non videtur, cum in actu facto ex puris naturalibus nihil 
      <lb ed="#L" n="10"/>penitus faciat, sicut in cucumerario formido nihil custodit, sed stat ibi caeca, surda, &amp; muta, 
      <lb ed="#L" n="11"/>ac mortua, nec plus facit ad talem actum gratia illa in anima, quam faceret in // calice, in 
      <lb ed="#L" n="12"/>bursa, vel in arca. Item, si actus gratiosus propter hoc reddatur meritorius, quia sit a 
      gra<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tioso licet non a gratia, sequitur quod actus sui indifferentes, imo &amp; peccata venalia, &amp;  
      <lb ed="#L" n="14"/>vniuersaliter omnes actus sui sint meritorij regni Dei, &amp; hoc etiam de condigno, cum tamen  
      <lb ed="#L" n="15"/>possit diligere vxorem ex affectione carnali, mentiri iocose, dare eleemosynam propter 
      ina<lb ed="#L" n="16" break="no"/>nem gloriam venialem, &amp; multa similia ex puris naturalibus, non ex gratia sibi data. 
      Pos<lb ed="#L" n="17" break="no"/>set quoque talis gratia poni realiter in non grato, imo peccante // mortaliter, nec tamen  
      <lb ed="#L" n="18"/>eius opera propter ipsam meritoria redderentur. Vnde manifestum est non esse idem, fieri 
      <lb ed="#L" n="19"/>in gratia, &amp; fieri ex gratia, sed omne quod sit ex gratia sit in gratia, non e contra. 
      Manife<lb ed="#L" n="20" break="no"/>stum est quoque non propterea opus esse meritorium, quia sit in gratia, sed quia sit ex gra¬ 
      <lb ed="#L" n="21"/>tia; &amp; omne opus factum ex gratia esse meritorium, non autem omne opus factum in 
      gra<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tia: Haec omnia patebunt faciliter ex praemissis. Item ad hoc est totus ille processus Anselmi 
      <lb ed="#L" n="23"/>superius recitatus; dicit enim planissime, quod quicunque vult rectitudinem, recte vult, 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; ideo prius naturaliter illam habet, sicut causam effectiuam illius effectus; &amp; loquitur 
      <lb ed="#L" n="25"/>ibi de rectitudine gratiae, vt patet De Concordia, nono, &amp; De gratia, sine qua nullus 
      salua<lb ed="#L" n="26" break="no"/>tur, vt patet supra, octauo, sicut &amp; superius tangebatur, &amp; ad idem vadit processus 
      Augu<lb ed="#L" n="27" break="no"/>stini praetactus. Est adhuc alia similis cauillatio quae dicit: Quod homo ex se potest Deum 
      <lb ed="#L" n="28"/>diligere ex toto corde, &amp;c. &amp; facere omnia alia secundum substantiam operum, nihil tamen  
      <lb ed="#L" n="29"/>omnino merebitur, vel saltem nihil de condigno, quia non facit ea secundum intentionem 
      <lb ed="#L" n="30"/>mandantis, quae est, vt dicunt, quod faciat ea aliquo modo meritorie, vel meritorie de 
      con<lb ed="#L" n="31" break="no"/>digno: Haec autem ineptia potest refelli similiter cum priori. Item quid intelligit per 
      meri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>torie facere? si facere in charitate &amp; gratia propter Deum, tunc non differt a positione 
      <lb ed="#L" n="33"/>priori; si facere sic quod merces sibi aliqua debeatur, hoc est omnino irrationabile &amp; 
      con<lb ed="#L" n="34" break="no"/>trarium rationi. Si enim opus sit meritorium, propter hoc quod merces sibi debetur, prius 
      <lb ed="#L" n="35"/>est mercedem sibi deberi quam opus esse meritorium, cum tamen sit e contra? Propter hoc 
      <lb ed="#L" n="36"/>enim quod opus est meritorium, merces sibi debetur: aliter etenim nulla foret causa, nec 
      <lb ed="#L" n="37"/>ratio, cur huic operi deberetur merces, &amp; non illi. Prius ergo naturaliter est opus esse 
      me<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ritorium, &amp; dignum mercede, quam mercedem sibi deberi. Item mercedem deberi, vel 
      de<lb ed="#L" n="39" break="no"/>pendet ab opere, vel ab aliquo alio impertinenti: Si ab opere, quicunque facit congrue tale 
      <lb ed="#L" n="40"/>opus, meretur; &amp; iste secundum hanc positionem sine gratia ita facit: Si ab 
      impertinen<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ti; hoc videtur contra omnem rationem &amp; legem. Item in toto Veteri Testamento, &amp; 
      No<lb ed="#L" n="42" break="no"/>uo, facientibus mandata promittit Deus mercedem: Si tamen intelligat sic; Fac mandata 
      <lb ed="#L" n="43"/>mea meritorie, &amp; eris dignus mercede, &amp; habebis mercedem, ridiculosa esset illa 
      pro<lb ed="#L" n="44" break="no"/>missio seu doctrina; Non enim docet aliquod dubium aut ignotum nisi forsitan dubitanti 
      <lb ed="#L" n="45"/>An sit Deus, vel, Au sit iustus. Constat enim cuilibet, quod quilibet potens, tenetur reddere 
      <lb ed="#L" n="46"/>mereedem meritorie operanti pro eo, &amp; reddet nisi sit iniustus: Videtur ergo, quod Deus 
      <lb ed="#L" n="47"/>intelligat ad communem modum intelligendi hominum, quos docebat, scilicet, Fac hoc, 
      <lb ed="#L" n="48"/>&amp; habebis mercedem, id est, Fac hoc propter me, &amp; propter amorem meum, &amp; 
      ha<lb ed="#L" n="49" break="no"/>bebis mercedem, &amp; sic potest non habens gratiam secundum istos praedictos. Item 
      exi<lb ed="#L" n="50" break="no"/>stenti in gratia debetur merces pro opere, &amp; iste extra gratiam secundum istos potest 
      <lb ed="#L" n="51"/>facere simile opus, vel maius pro Deo amore simili vel maiori; Cur ergo non meretur 
      <lb ed="#L" n="52"/>iste quantum ille, vel maius? Item non est aliquo modo probabile, quod Deus summe 
      <lb ed="#L" n="53"/>liberalis &amp; diues, misericors atque iustus, qui reddet vnicuique secundum opera sua, 
      dili<lb ed="#L" n="54" break="no"/>gentem eum gratuito propter eum ex omnibus viribus mentis &amp; corporis, &amp; proximum 
      <lb ed="#L" n="55"/>sicut seipsum similiter propter Deum, qui &amp; abhorret omnia mala, amplectitur cuncta 
      <lb ed="#L" n="56"/>bona, sustinet omnia tristia, &amp; tandem mortem amarissimam propter Deum, sine 
      <lb ed="#L" n="57"/>omni mercede abijciet, &amp; contemnet, maxime cum ipsemet hoc testetur planissime, 
      <lb ed="#L" n="58"/>etiam interposito iuramento, Matth. 10. in haec verba; Quicunque potum dederit vni ex 
      <!--371.xml-->
      <pb ed="#A" n="338"/>
               <lb ed="#L" n="1"/> 
               <lb ed="#L" n="2"/>minimis istis calicem aquae frigidae tantum in nomine discipuli, Amen dico vobis, non 
      per<lb ed="#L" n="3" break="no"/>det mercedem suam. Sed obijcient forsan isti, quod si nullus posset diligere Deum ex toto 
      <lb ed="#L" n="4"/>corde, &amp; c. &amp; facere omnia facienda, &amp; dimittere omnia dimittenda gratuito propter Deum,  
      <lb ed="#L" n="5"/>nisi esset in gratia charitatis; tunc posset homo scire quando esset in gratia charitatis, contra 
      <lb ed="#L" n="6"/>illud Eccles. 9. Nescit homo, vtrum amore, anodio dignus sit. Item talia opera magnalia 
      <lb ed="#L" n="7"/>possunt fieri absque gratia charitatis: Potest enim quis absque charitate, vt patet 1. ad Cor. 
      <lb ed="#L" n="8"/>13. habere omnem fidem, &amp; facere miracula maxima, ita vt montes transferat, distribuere 
      <lb ed="#L" n="9"/>omnes facultates suas in cibos pauperum, &amp; tradere corpus suum ita vt ardeat. Ad primum 
      <lb ed="#L" n="10"/>obiectum patet per dicta vigesimo quinto huius, quod aliquis praedestinatus ad vitam, 
      exi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>stens in peccato mortali grauissimo, sicut fuit Dauid, quando propter adulterium, dolosum 
      <lb ed="#L" n="12"/>homicidium committebat: non minus tunc amabatur a Deo, quam amabitur in futuro; &amp; 
      <lb ed="#L" n="13"/>similiter praescitus ad mortem existens in maxima charitate, non minus tunc oditur a Deo, 
      <lb ed="#L" n="14"/>quam vnquam odietur post sapsum profundissimum in peccatum, &amp; poenam, sicut fuit de 
      Iu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>da Domini traditore, nisi forsan secundum praesentem iustitiam, &amp; plurimum transmutiue. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Ideoque nullus hominum potest scire, vtrum odio vel amore dignus sit, quia qualiscunque 
      <lb ed="#L" n="17"/>sit modo, nescit exitum quem habebit, nec vtrum sit praedestinatus finaliter filius vitae vel 
      <lb ed="#L" n="18"/>mortis. Et hoc est quod eadem Scriptura testatur: Cum enim praemisit, Nescit homo 
      v<lb ed="#L" n="19" break="no"/>trum amore an odio dignus sit, sed omnia in futurum seruantur incerta; Nulli autem 
      dubi<lb ed="#L" n="20" break="no"/>um, quin homo possit scire se esse dignum odio secundum praesentem iustitiam: Potest 
      e<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nim scire se esse in peccatis grauissimis, &amp; in actuali voluntate grauissima committendi, &amp;  
      <lb ed="#L" n="22"/>in desperatione salutis, sicut fuit de Iuda &amp; Cavyn. Simili quoque modo est mihi probabile 
      <lb ed="#L" n="23"/>quod homo verisimiliter potest scire, saltem secundum praesentem iustitiam se esse in gratia &amp; 
      <lb ed="#L" n="24"/>dignum Dei amore, per hoc scilicet quod diligit Deum ex toto corde, &amp;c. ita quod nollet eum 
      <lb ed="#L" n="25"/>in minimo saltem offendere pro omni fugibili euitando, nec pro omni desiderabili 
      consequen<lb ed="#L" n="26" break="no"/>do, velletque voluntatem diuinam in omnibus adimplere, etiam etsi nunquam foret poena vel 
      <lb ed="#L" n="27"/>praemium, sed tantum gratuito propter ipsum, &amp; per alia signa multa. Vt autem expediam 
      <lb ed="#L" n="28"/>me breuius licet non verius, potest dicta Autoritas sic exponi; Nescit homo vtrum amore 
      <lb ed="#L" n="29"/>vel odio dignus sit, id est, finaliter, sicut ipsemet se exponit continuo vt est dictum. 
      Quan<lb ed="#L" n="30" break="no"/>tum ad aliud, verum est, quod sine gratia charitatis fiunt opera multa magnalia, sed non opus 
      <lb ed="#L" n="31"/>dilectioni: Dei ex toto corde, &amp;c. modo dicto, nec illa fiunt amore gratuito propter Deum. Et  
      <lb ed="#L" n="32"/>ideo bene dicit Apost. Si fecero haec &amp; illa, charitatem autem non habuero, nihil mihi prodest; 
      <lb ed="#L" n="33"/>&amp; statim per suos effectus definit quodammodo &amp; notificat charitatem; Charitas, inquit, 
      <lb ed="#L" n="34"/>patiens est, benigna est, &amp;c. quasi velit patenter innuere, qui veraciter haec non habet, 
      chari<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tatem non habet, &amp; qui veraciter ista habet, habet similiter charitatem: Nam secundum 
      cun<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dem ad Rom. II. Si delibatio sancta est: &amp; massa. Hoc autem totum argumentum a 
      princi<lb ed="#L" n="37" break="no"/>pio eius vsque huc tam longe protensum, tam breui restringitur syllogismo, quicunque meretur 
      <lb ed="#L" n="38"/>de congruo gratiam a Deo, facit ante acceptionem gratiae tempore vel natura, aliquid grate I 
      <lb ed="#L" n="39"/>pro eo; Nullus facit sic ante aliquid grate pro eo¬ 
      </p>
            <p xml:id="dcn2br-e43900-d1e1883">
               <lb ed="#L" n="40"/>Item si quis carens gratia potest mereri gratiam primam de congruo, &amp; habens 
      gra<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tiam potest mereri augmentum suae gratiae tantum de congruo, non autem de condigno; 
      <lb ed="#L" n="42"/>carens gratia posset similiter primam gratiam promereri, sicut habens gratiam, gratiam  
      <lb ed="#L" n="43"/>suam augeri; cum tamen primum istorum sit Haeresis Pelagij a Patribus reprobata; 
      secun<lb ed="#L" n="44" break="no"/>dum vero ab omnibus Catholicis est concessum: Non ergo similiter possunt mereri 
      pri<lb ed="#L" n="45" break="no"/>mus primum, d&amp; secundus secundum: Quod autem gratia habita mereatur augeri, probat 
      <lb ed="#L" n="46"/>Autoritas Augustini superius allegata, Gratia meretur augeri, vt aucta mereatur &amp; 
      per<lb ed="#L" n="47" break="no"/>fici. Vnde &amp; Parab. 4. Posside sapientiam, &amp; dabit capiti tuo augmenta gratiarum. Et  
      <lb ed="#L" n="48"/>quod hoc non sit de condigno, potest ostendi per rationes trigesimi quinti capituli 
      ostenden<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tes quod gratia non ex meritis aut operibus praeuijs, quoniam tunc non esset gratia, sed 
      de<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bitum, cum omne augmentum gratiae sit gratia, &amp; omnis gratia vniuoce dicatur cum alia, 
      <lb ed="#L" n="51"/>gratis data. Item si quis potest mereri augmentum gratiae de condigno, potest mereri 
      al<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tiorem sedem in Coelo &amp; intensiorem beatitudinem, &amp; magnam latitudinem, &amp; 
      portio<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nem illius aeternam similiter de condigno, quod falsum est. in iustitia enim commutatiua 
      <lb ed="#L" n="54"/>de condigno requiritur ad minus aequale pro aequali, vt patet 5. Ethic. 6. &amp; post diffuse, sed 
      <lb ed="#L" n="55"/>operatio momentanea gratiosi non est aeque bona, sicut tanta portio beatitudinis 
      sempiter<lb ed="#L" n="56" break="no"/>na; Vnde Apostolus ad Rom. 8. Existimo quod non sunt condignae passiones huius 
      tem<lb ed="#L" n="57" break="no"/>poris ad futuram gloriam quae reuelabitur in nobis; Glossa, existimo, &amp; scio, quod passiones 
      <lb ed="#L" n="58"/>huius temporis, id est, temporales &amp; momentaneae, non sunt condignae, id est sufficientes, 
      <lb ed="#L" n="59"/>si districte ageretur nobiscum, ad promerendam futuram gloriam: Tribulatio namque ipsa est 
      <!--372.xml-->
      <pb ed="#A" n="339"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cum fine, merces erit sine fine; &amp; multo maior erit ibi gloria quam hic labor. Istam quoque 
      <lb ed="#L" n="2"/>sententiam docet expressius Augustinus super illud Psalmi 36. A Domino gressus hominis 
      <lb ed="#L" n="3"/>dirigetur, &amp; viam eius volet, Noli, inquiens, tantum artendere qua iturus es, sed quo venturus 
      <lb ed="#L" n="4"/>sis; tolerabis dura temporalia, sed ad laeta peruenies sempiterna; si vis // sustinere laborem, 
      at<lb ed="#L" n="5" break="no"/>tende mercedem; mirabtris tantum dari pro tanto labore. Nam vtique, fratres, pro aeterna 
      <lb ed="#L" n="6"/>requie labor aeternus subeundus erat, &amp; aeternam felicitatem accepturus, aeternas passiones 
      <lb ed="#L" n="7"/>sustinere deberes; sed si aeternum sustineres laborem, quando peruenires ad aeternam 
      felicita<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tem? quo sit vt necessario temporalis sit tribulatio tua, qua finita venias ad felicitatem 
      infini<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tam. Sed tamen, fratres, posset esse tribulatio longa pro aeterna felicitate, verbi gratia, vt cum 
      <lb ed="#L" n="10"/>felicitas nostra finem non habebit, miseria nostra, &amp; labor noster, &amp; tribulationes nostrae 
      diu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>turnae essent: Nam etsi millia annorum essent, appende mille annos contra aeternitatem; quid  
      <lb ed="#L" n="12"/>appendis cum infinito quantumcunque finitum? decem millia annorum, decies centena 
      mil<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lia si dicendum est, &amp; millia millium quae finem habent, cum aeternitate comparari non 
      pos<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sunt. Dicitur forsitan, quod quia Deus promisit operantibus regnum aeternum, merentur 
      il<lb ed="#L" n="15" break="no"/>lud de condigno, &amp; alias non mererentur illud de condigno: Sed istud non videtur, quia 
      il<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lam promissionem nullus de condigno potuit promereri, nec sine hac // potuit mereri de 
      con<lb ed="#L" n="17" break="no"/>digno regnum aeternum; Nullus ergo simpliciter de condigno potuit, aut potest mereri 
      reg<lb ed="#L" n="18" break="no"/>num aeternum. Nec operatio alicuius post promissionem est melior, quam fuit similis ante 
      <lb ed="#L" n="19"/>promissione; sed nulla operatio ante promissionem meruit regnum de condigno: Nec illa 
      pro<lb ed="#L" n="20" break="no"/>missio facit opus melius, vt patet per substantia operis, &amp; per omnes eius circumstantias 
      indu<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ctiue; imo forsitan minus bonum: Facit enim intentionem minus sinceram; Qui enim prius 
      <lb ed="#L" n="22"/>operabatur pure propter Deum solum, nunc forsitan operatur propter retributionem 
      pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>missam. Item tunc Deus non ita libero modo confert vitam aeternam, sicut fecit ante 
      pro<lb ed="#L" n="24" break="no"/>missionem; quia tunc omnino libere contulit, nunc autem ex necessitate promissionis, &amp; de 
      <lb ed="#L" n="25"/>necessitate iustitiae conseruandae, quod videtur eius summae libertati, &amp; immutabilitati 
      perfe<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ctae plurimum derogare. Tunc etiam meritorie operans cogeret Deum ad resuscitandum 
      ip<lb ed="#L" n="27" break="no"/>sum, &amp; aeternaliter praemiandum, vel ad offensam iustitiae incurrendum; vbi est ergo eius 
      <lb ed="#L" n="28"/>summa libertas, insuperabilisque potestas? Item non minus obligat Deum promissio sua 
      aeter<lb ed="#L" n="29" break="no"/>na mentalis interior in verbo, vel spiritu suo sancto aeterno, quam temporalis verbalis 
      exte<lb ed="#L" n="30" break="no"/>rior, ministerio forsan Angeli alicuius; sed quicquid temporaliter, vocaliter exterius 
      promir<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tebat, aeternaliter, mentaliter interius in verbo, vel spiritu suo sancto aeterno promisit, quod 
      <lb ed="#L" n="32"/>immutabilitas eius omnimoda, per 5am &amp; 23um capitula demonstrabit. Item ita Deus 
      promi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>fit, quod quicquid peteremus in nomine suo daret nobis, &amp; Samuel orauit pro Saule, &amp; 
      Iere<lb ed="#L" n="34" break="no"/>mias pro populo, &amp; multi pro multis reprobis exorabant. Meruerunt ergo de condigno 
      au<lb ed="#L" n="35" break="no"/>diri, &amp; Deus eos non audiuit, sicut vicesimum quintum huius allegat; fecit igitur eis 
      iniu<lb ed="#L" n="36" break="no"/>riam manifestam, quod nullus nisi manifeste iniustus audebit vel tacite cogitare. Item 
      prin<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cipaliter, si quis meretur augmentum gratiae de condigno; vel ergo meretur augmentum 
      <lb ed="#L" n="38"/>eius continuum, vel discretum; si discretum tantummodo, &amp; per vices, tunc per vnum 
      mag<lb ed="#L" n="39" break="no"/>num meritum, meretur vnum certum augmentum; quare per medietatem meriti, 
      medieta<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tem praemij &amp; augmenti, &amp; ita proportionaliter secundum singulas partes suas. Meretur 
      <lb ed="#L" n="41"/>ergo de condigno gratiam suam continue augmentari. Omnis etiam ratio quae probat 
      ali<lb ed="#L" n="42" break="no"/>quem mereri de condigno gratiam suam augeri per vices &amp; discrete; &amp; quod continue 
      si<lb ed="#L" n="43" break="no"/>militer comprobabit: Quod si detur, dabitur consequenter quodlibet opus gratiae mereri 
      <lb ed="#L" n="44"/>de condigno remissionem cuiuscunque poenae temporalis hic &amp; in purgatorio, imo &amp; 
      om<lb ed="#L" n="45" break="no"/>nium talium poenarum quorumlibet punitorum, si debite offeratur &amp; detur ad illum 
      effe<lb ed="#L" n="46" break="no"/>ctum; quod non videtur, quia tunc superfluum videretur facere multa &amp; magna opera 
      gra<lb ed="#L" n="47" break="no"/>tiae propoenis, vel etiam pro peccatis venialibus redimendis, cum de condigno sufficeret 
      bre<lb ed="#L" n="48" break="no"/>uis salutatio virginis gloriosae, imo &amp; minimus cogitatus. Et idem sequitur de peccatis 
      mor<lb ed="#L" n="49" break="no"/>talibus quantiscunque. Minima enim contritio, vt videtur Tnonnullis )r ex gratia, tollit cul¬ 
      <lb ed="#L" n="50" break="no"/>pam &amp; commutat poenam aeternam in temporalem. Cum ergo quaelibet contritio forsitan 
      <lb ed="#L" n="51"/>sit intensior, quam necessario requiratur, medietas intensiua illius non necessario requisita 
      au<lb ed="#L" n="52" break="no"/>fert totam poenam temporalem relictam; vel saltem si contritio continueretur vlterius per 
      <lb ed="#L" n="53"/>quantumlibet paruum temnus, auferret totam poenam: Quodlibet enim opus gratiae 
      me<lb ed="#L" n="54" break="no"/>retur de condigno incomparabiliter maius omni tali remissione temporali, scilicet 
      augmen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tum gratiae, &amp; proportionaliter augmentum gloriae sempiternum; quodlibet ergo tale 
      meri<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tum de condigno, etiam pro quocunque minori sufficiet de condigno; sicut 5. Ethic. docent 
      <lb ed="#L" n="57"/>commutatiuae iustitiae sanctiones: Dicitque Anselmus 2. Cur Deus homo 20. Quid iustius 
      in<lb ed="#L" n="58" break="no"/>telligi valet, quam vt cui datur pretium maius omni debito, si debito datur affectu, dimirtat 
      <!--373.xml-->
      <pb ed="#A" n="340"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>omne debitum? Si autem dicatur, quod commutare tale meritum quo meretur augmentum 
      <lb ed="#L" n="2"/>gratiae &amp; glorae sempiternae, pro remissione poenae temporalis, temporaliumue poenarum, 
      <lb ed="#L" n="3"/>esset sibi praeiudicium sempiternum; ideoque Deus aequius iudicans hoc non facit; Adhuc 
      <lb ed="#L" n="4"/>stat ratio prius facta, maxime cum volenti non fiat iniuria, secundum Iuristas, &amp; secundum 
      <lb ed="#L" n="5"/>Philosophum 5. Eth. 17. Nullus patitur iniustum volens. Imo videtur quod quilibet potest 
      <lb ed="#L" n="6"/>dispensare egenis pio affectu illud quod est sibi debite acquisitum, nulli alteri praeiudicium 
      in<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ferendo; vel ponatur quod offerat meritum illud Deo pro aliquo mortuo &amp; damnato ad 
      tan<lb ed="#L" n="8" break="no"/>tans miseriam vel minorem, &amp; ratio dicta stabit. Etiam secundum responsionem praedictam 
      <lb ed="#L" n="9"/>nullus posset per aliquod opus gratiae mereri plenam remissionem, nec etiam mitigationem 
      <lb ed="#L" n="10"/>poenae leuissimae temporalis, semper eodem praeiudicio prohibente, quod constat esse 
      falsissi<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mum iudicio totius Ecclesiae indulgentias concedentis, &amp; poenitentias in alia pietatis opera 
      <lb ed="#L" n="12"/>permutantis. Item sine omni commutatione, quicunque meretur continue, &amp; condigne 
      in<lb ed="#L" n="13" break="no"/>comperabiliter maius, scilicet augmentum gratiae &amp; gloriae sempiternum, citius vel saltem 
      <lb ed="#L" n="14"/>aeque cito meretur condigne incomparabiliter minus, scilicet remissionem quantaecunque 
      poe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nae temporalis; Quicunque ergo incipit ex gratia meritorie operari, statim in primo instanti, 
      <lb ed="#L" n="16"/>vel immediate post remittitur sibi de debito &amp; condigno quaelibet poena temporalis. Item 
      <lb ed="#L" n="17"/>quod nullus mereatur augmentum continuum gratise de condigno, videtur, quia tunc cuilibet 
      <lb ed="#L" n="18"/>operi gratiae, certum augmentum gratiae deberetur, maiori maius, minori minus, ac aequali 
      <lb ed="#L" n="19"/>aequale. Sint ergo duo filij gratiae pares in gratia, &amp; in omnibus alijs, hoc excepto, quod vnus 
      <lb ed="#L" n="20"/>pro peccato mortali, vel solummodo veniali, sit debitor poenae temporalis, &amp; agant aequalia 
      <lb ed="#L" n="21"/>opera gratiae, ita quod debitor poenae per illud meritum penitus absoluatur; vel ergo vltra 
      il<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lam absolutionem a poena, meretur aliquod praemium in vita futura, vel nihil omnino; Non 
      <lb ed="#L" n="23"/>nihil omnino, quia tunc posset contingere quod adultus baptizatus, diligens actualiter Deum 
      <lb ed="#L" n="24"/>summe, &amp; in Sanctis operibus actualiter se exercens magno tempore vitae suae, etiam 
      marty<lb ed="#L" n="25" break="no"/>rium sustinens pro Christo, &amp; lege ipsius, aequaliter praemiaretur, in vita futura cum vno 
      par<lb ed="#L" n="26" break="no"/>vulo baptizato, qui nunquam aliquid boni fecit. Hoc enim consequitur euidenter, si haec 
      <lb ed="#L" n="27"/>omnia iungantur in poenitentiam congruam peccatori, aut si haec omnia aeque sufficiant 
      pro<lb ed="#L" n="28" break="no"/>satis factione peccati seu peccatorum suorum; vbi est ergo quod vtrumque testamentum 
      cre<lb ed="#L" n="29" break="no"/>berrime repromittit, quod Deus vnicuique secundum opera sua reddet? Secundum istam 
      <lb ed="#L" n="30"/>quoque sententiam videretur, quod magis expediret peccantibus differre satiffactionem 
      <lb ed="#L" n="31"/>sibi iniunctam, vel saltem prouenialibus debitam, vsque ad purgatorium post terminum vitae 
      <lb ed="#L" n="32"/>praesentis, &amp; alijs bonis operibus non satiffactorijs, neque factis animo satiffaciendi pro 
      pec<lb ed="#L" n="33" break="no"/>cato, sed simpliciter directis in Deum, &amp; meritorijs simpliciter insudare. Sic etenim 
      facien<lb ed="#L" n="34" break="no"/>do, &amp; sic finaliter decedendo, acquireret sibi magnum praemium sempiternum, &amp; sustineret 
      <lb ed="#L" n="35"/>post mortem paruam poenam purgatoriam temporalem. Sed quis hoc praesumserit 
      affirma<lb ed="#L" n="36" break="no"/>re? Adhuc autem si sit ita, talis aeternaliter puniretur, saltem poena damni, per subtractionem 
      <lb ed="#L" n="37"/>videlicet portionis gloriae sempiternae, quam fuisset alias habiturus; Sed quis praesumserit 
      fa<lb ed="#L" n="38" break="no"/>cere coelum carcerem, seu locum poenalem? Quomodo etiam verum erit, quod Iacobus 
      <lb ed="#L" n="39"/>protestatur de Deo, qui, iuquiens, dat omnibus affluenter &amp; non improperat; si tamen sic 
      fa<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ceret, daret opprobrium sempiternum homini poenitenti pro peccato commisso &amp; dimisso. 
      <lb ed="#L" n="41"/>diminutionem videlicet gloriae sempiternae. Imo &amp; si sic esset, nullus vnquam satiffaceret, aut  
      <lb ed="#L" n="42"/>posset satiffacere in vita praesenti pro aliquo peccato licet paruo &amp; minimo: Si enim saluetur, 
      <lb ed="#L" n="43"/>punietur pro illo peccato poena damni aeterna in coelo, per subtractionem aliquam gloriae 
      <lb ed="#L" n="44"/>sempiternae, quam pillo bono opere per quod satiffacit, fuisset alias habiturus; quod quis 
      <lb ed="#L" n="45"/>praesumserit dicere, vel etiam cogitare? Mirum insuper &amp; nimis admirabile videretur; quod 
      <lb ed="#L" n="46"/>qui ex charissima charitate, &amp; charissima gratia, charissime &amp; gratissime Deum diligeret super 
      <lb ed="#L" n="47"/>omnia propter seipsum, &amp; sic opera sua licet satiffactoria pro peccato faceret propter Deum, 
      <lb ed="#L" n="48"/>nihil perpetui praemij mereretur, nec quicquam boni omnino, nisi paruam dimissionem 
      poe<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nae paruulae temporalis. Quomodo namque aequitati congrueret aut iustitiae conueniret, vt p 
      <lb ed="#L" n="50"/>praetium dignissimum maximo premio sempiterno, pro debito minimo, pro poena 
      mi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>nima temporali solummodo acceptaret, cum plus valeat infinite? sic enim vsuras 
      exige<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ret nimis graues. Quapropter fortassis dicetur, quod talis meretur aliquod praemium 
      sempi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>ternum; vel ergo minus quam alius liber a debito poenae huiusmodi, aequaliterve cum 
      <lb ed="#L" n="54"/>illo: Si minus aut ergo minus aeternaliter, aut temporaliter tantum minus; Non minus 
      <lb ed="#L" n="55"/>aeternaliter propter rationes praemissas. Ponatur enim quod Petrus paruulus baptixatus 
      <lb ed="#L" n="56"/>factus adultus, peccando mortaliter cadat a gratia baptismali, quae sit A, &amp; Paulus 
      adul<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tus in gratia constitutus, per aliquod pium opus mereatur B. gratiam, quae sit aequalis 
      <lb ed="#L" n="58"/>Avel minor, vltra gratiam suam priorem, vel tantum eius augmentum: Petrus vero carens, 
      <!--374.xml-->
      <pb ed="#A" n="341"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>gratia, qui secundum hypothesin potest eam mereri de congruo, faciat similepium opus, 
      <lb ed="#L" n="2"/>merendo de congruo primam gratiam post peccatum, quae sit C; aut ergo C est aequalis A, vel 
      <lb ed="#L" n="3"/>minor, vel maior: si aequalis, redit inconueniens praetaxatum, quod videlicet adultus 
      lauda<lb ed="#L" n="4" break="no"/>biliter operans, beatificetur aequaliter cum paruulo solummodo baptizxato. Si autem C sit 
      <lb ed="#L" n="5"/>minor A inconuenientia maior erit. Si vero sit maior, cur Petrus minus dispositus ad 
      me<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rendum quam Paulus, per simile pium opus plus meretur quam ipse? Paulus enim meretur 
      <lb ed="#L" n="7"/>B. gratiam aequalem A. tantummodo vel minorem; Imo ponatur, quod Paulus per aliquod 
      <lb ed="#L" n="8"/>bonum opus mereatur Bgratiam minorem quantumuis Agratia, &amp; consequens erit, Petrum 
      <lb ed="#L" n="9"/>per simile bonum opus mereri aequalem gratiam vel minorem; imo videtur rationabiliter 
      <lb ed="#L" n="10"/>quod minorem, cum sit minus dispositus ad merendum. Adhuc autem si Csit maior A, hoc  
      <lb ed="#L" n="11"/>est secundum aliquam proportionem finitam; Ponatur ergo quod meritum Petri per quod 
      <lb ed="#L" n="12"/>meretur Cgratiam proportionaliter minoretur, vel infra; &amp; redeunt inconuenientia 
      praeli<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bata; praesertim si secundum Pelagianam hypothesin, Deus nullam gratiam gratis det Petro, 
      <lb ed="#L" n="14"/>sed tantum propter &amp; secundum meritum antecedens. Adhuc autem ponatur Petrum &amp; 
      <lb ed="#L" n="15"/>Paulum in gratia aequali constitui, &amp; Petrum debitorem poenae paruulae pro peccato, 
      Pau<lb ed="#L" n="16" break="no"/>lum vero nequaquam, &amp; ambos aequalia opera meritoria operati, &amp;c. sicut supra contra 
      res<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ponsionem priorem. Sequitur enim plane, quod magis expediret Petro satisfactionem 
      il<lb ed="#L" n="18" break="no"/>lam differre, vsque purgatorium post hanc vitam; quod etiam Petrus saluatus in coelo, 
      aeter<lb ed="#L" n="19" break="no"/>naliter punietur; quod Deus dat ei parce, &amp; improperat ei semper, quod nunquam satis 
      fa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>ciet, nec vnquam potest satisfacere pro peccato quocunque; quod insuper Deus 
      immiseri<lb ed="#L" n="21" break="no"/>corditer, crudeliter, &amp; iniuste agit cum eo, portionem videlicet meriti, cui digne debetur 
      <lb ed="#L" n="22"/>portio gloriae sempiterna pro satisfactione poenae paruulae compensando, cum hoc infinite 
      <lb ed="#L" n="23"/>plus valeat de condigno, &amp; tam inique eius praemium defalcando. Adhuc autem si 
      ali<lb ed="#L" n="24" break="no"/>quod bonum opus excedat pro satisfactione huius, &amp; aliquod minus sufficiat secundum 
      prae<lb ed="#L" n="25" break="no"/>missa &amp; sicut Pelagiani fatentur, aliquod aequaliter sufficit, &amp;c. sicut supra. Amplius autem 
      <lb ed="#L" n="26"/>quantum minus aeternaliter meretur Petrus quam Paulus, secundum quid debet quantitas 
      <lb ed="#L" n="27"/>illius minoritatis attendi, nisi fortassis secundum quantitatem poenae aeternae prius sibi 
      debi<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tae pro peccato mortali; sed illa forsitan fuit intensior gloria quam Paulus meretur: quare &amp;  
      <lb ed="#L" n="29"/>Petrus per illud opus satis factorium nihil meretur de gloria sempiterna contra hypothesin; 
      <lb ed="#L" n="30"/>imo nec plene se exuit a toto debito poenae antiquae. Neque necesse est, quod peccatum 
      Pe<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tri praecedens fuit mortale, aut poena perpetua puniendum. Nonne &amp; si Petrus sit iam in 
      <lb ed="#L" n="32"/>rgloria constitutus, liber est a debito poenae aeternae, &amp; debitor forsitan poenae solummodo 
      <lb ed="#L" n="33"/>temporalis? Quomodo ergo Deus iustus exigit nunc ab eo debitum, &amp; satisfactionem pro 
      <lb ed="#L" n="34"/>poena aeterna? Ideo fortassis dicetur in primis quod in casu priori, Petrus meretur aliquod 
      <lb ed="#L" n="35"/>praemium sempiternum, temporaliter tantum minus quam Paulus, tantum videlicet minus 
      <lb ed="#L" n="36"/>&amp; breuius extensiue, per aliquod certum tempus finitum, quanta fuit poena temporalis per 
      <lb ed="#L" n="37"/>meritum suum dimissa, &amp; ex tunc aequale extensiue &amp; intensiue similiter in aeternum; sed 
      ne<lb ed="#L" n="38" break="no"/>quaquam talis deformitas, imo plena conformitas reputatur a Patribus ponenda in sanctis, in 
      <lb ed="#L" n="39"/>foelicitate futura, &amp; beatitudine consummata, neque tempus meriti, aut profectus putatur in 
      <lb ed="#L" n="40"/>coelo post finale iudicium i a Patribus Orthodoxis; nec etiam locus carceralis aut poenalis 
      <lb ed="#L" n="41"/>in coelo a sanctis Patribus aestimatur. Quis etiam dixerit nullum satisfacere, neque posse 
      sa<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tiffacere per pia opera quantacunque, pro quantulocunque peccato in vita praesenti, quin 
      <lb ed="#L" n="43"/>post hanc vitam, si transeat ad futuram, punietur ibi aliqua poena damni? Simili etiam 
      ratio<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ne videtur, quod duorum aequaliter meritorum non simul decedentium, sed huius, in 
      prin<lb ed="#L" n="45" break="no"/>cipio quasi mundi, &amp; illius in fine, prior expectaret posteriorem, nec vllum beatitudinis 
      gu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stum perciperet ante eum. Quamobrem &amp; fortassis dicetur, quod in casu praemisso 
      Pe<lb ed="#L" n="47" break="no"/>trus &amp; Paulus aequaliter omnino merentur, ergo aequale augmentum gratiae in praesenti, &amp;  
      <lb ed="#L" n="48"/>gloriae in futuro; quare &amp; Petrus simpliciter plus meretur; dimissionem videlicet poenae 
      <lb ed="#L" n="49"/>suae, contra hypothesio? iam praemissam. Si autem dicatur cum Apostolo ad Romanos, 
      <lb ed="#L" n="50"/>5. Quod vbi abundauit delictum, superabundauit &amp; gratia, ideo quia Iesus Christus, per 
      <lb ed="#L" n="51"/>quem gratia &amp; veritas magis appsieat virtutem suae benedictissimae &amp; immaculatissimae 
      <lb ed="#L" n="52"/>passionis ad meritum illius, qui est debitor poenae temporalis, propter suum delictum, 
      <lb ed="#L" n="53"/>sicque ei vltra meritum suum commune cum alio, etiam poena remittitur temporalis. Hoc 
      <lb ed="#L" n="54"/>autem non soluit, quia sicut dicit Apostolus, vbi abundauit delictum superabundauit &amp; 
      <lb ed="#L" n="55"/>gratia; est ergo remissio illa poenae ex gratia, non ex merito de condigno, neque responsio 
      <lb ed="#L" n="56"/>ista iuuat Pelagianos ingratos debitum meritorum in talibus nullam gratuitam gratiam 
      profi<lb ed="#L" n="57" break="no"/>tentes; nec ratio vlla cogit Christum passum magis sibi assistere, cum sit indignior, vel 
      sal<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tem non dignior, quam sit alter imo cum assistat voluntarie, potest assistere minus vel aequa¬ 
      <!--375.xml-->
      <pb ed="#A" n="342"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>liter, sicut placet: Assistat ergo aequaliter, &amp; stat argumentum incolume, sicut prius. Tunc 
      <lb ed="#L" n="2"/>etiam secundum istud, quantacunque esset poena temporalis quam deberet, passio Christi 
      <lb ed="#L" n="3"/>quantolibet paruo merito copulata tolleret illam totam. Nulla enim videtur ratio quare 
      <lb ed="#L" n="4"/>tantam tolleret nec maiorem; imo si propter hoc quod in aliquo tantum superabundauit 
      de<lb ed="#L" n="5" break="no"/>lictum, tanta superabundauit &amp; gratia, eadem ratione in alio, vbi magis superabundauit 
      deli<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ctum, maior proportionaliter superabundauit &amp; gratia tollens illud, nec minus aliquid 
      me<lb ed="#L" n="7" break="no"/>retur de augmento gratiae &amp; gloriae sempiternae. Dicunt alij quod ille debitor poenae, 
      habe<lb ed="#L" n="8" break="no"/>bit necessario vnam circumstantiam meriti, quam alius non habebit, scilicet quod opus suum 
      <lb ed="#L" n="9"/>sit poenitentia &amp; Ecclesiasticum Sacramentum, &amp; illa circumstantia tollit poenam 
      tempora<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lem, &amp; meritum principale acquirit augmentum gratiae &amp; gloriae sempiternum. Sed istud non  
      <lb ed="#L" n="11"/>soluit: Ponatur enim, quod reus peccati venialis, &amp; poenae temporalis sine confessione &amp; 
      <lb ed="#L" n="12"/>sacramentali poenitetia pro illis tollendis faciat aliquod pium opus, &amp; alius immunis omnino 
      <lb ed="#L" n="13"/>aequaliter mereatur: Vel ponatur quod ille immunis credat se reum similis peccati, &amp; tantae 
      <lb ed="#L" n="14"/>poenae debitorem, &amp; pro illis tollendis faciat similiter simile opus omnino: Vel ponatur adhuc 
      <lb ed="#L" n="15"/>quod sic credens conteratur, confiteatur, &amp; faciat ex gratia omnia aequaliter sicut reus, &amp; 
      re<lb ed="#L" n="16" break="no"/>uertitur argumentum: Vel adhuc ponatur quod talis reus peccati mortalis tempore legis 
      <lb ed="#L" n="17"/>priscae, quae forsitan ad oris confessionem nullatenus obligauit, per gratiam Dei, 
      contritio<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nem, &amp; alia opera sancta satisfecerit pro peccato; aut quod aliquis tempore nouae legis non 
      <lb ed="#L" n="19"/>habens copiam Confessoris, similiter satisfaciat pro peccato suo mortali, sine poenitentiae 
      sa<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cramento, &amp; tollitur responsiuncula iam praemissa. Amplius autem si quis meretur 
      augmen<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tum gratiae de condigno, tunc opera aeque grata aequale merentur augmentum; faciat ergo 
      <lb ed="#L" n="22"/>Ioannes aliquod opus gratiae tantummodo pro seipso, dicendo cum sancto Dauide, 
      Mise<lb ed="#L" n="23" break="no"/>rere mei Deus; Petrus vero faciat opus gratiae aeque meritorium pro alijs, &amp; ipsorum gratia 
      <lb ed="#L" n="24"/>intendatur, dicendo cum Apostolo, ad Philip. 1. Hoc oro, vt charitas vestra magis ac magis 
      <lb ed="#L" n="25"/>abundet; tunc gratia Ioannis secundum aliquid certum augetur, &amp; gratia Petri tantum; 
      ae<lb ed="#L" n="26" break="no"/>qualiter enim meretur; &amp; gratia illorum pro quibus Petrus orat, augetur in aliquo: 
      Quic<lb ed="#L" n="27" break="no"/>quid enim petierimus Patrem in nomine Filij dabit nobis; Petrus ergo simpliciter plus 
      <lb ed="#L" n="28"/>meretur, quod contradicit hypothesi manifeste. Videtur etiam quod oratio Petri in gratia 
      <lb ed="#L" n="29"/>esset meriti infiniti: Sint enim multi infideles dispositi ad gratiam fidei Christianae, pro 
      qui<lb ed="#L" n="30" break="no"/>bus oret Petrus tantum generaliter, vt conuertantur ad fidem, &amp; fiat vnum ouile, &amp; vnus 
      pa<lb ed="#L" n="31" break="no"/>stor. Cum ergo quicquid petierimus Patrem in nomine Filij, dabit nobis, aliquem vel 
      ali<lb ed="#L" n="32" break="no"/>quos illorum conuertet; &amp; cum nulla sit causa maior pro vno quam palio, (esto quod 
      ae<lb ed="#L" n="33" break="no"/>qualiter disponantur) sequitur quod singuli conuertentur; &amp; eadem ratione sic fieret, si 
      <lb ed="#L" n="34"/>essent centum, vel mille, vel in aliquo numero quantocunque. Oratio ergo Petri, quantum 
      <lb ed="#L" n="35"/>est de se, non est meriti limitati, sed potius infiniti. Confirmatur haec ratio, quia si oratio 
      <lb ed="#L" n="36"/>Petri tantum vni valeret, esset certi meriti; si valeat duobus, est maioris, &amp; sic deinceps; &amp; 
      <lb ed="#L" n="37"/>quanto est maioris meriti, tanto dignior est, vt pro pluribus acceptetur: Quanto ergo pro 
      <lb ed="#L" n="38"/>pluribus orat, &amp; auditur, tanto adhuc pro pluribus dignius audietur. Rursum cum nullo 
      <lb ed="#L" n="39"/>modo rationabile videatur, quod meritum orationis Petri plus valeat ex debito, alij, vel alijs, 
      <lb ed="#L" n="40"/>quam ipsi Petro, cum Psalmus trigesimus quartus dicat, Oratio mea in sinu meo 
      conuerte<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tur, videtur quod illa oratio sit etiam ipsi Petro meriti infiniti. Si autem dicatur, quod 
      quan<lb ed="#L" n="42" break="no"/>to pluribus meretur gratiam, tanto cuilibet illorum minorem meretur; quare ratio illa non 
      <lb ed="#L" n="43"/>procedit; hoc stare non potest: quia tunc mereretur aliquibus minorem gratiam gratia 
      bap<lb ed="#L" n="44" break="no"/>tismali, &amp; minotem gloriam sempiternam, quam sit minima gloria paruulorum, aut 
      quae<lb ed="#L" n="45" break="no"/>per se possit sentiri. Amplius autem quod opera aeque grata non mereantur condigne 
      gra<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tiam augeri aequaliter, suadetur; quia tunc eadem ratione mererentur aequaliter caetera bona 
      <lb ed="#L" n="47"/>cuncta, cum tamen duorum aequalium prior decedens semper aeque intense, &amp; cum hoc 
      diu<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tius alio glorietur. Item tunc existens in gratia posset per orationes suas mereri de condigno 
      <lb ed="#L" n="49"/>primam gratiam alteri gratiam non habenti; non ergo esset gratia per praedicta; imo &amp; 
      pos<lb ed="#L" n="50" break="no"/>set mereri de condigno sibi ipsi gratiam primam dari: Oret enim in gratia; quod si 
      con<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tingat eum cadere ab ea peccando mortaliter, Deus infundat sibi gratiam resurgendi, &amp; sit 
      <lb ed="#L" n="52"/>oratio sua tam efficax, quod hoc imperret de condigno, tunc si peccet mortaliter, Deus 
      <lb ed="#L" n="53"/>tenetur ex merito suo condigno priori, dare sibi gratiam primam qua resurgat. Item tunc 
      <lb ed="#L" n="54"/>adultus in primo instanti, quo sibi infunditur gratia, potest meritorie illa vti, sicut plane 
      do<lb ed="#L" n="55" break="no"/>cet Anselmus, De veritate, 12. quod &amp; multis rationibus, &amp; autoritatibus alias erat suasum, 
      <lb ed="#L" n="56"/>&amp;, vt aestimo, persuasum. Quare &amp; potest mereri condigne, &amp; recipere in eodem instanti 
      <lb ed="#L" n="57"/>augmentum illius. Et cum in qualitate intensa non sit cumulus partium remissarum, sed sit 
      <lb ed="#L" n="58"/>semper tantum // vnica qualitas pure simplex, vt hic suppono, quia hoc vt arbitror alibi est 
      <!--376.xml-->
      <pb ed="#A" n="343"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ostensum; potest ergo mereri condigne gratiam suam pimm, quod est contra positionem 
      <lb ed="#L" n="2"/>istorum, &amp; contra Catholicam veritatem, sicut 35um cap. declarauit. Rursum si in instanti 
      me<lb ed="#L" n="3" break="no"/>reatur condigne certum augmentum gratiae sibi dari, sequitur quod si similiter mereatur 
      con<lb ed="#L" n="4" break="no"/>tinue per aliquod totum tempus: merebitur condigne augmentum gratiae infinitum; vel per 
      <lb ed="#L" n="5"/>aliquod totum tempus continuum, merendo similiter, sicut in instanti aequaliter tantum 
      me<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rebitur condigne sicut in instanti, &amp; per aliquod totum tempus continuum adhuc minus. 
      <lb ed="#L" n="7"/>Amplius autem tunc aliquis gratiosus posset mereri condigne cuilibet viatori, etiam reprobo 
      <lb ed="#L" n="8"/>gratiam conuersionis, &amp; gloriam sempiternam cum aliquibus praedestinatis peioribus illis 
      <lb ed="#L" n="9"/>possit; cuius oppositum patuit de Samuele orante pro Saule, &amp; Ieremia orante pro populo 
      <lb ed="#L" n="10"/>Iudaeorum, &amp; per Augustinum 2I. de Ciuitate Dei 25. vniuersaliter de omnibus reprobis, 
      <lb ed="#L" n="11"/>sicut 2gun capitulum allegauit. Item aliquis finaliter reprobatus habet aliquoties 
      charita<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tem, qui postea respicit, &amp; similiter abit retro, vel saltem hoc est possibile, alioquin omnis 
      ha<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bens charitatem &amp; gratiam necessario saluaretur; quod &amp; fuit verum de Saule &amp; Iuda, sicut 
      <lb ed="#L" n="14"/>Doctores affirmant: Talis autem existens in gratia quantacunque, non potest mereri 
      con<lb ed="#L" n="15" break="no"/>digne, quod Deus eum amet ad vitam; Exerceat enim se talis reprobatus in operibus gratiae 
      <lb ed="#L" n="16"/>quantumcunque, etiam decies millies plusquam faciat vnus praedestinatus; nec adhuc Deus 
      a<lb ed="#L" n="17" break="no"/>mat eum ad vitam, sed tantum odit eum ad mortem, sicut vnquam faciet in futuro; Cum 
      e<lb ed="#L" n="18" break="no"/>nim talis post omnia merita sit mortuus &amp; sepultus in Inferno, finaliterque damnatus, certum 
      <lb ed="#L" n="19"/>est Deum non amare ipsum ad vitam, sed odire ad mortem; quare nec vnquam eum amauit,  
      <lb ed="#L" n="20"/>nec etiam non odiuit, sicut 23. &amp; 25. docent. Praeterea si talis possit mereri condigne, quod 
      <lb ed="#L" n="21"/>Deus eum amaret, posset mouere voluntatem diuinam de reprobatione ad praedestinationem, 
      <lb ed="#L" n="22"/>de odio ad amorem, vel saltem posset eam a priori &amp; // efsicienter mouere, contra 2om. &amp; si 
      <lb ed="#L" n="23"/>vnus existens in gratia non potest mereri condigne quod ametur ad vitam aeternam, ergo 
      nul<lb ed="#L" n="24" break="no"/>lus, Similiter quoque potest ostendi, quod nullus existens in gratia potest mereri de congrno 
      <lb ed="#L" n="25"/>causaliter &amp; antecedenter voluntati diuinae, quod ametur a Deo ad vitam aeternam, vel quod 
      <lb ed="#L" n="26"/>magis ametur ab eo. Amplius autem videtur, quod nullus potest mereri de condigno, &amp; de 
      ri<lb ed="#L" n="27" break="no"/>gori iuris aliquid bonia Deo, nisi forsitan sit tale bonum, quod ad meritum inseparabiliter 
      <lb ed="#L" n="28"/>consequatur, sicut est fortassis esse merentem bonum &amp; iustum simpliciter vel in parte; Alias 
      <lb ed="#L" n="29"/>enim qui mereretur, oogeret Deum &amp; voluntatem diuinam necessario ad reddendum, vel ad  
      <lb ed="#L" n="30"/>reddere volendum mercedem, vel ad perdendum iustitiam. Si enim iustus Dominus in 
      om<lb ed="#L" n="31" break="no"/>nibus vijs suis permaneat, &amp; aliquis mereatur condigne quicquam ab eo, iustum est vt hoc 
      ha<lb ed="#L" n="32" break="no"/>beat, &amp; omne tale iustum a voluntate Dei est iustum, sicut 2run docet. Quare necesse est vt 
      <lb ed="#L" n="33"/>velij reddere illud sibi; maxime cum per 22um habeat actum voluntatis circa retributionem 
      <lb ed="#L" n="34"/>mercedis, quapropter &amp; cum non deficiat sibi posse, necesse est vt reddat, sicut decimum 
      <lb ed="#L" n="35"/>ostendebat; sicque creatura cogeret Deum velle, &amp; etiam extrinsecus operari, quod nullo 
      <lb ed="#L" n="36"/>modo permittet prima Suppositio, &amp; eius perfectio infinita, neque 2oum poterit consentire. 
      <lb ed="#L" n="37"/>Item ponatur secundum aduersarios, quod Iohannes heri meruit de condigno A bonum cras 
      <lb ed="#L" n="38"/>sibi reddia Deo; Heri ergo fuit iustum, &amp; volutum a Deo, quod A cras redderetur Iohanni; 
      <lb ed="#L" n="39"/>ponatur etiam quod hodie demereatur A; Deus ergo hodie non vult reddere A Iohanni; 
      <lb ed="#L" n="40"/>quare &amp; per 23um nec heri volebat; imo hodie vult quod nunquam habebit A, quapropter &amp; 
      <lb ed="#L" n="41"/>per indem 23um volebat heri similiter. Adhuc autem si quis potest quicquam condigne mereri 
      <lb ed="#L" n="42"/>a Deo potest, vt videtur, mereri condigne sibi vel alteri existenti in gratia, vt perseueret 
      finali<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ter &amp; saluetur; quod si fecerit, talis viator non potest peccare mortaliter nec damnari. Item per 
      <lb ed="#L" n="44"/>2oun huius, nullum meritum est motiuum voluntatis diuine, quare nec causa, quare Deus vult 
      <lb ed="#L" n="45"/>dare cuiquam hoc vel illud. Et per eadem argumenta potest ostendi, quod nullus causaliter &amp; 
      <lb ed="#L" n="46"/>antecedenter meretur de congruo quicquam boni a Deo, supposito quod nullum congruum 
      <lb ed="#L" n="47"/>sit iniustum, sicut nullum iniustum videtur congruum, &amp; quod omne congruum sit iustum, 
      vo<lb ed="#L" n="48" break="no"/>lutumque a Deo. Item nullus meretur condigne quicquam ab alio, qui nihil prius facit pro eo, 
      <lb ed="#L" n="49"/>aut dat sibi. Nam opus proprium laborantis debet mercedem praecedere tempore vel natura. 
      <lb ed="#L" n="50"/>Si enim omnem operationem a Deo priore recipiat, &amp; in eius virtute continuet, non 
      vide<lb ed="#L" n="51" break="no"/>tur per hoc mereri condigne quicquam ab eo, sed magis teneri sibi post operationem suam 
      <lb ed="#L" n="52"/>quam ante; quia tunc plus boni benigne recepit ab eo, quam ante, &amp; maxime qui nihil 
      pro<lb ed="#L" n="53" break="no"/>prium dantis donat, sed tantum bonum illius cui donatur. Nullus autem homo prius facit pro 
      <lb ed="#L" n="54"/>Deo; Ipse enim in qualibet factione &amp; motione est // primus factor &amp; motor, sicut ex 
      supe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>rioribus clare patet. Quid ergo meretur homo condigne per huiusmodi factionem? Haec 
      <lb ed="#L" n="56"/>autem videtur ratio Apostoli ad Rom. II. Quis, inquit, prior dedit illi, &amp; retribuetur ei? quoa 
      <lb ed="#L" n="57"/>niam ex ipso, &amp; per ipsum, &amp; in ipso sunt omnia. Vnde constat, quod ex gratia sola dat bona, non  
      <lb ed="#L" n="58"/>ex merito praecedenti. Quare &amp; Aug. super illud Psal. 32. Omnia opera eius in fide, innuens 
      <!--377.xml-->
      <pb ed="#A" n="344"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>distinctionem de debitore &amp; debito ita dicit; Teneamus Deum fidelissimum debitorem, quia 
      <lb ed="#L" n="2"/>tenemus misericordissimum promissorem: Neque enim aliquid ei mutuum commodauimus, 
      <lb ed="#L" n="3"/>vt debitorem teneamus, cum ab illo habeamus quicquid ei offerimus. Quis enim prior dedit 
      <lb ed="#L" n="4"/>illi, &amp; retribuetur ei? quoniam ab ipso, &amp; per ipsum, &amp; in ipso sunt omnia: Ergo non ei 
      ali<lb ed="#L" n="5" break="no"/>quid dedimus, &amp; debitorem tenemus. Vnde ergo debitorem? quia fidelissimum 
      promisso<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rem; Cui concordat Anselmus de Concordia 9. dicens, Deus nulli dat pro praecedenti 
      meri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>to. Quando quis prior dedit illi, &amp; retribuetur ei? Idemque 1. Cur Deus homo 20. Deus nulli 
      <lb ed="#L" n="8"/>quicquam debet, sed omnis creatura illi debet, &amp; ideo non expedit homini, vt agat cum Deo 
      <lb ed="#L" n="9"/>quemadmodum par cum pari. Lumbardus etiam I. Sentent. dist. 43. sequens Augustinum, 
      <lb ed="#L" n="10"/>dicit Deum non esse debitorem nostrum nisi forsitan ex promisso, non ex commisso. Hoc 
      <lb ed="#L" n="11"/>idem sentit Cypryanus superius allegatus, cum dicit, in nullo nobis gloriandum, quoniam 
      <lb ed="#L" n="12"/>nostrum nihil est. Et Olossa super illud ad Rom. 4. Ei autem qui operatur, merces non 
      impu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>tatur secundum gratiam, sed secundum debitum, Quod, inquit, bene operamur accepta 
      gra<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tia, non nobis sed illi tribuendum est, qui per gratia nos iustificauit: Nam si debitam ante 
      gra<lb ed="#L" n="15" break="no"/>tiam mercedem vellet reddere, peccatoribus poenam redderet debitam. Non igitur tibi // 
      blan<lb ed="#L" n="16" break="no"/>diaris de meritis, cum tibi reddi mercedem secundum debitum operis audis, tanquam non sit 
      <lb ed="#L" n="17"/>in opere gratia retribuentis, sicut in fide est gratia iustificantis. Vix enim mihi suadeo vllum 
      <lb ed="#L" n="18"/>opus dici ex debito, remunerationem Dei deposcere, cum etiam hoc ipsum quod agere aliquid  
      <lb ed="#L" n="19"/>possumus, vel cogitare, vel proloqui, ipsius dono &amp; largitione faciamus. Beatus quoque 
      Ber<lb ed="#L" n="20" break="no"/>nard. de gratia &amp; lib. arbit. vlt. tractans de corona iustitiae reddenda Apostolo vult hoc idem. 
      <lb ed="#L" n="21"/>Item per primam Suppositionem &amp; tertiam partem Corollarij primi huius, nihil, quod aliquo 
      <lb ed="#L" n="22"/>modo minuit libertatem tribuendum est Deo; sed debere de condigno, &amp; puro iuris rigore 
      <lb ed="#L" n="23"/>minuit libertatem, &amp; aliquo modo subijcit seruituti; Nam liberior esset Dominus, qui haberet 
      <lb ed="#L" n="24"/>seruos operantes, &amp; nihil teneretur eis ex debito vel rigore, sed tantum ex spontanea libertate, 
      <lb ed="#L" n="25"/>quam qui teneretur seruis suis operantibus ex necessario debito &amp; rigore, &amp; ad reddendum C 
      <lb ed="#L" n="26"/>posset compelli inuitus, qui etiam alias subiaceret iniuriae seruituti. Item per eadem nihil quod 
      <lb ed="#L" n="27"/>minuit libertatem donantis, tribuendum est Deo, sed debitum minuit; Liberalius epim est 
      <lb ed="#L" n="28"/>dare gratis quam debite. Item nuslus meretur aliquid ab alio de condigno, qui non facit 
      ali<lb ed="#L" n="29" break="no"/>quid, quod sibi aliquo modo sit bonum, sed tantummodo facienti; sed per quintam partem 
      <lb ed="#L" n="30"/>Corollarij primi huius, nullus homo facit aliquod bonum Deo. Quare &amp; Iob 22. Quid 
      pro<lb ed="#L" n="31" break="no"/>des Deo, si iustus fueris, aut quid ei confers, si immaculata fuerit vita tua? sed quicquid boni 
      <lb ed="#L" n="32"/>facit homo, proficit sibi ipsi. Vnde &amp; August. 3. de lib. arbit. 25. Deus nulli debet aliquid,  
      <lb ed="#L" n="33"/>quia omnia gratuito praestat, &amp; si quis dicat aliquid ab illo deberi meritis suis, certe vt esset non  
      <lb ed="#L" n="34"/>ei debebatur. Non enim erat cui deberetur, &amp; tamen quod meritum est conuerti ad eum ex 
      <lb ed="#L" n="35"/>quo es, vt ex ipso etiam melior sis, ex quo habes vt sis? quid ergo ei praerogas vt tanquam 
      de<lb ed="#L" n="36" break="no"/>bitum poscas, quando si nolles ad eum conuerti, nihil ei deesset, tu autem miser esses? omnia 
      <lb ed="#L" n="37"/>ergo illi debent, primo quod sunt, in quantum naturae sunt; deinde quicquid melius possunt D 
      <lb ed="#L" n="38"/>esse si velint quaecunque acceperunt vt velint, &amp; quicquid oportet eas esse. Item nullus carens 
      <lb ed="#L" n="39"/>gratia, potest ex se satiffacere Deo condigne pro peccato originali, aut minimo actuali sicut 
      <lb ed="#L" n="40"/>videtur ex praemissis circa 32am partem, 38am &amp; 3oam Corollarij primi huius; quare nec 
      me<lb ed="#L" n="41" break="no"/>reri quicquam ab eo de debito &amp; condigno. Quicquid enim boni talis poterit facere, minus 
      <lb ed="#L" n="42"/>est debito pro peccato. Nam alias talis possit ex se mereri condigne gratiam in praesenti, &amp; 
      <lb ed="#L" n="43"/>gloriam in futuro contra priora. Hoc etiam probat Anselmus I. Cur Deus homo 2I. &amp; 22. 
      <lb ed="#L" n="44"/>quod &amp; beatus Iob videtur sentire cum dicit, Peccaui, quid faciam tibi o Custos hominum? Iob 
      <lb ed="#L" n="45"/>7. quasi dicat, Peccaui, quid faciam tibi pro satiffactione condigna? innuendo, quod nihil. 
      Su<lb ed="#L" n="46" break="no"/>per quod beatus Greg. 8. Moral. 21. dicit; Ecce fatetur malum quod fecit, sed bonum, quod 
      <lb ed="#L" n="47"/>Deo in recompensationem debeat offerre, non inuenit; quia ad abluendam culpam, quaelibet 
      <lb ed="#L" n="48"/>humanae actionis virtus infirma est, nisi hanc misericordia parcentis foueat, &amp; non iustitia 
      <lb ed="#L" n="49"/>recte iudicantis premat. Item nullus potest reddere plenarie debitum quod accepit a Deo; quare E 
      <lb ed="#L" n="50"/>nec quicquam mereri ab eo ex pure debito, &amp; condigno; Filius enim non potest reddere patri 
      <lb ed="#L" n="51"/>carnali quantum debet, quanto minus potest quis reddere quantum debet Patri coelesti. Si enim 
      <lb ed="#L" n="52"/>filius possit reddere patri quantum debet; reddat, &amp; est absolutus ab omni obligatione naturali 
      <lb ed="#L" n="53"/>&amp; debito erga patre, ita quodnullo casu emergente plus tenetur patii, quam extraneo cuicuque 
      <lb ed="#L" n="54"/>quod lex naturae, &amp; gratitudinis non permittit. Vnde Philos. 8 Eth. vlt. Reddendum 
      lltribuen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tem quod contingit; Posse enim amicitia requirit, non quod secundum dignitatem. Neque enim 
      <lb ed="#L" n="56"/>in omnibus est, quemadmodum &amp; in his, quae ad Deos, hominibus, &amp; parentes. Nullus 
      e<lb ed="#L" n="57" break="no"/>him secundum dignitatem aliquando vtique retribuet: in potentiam autem famulans 
      epi<lb ed="#L" n="58" break="no"/>eixes esse videtur; debentem enim reddendum; nihil autem faciens dignum eorum, quae sub¬ 
      <!--378.xml-->
      <pb ed="#A" n="345"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>fuerunt, operatus est; quare semper debet. Item quicunque recepit aliquid ab alio, tenetur ad  
      <lb ed="#L" n="2"/>aequale si possit, sicut lex gratitudinis clare probat; vnde dicit Philosophus, 8. Eth. 13. 
      Poten<lb ed="#L" n="3" break="no"/>ti retribuendum secundum dignitatem eorum quae passus est, &amp; sponte; cui &amp; concordat 
      au<lb ed="#L" n="4" break="no"/>toritas proximo allegata. Et 5. Eth. 8. ponitur quaedam species iustitiae commutatiuae 
      retri<lb ed="#L" n="5" break="no"/>buere proportionaliter beneficio praeaccepto: Dicitur enim ibi; In contra facere 
      proportio<lb ed="#L" n="6" break="no"/>nale commanet ciuitas, si autem non, seruitus videtur esse; si enim non, retributio non sit, 
      re<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tributione autem commanent: propter quod &amp; gratiarum sacramentum prompte faciunt, vt 
      <lb ed="#L" n="8"/>retributio fit, hoc enim proprium gratiae: refamulari enim oportet ei qui gratiam fecit, &amp; 
      rur<lb ed="#L" n="9" break="no"/>sus ipsum incipere gratiam facientem, quod &amp; septem libri Senecae de beneficijs saepissime 
      co<lb ed="#L" n="10" break="no"/>testantur. Quare &amp; si plus recepit, quam retribuere valeat, tenetur retribuere quantum potest, 
      <lb ed="#L" n="11"/>quod &amp; prima autoritas Philosophi plane dicit. Sed Deus plus fecit pro nobis quam 
      possu<lb ed="#L" n="12" break="no"/>mus reddere ad condignum, sicut vult prima autoritas Philosophi memorata, &amp; patet, quia 
      <lb ed="#L" n="13"/>Deus dedit homini totum seipsum, &amp; omnes suas potentias, ac habitus siue actus sicut 
      praece<lb ed="#L" n="14" break="no"/>dentia manifestant: Haec ergo omnia debet Deo, Adhuc autem vltra ista, Deus dedit homini, 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; pro homine misero, &amp; captiuo, flammis perpetuis obligato, seipsum incarnatum, passum, 
      <lb ed="#L" n="16"/>mortuum &amp; sepultum in precium temporaliter redimendo; promittit insuper &amp; dat seipsum 
      to<lb ed="#L" n="17" break="no"/>tum in praemium foeliciter consummando, quod excedit quemlibet purum hominem infinite: 
      <lb ed="#L" n="18"/>Quilibet ergo homo debet Deo infinite plusquam est, &amp; potest, vel ad mirimum quantum 
      po<lb ed="#L" n="19" break="no"/>test. Confirmatur haec ratio per Anselm. in illa Meditatione sua de redempt. humanae animae, 
      <lb ed="#L" n="20"/>lebristiana anima de graui morte resuscitata, dicentem; Certe Domine, quia me fecisti, debeo 
      <lb ed="#L" n="21"/>amori tuo meipsum totum; quia me redemisti, debeo meipsum totum, imo tantum debeo 
      a<lb ed="#L" n="22" break="no"/>mori tuo plusquam meipsum, quantum tu es maior me pro quo dedisti teipsum, &amp; cui 
      promit<lb ed="#L" n="23" break="no"/>tis teipsum. Respondetur forte secundum eundem Anselm. 2. Cui Deus homo, 18. dicentem; 
      <lb ed="#L" n="24"/>Cum dicis creaturam debere Deo quod melius scit ac potest, si intelligis ex debito, &amp; non 
      sub<lb ed="#L" n="25" break="no"/>audis, si Deus iubet, non est semper verum. Siquidem non debet homo virginitatem ex debito, 
      <lb ed="#L" n="26"/>sed si vult debet vti coniugio: sed istud non soluit; Deus euim non iubendo, non destruit lege 
      <lb ed="#L" n="27"/>gratitudinis, quam sanciuit, &amp; hac lege quilibet benefaciatus tenetur benefactori ad aequale 
      <lb ed="#L" n="28"/>vel maius, vel saltem ad id quod potest, vt volunt autoritates priores. Item si Deus exigeret, 
      <lb ed="#L" n="29"/>homo teneretur facere quantum posset; si autem non exigat, sed voluntati propriae liberum 
      de<lb ed="#L" n="30" break="no"/>relinquat, plus facit pro eo, cum libertatem maiorem concedat; quare &amp; hoc ipso, homo plus 
      <lb ed="#L" n="31"/>vel saltem tantum obligatur Deo, quam vel quantum esset alias obligatus. Hic aliquis 
      forsi<lb ed="#L" n="32" break="no"/>tan respondebit, quod Deus potest totam illam obligationem remittere: Dicit enim Philos 8. 
      <lb ed="#L" n="33"/>Eth. vlt. statim post autoritatem allegatam de retributione dijs &amp; parentibus facienda, quibus 
      <lb ed="#L" n="34"/>autem debetur, potestas dimittere &amp; patri vtique. Sed rursum contra istum reuertitur 
      argu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>mentum: nam tantum debitum, &amp; tantam obligationem remittere est beneficium vnum non  
      <lb ed="#L" n="36"/>paruum. Pro illo ergo cum alijs amplius obligatur, sicut si creditor omnem pecuniam 
      accom<lb ed="#L" n="37" break="no"/>modatam debitori libere condonaret, &amp; quantum posset, omnem obligationem remitteret, 
      <lb ed="#L" n="38"/>tanto ipsum sibi arctius obligaret, quanto secundum beneficium primum excederet. Verum 
      <lb ed="#L" n="39"/>ne Anselmo &amp; Arist. videat contraire, dico, quod sicut potest elici ex sententia vtriusque; 
      De<lb ed="#L" n="40" break="no"/>bere est dupliciter, scilicet potentialiter seu habitualiter, &amp; actualiter; actualiter debere, 
      intel<lb ed="#L" n="41" break="no"/>ligo actualiter obligari ad aliquid faciendum sub poena peccati, sicut est de operatio conducto 
      <lb ed="#L" n="42"/>ad certam operam faciendum, sicque non tenemut facere quicquid poterimus propter Deum; 
      <lb ed="#L" n="43"/>&amp; haec est forte mens Anselmi, &amp; sic secundum Arist. pater potest dimittere filio, &amp; Deus 
      ho<lb ed="#L" n="44" break="no"/>mini, ne sibi, quantum potuerit, obligetur. Potentialiter vero siue habitualiter debere intelligo 
      <lb ed="#L" n="45"/>quenquam beneficiatum ex beneficio praeaccepto, habere obligationem in potentia &amp; in 
      habi<lb ed="#L" n="46" break="no"/>tu ad aliquid faciendum, quae cum benefactori placuerit, potest reduci ad actum, scilicet si 
      exi<lb ed="#L" n="47" break="no"/>gat hoc ab eo; velut si Iohannes traderet Petro, 10. interposita tali conditione; Habeas 
      li<lb ed="#L" n="48" break="no"/>bere ista 10. nisi contingat me ipsa repetere; quae si repetam, mihi resoluere tenearis; &amp; sic 
      que<lb ed="#L" n="49" break="no"/>libet rationalis creatura tenetur Deo per omnia quantum potest, scilicet si velit exigere hoc ab 
      <lb ed="#L" n="50"/>ea. Quapropter nihil boni potest ex stricto, debito, &amp; violento rigore mereri ab eo, sicut nec 
      <lb ed="#L" n="51"/>Petrus pro illis, io, quicquam emere a Iohanne. Quod enim habeat quodammodo liberum, &amp; 
      <lb ed="#L" n="52"/>proprium hoc vel illud ad merendum: emendum, vel aliquid faciendum non ex se, sed ex Deo, 
      <lb ed="#L" n="53"/>&amp; hoc non ex aliquo debito praecontracto, sed omnino de gratia &amp; permissione libera suae 
      <lb ed="#L" n="54"/>gratuitae voluntatis. Amplius autem quod nullus de congruo primam gratiam mereatur, quia 
      <lb ed="#L" n="55"/>vel hoc esset congruitate antecedente voluntatem diuinam, &amp; mouente eam ad gratiam 
      faci<lb ed="#L" n="56" break="no"/>endam; vel consequente illam, &amp; dependente ab ea: si congruitate antecedente, cum omnis 
      <lb ed="#L" n="57"/>talis congruitas sit quaedam ratio, &amp; iustitia, rationabile est &amp; iustum ratione &amp; iustitia 
      antece<lb ed="#L" n="58" break="no"/>dentibus voluntatem diuinam, quod Deus det gratiam suam tali; quare &amp; per 2I. hoc est ne¬ 
      <!--379.xml-->
      <pb ed="#A" n="346"/>
               <lb ed="#L" n="1" break="no"/>cessario rationabile &amp; iustum; necesse ergo est Deum hoc facere, vel facere contra necessariam  
      <lb ed="#L" n="2"/>rationem &amp; iustitiam, &amp; peccare; &amp; etiam tunc talis congruitas inferior moueret voluntatem diuina 
      <lb ed="#L" n="3"/>cotra 20. &amp; ipsam de se indifferentem determinaret, essetque a diuina prouidentia penitus aliena, 
      <lb ed="#L" n="4"/>contra 27. &amp; alia quae sequuntur. Si congruitate consequente voluntatem diuinam, tunc illa est 
      <lb ed="#L" n="5"/>posterior voluntate diuina; quare &amp; per 20. nullo modo mouet illam ad volendum conferre 
      <lb ed="#L" n="6"/>gratiam, tanquam meritum excitans &amp; inducens. Item, si sit ita, congruum est Deum dare 
      <lb ed="#L" n="7"/>gratiam sic merenti, quia hoc volutum est a Deo; ergo hoc nedum est congruum vt hi dicunt, 
      <lb ed="#L" n="8"/>sed etiam est condignum, quicquid Deus vult fieri, dignum &amp; iustum est fieri, sicut 
      vigesi<lb ed="#L" n="9" break="no"/>mum primum capitulum demonstrauit, nec aliquis dubitat, qui de diuina iustitia est securus, 
      <lb ed="#L" n="10"/>&amp; scit quod omne iustum est dignum. Dicent fortassis quod bene est dignum, sed non condignum; 
      <lb ed="#L" n="11"/>sed quid est condignum, nisi cum ratione &amp; iustitia dignu? Quare &amp; Hest. 6. scribitur isto 
      modo<lb ed="#L" n="12" break="no"/>Hoc honore condignus est, quemcunque Rex voluerit honorare. Itidem sic ad idem, omne 
      suf<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ficiens est condignum (sic enim exponit Glossa, illud ad Rom. 8. Non sunt condignae 
      pas<lb ed="#L" n="14" break="no"/>siones, &amp;c. condignae, id est, sufficientes) sed tale opus est sufficiens ad gratiam 
      impetran<lb ed="#L" n="15" break="no"/>dam. Nam nihil sibi deest; Impetrat enim illam. Illud etiam est sufficiens, quod Deus vult 
      <lb ed="#L" n="16"/>&amp; discernit sufficere ex parte operantis, &amp; tale est opus huiusmodi secundum positionem 
      isto<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rum: Si autem dicatur, quod non est condignum, id est, aeque bonum, ita nec opus in gratia 
      <lb ed="#L" n="18"/>est aeque bonum cum augmento gratiae temporalis &amp; gloriae sempiternae, sicut superius est 
      ar<lb ed="#L" n="19" break="no"/>gutum. Item si hoc sit congruum congruitate consequente voluntatem diuinam, scilicet 
      <lb ed="#L" n="20"/>quia Deus vult sic fieri, tunc etiam qui nihil boni facit, sed peccat mortaliter &amp; grauissime, 
      <lb ed="#L" n="21"/>sicut fecit Paulus, quando adhuc spirans minarum &amp; caedis in discipulos Domini, nomen 
      <lb ed="#L" n="22"/>Christianum conabatur delere, meretur de congruo gratiam sibi dari; quia Deus vult quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>sic fiat: Ipse enim per gratiam suam operantem gratuite praeuenit peccatores sicut superius 
      <lb ed="#L" n="24"/>est ostensum. Et si dicatur, quod Deus dat talibus gratiam, sed non pro talibus malis factis, 
      <lb ed="#L" n="25"/>ideoque per talia non merentur de congruo gratiam sibi dari; ergo secundum istos, illis qui 
      me<lb ed="#L" n="26" break="no"/>rentur gratiam primam de congruo, Deus dat illam propter merita sua priora; ergo gratia 
      <lb ed="#L" n="27"/>iam non est gratia, sicut superius est argutum, &amp; etiam tunc illa merita antecedenter &amp; 
      causa<lb ed="#L" n="28" break="no"/>liter a priori mouent voluntatem diuinam, &amp; causant volutionem in ea, cuius contrarium 
      di<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cebatur, scilicet quod congruum est Deum sic facere congruitate tantummodo consequente 
      <lb ed="#L" n="30"/>voluntatem diuinam: huius quoque contrarium vigesimum capitulum ostendebat. Item 
      <lb ed="#L" n="31"/>Augustinus super illud Psalmi II8i. Retribue seruo tuo, quadruplicem retributionem 
      di<lb ed="#L" n="32" break="no"/>stinguens, ostendit, quod Deus retribuit bona pro malis: Dicit enim, Quatuor 
      retributio<lb ed="#L" n="33" break="no"/>nes sunt: Aut mala pro malis retribuuntur, sicut Deus ignem aeternum retributurus est 
      im<lb ed="#L" n="34" break="no"/>piis; aut bona pro bonis, sicut regnum aeternum retributurus est iustis; aut bona pro malis, 
      <lb ed="#L" n="35"/>sicut Christus per gratiam iustificat impium; aut mala pro bonis, sicut Iudas per malitiam 
      per<lb ed="#L" n="36" break="no"/>secutus est Christu. Harum quatuor retributionum duae priores pertinet ad iustitiam, tertia ad  
      <lb ed="#L" n="37"/>misericordia, quartam Deus nescit: Haec autem tertia primit est necessarias nisi enim retribueretI 
      <lb ed="#L" n="38"/>bona pro malis, nullo modo essent, quibe retribueret bona pro bonis. Potest aute haec ratio 
      ali<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ter fieri sub hac forma, cum quis Dei gratiam meretur de congruo, vel quia Deus vult sic esse, 
      <lb ed="#L" n="40"/>ideo hoc est congruum; vel quia hoc est congruum, ideo Deus vult sic esse: Si detur primum, ita 
      si<lb ed="#L" n="41" break="no"/>militer est codignum, &amp; ita est de pessime operante, &amp; etiam tunc, est iustum posterius voluntate 
      <lb ed="#L" n="42"/>diuina; quapropter non est causa illius; Prius enim naturaliter Deus vult sic esse, &amp; sic volendo 
      <lb ed="#L" n="43"/>facit illud esse congruum; non ergo quia hoc est congruum, Deus vult sic esse: Si detur secundum, 
      <lb ed="#L" n="44"/>tunc per vigesimum hoc non est iustum positiuum &amp; contingens aliter se habere, quia omne tale 
      <lb ed="#L" n="45"/>iustum dependet a voluntate diuina; sed est iustum necessarium absolute, vel saltem est 
      iu<lb ed="#L" n="46" break="no"/>stum mixtim, &amp; sic, supposito quod tale factum sit de necessitate, est iustum, &amp; sic Deus de 
      <lb ed="#L" n="47"/>necessitate seruandae iustitiae daret gratiam sic merenti. Item Deus potest libere non dare 
      gra<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tiam sic operanti: Ponatur ergo quod non faciat, tunc non est congruum; vel si vni sic 
      ope<lb ed="#L" n="49" break="no"/>ranti dat gratiam, &amp; alteri operanti similiter non dat illam, non ergo est hoc per se congruum, 
      <lb ed="#L" n="50"/>&amp; ideo volutum a Deo, sed e contra. Item facilius est cuicunque existenti in gratia mereri de 
      <lb ed="#L" n="51"/>congruo quod Deus eum amet, vel quod plus eum amet ad vitam, quam carenti gratia 
      me<lb ed="#L" n="52" break="no"/>reri primam gratiam, &amp; quod ametur a Deo ad vitam aeternam; sed praescitus ad mortem 
      exi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>stens in gratia, hoc non potest, sicut superius est argutum. Item cum quis meretur a Deo 
      <lb ed="#L" n="54"/>quicquam de congruo, cum omne congruum sit iustum, quia omne iniustum est incongruum, 
      <lb ed="#L" n="55"/>illud est iustum, &amp; oppositum eius iniustum; quare &amp; impossibile circa Deum, sicut 
      prima<lb ed="#L" n="56" break="no"/>Suppositio, &amp; 3. pars corollarij primi probant; dicitque Anselmus I. Cur Deus homo 10. 
      <lb ed="#L" n="57"/>In Deo quantumlibet paruum inconueniens sequitur impossibilitas, &amp; si oppositum eius sit 
      <lb ed="#L" n="58"/>impossibile, hoc est necessarium, &amp; omne iustum necessarium est condignum: Quicunque 
      <!--380.xml-->
      <pb ed="#A" n="347"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ergo meretur a Deo quicquam de congruo, meretur etiam de condigno. Dicitur forte quod 
      <lb ed="#L" n="2"/>aliquis meretur a Deo quicquam de congruo, quia si Deus hoc reddat, congruum est, &amp; pro 
      <lb ed="#L" n="3"/>certo ita est si Deus reddat sibi poenam: non magis ergo meretur de congruo gratiam quam  
      <lb ed="#L" n="4"/>poenam; &amp; similiter si peccanti grauissime Deus reddat gratiam, congruum est, ergo meretur 
      <lb ed="#L" n="5"/>eam de congruo; &amp; si duo omnino similiter operentur, &amp; Deus det vni gratiam, alteri non  
      <lb ed="#L" n="6"/>det// vllam, vnus meretur eam de congruo, &amp; non alius, cum tamen per omnia similiter 
      ope<lb ed="#L" n="7" break="no"/>retur; &amp; etiam si Deus sic reddat, sic fieri est condignum; nihil enim in talibus dignum est aut  
      <lb ed="#L" n="8"/>condignum, nisi quia volutum est a Deo, quia nec rationabile, neque iustum, sicut 2I. 
      capitu<lb ed="#L" n="9" break="no"/>lum ostendebat, &amp; Hest. 6. Tali honore condignus est, quemcunque Rex voluerit honorare 
      <lb ed="#L" n="10"/>Item secundum istos, homo carens gratia, potest mereri aliquid de condigno, sed gratiam  
      <lb ed="#L" n="11"/>tantum de congruo; vel ergo est aliquod maximum, quod potest mereri de condigno, vel 
      mi<lb ed="#L" n="12" break="no"/>nimum quod non potest; Si detur maximum quod potest, sit illud A, vel ergo A est bonum 
      fi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>B nitum, vel infinitum: Si finitum, potest adhuc aliquid mereri vlterius, Xergo non est maxi¬ 
      <lb ed="#L" n="14"/>mum quod potest mereri: Si infinitum, hoc non videtur, quia quilibet actus suus fuit finitus, 
      <lb ed="#L" n="15"/>&amp; omnes simul finiti in merito &amp; valore, &amp; quia adhuc posset plus mereri, nec Deus posset 
      <lb ed="#L" n="16"/>eum praemiari condigne, quia non potest facere infinitum, sicut ex ostensione 402 partis 
      Co<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rollarij, primi patet; nec potest negari prima diuisio, Si aliquod bonum possit de condigno 
      <lb ed="#L" n="18"/>mereri, aliquodque non possit; Capiatur enim paruum bonum quod potest mereri condigne, 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod imaginarie crescat continue, donec sit tantum, quantum condigne mereri non possit, 
      <lb ed="#L" n="20"/>Iunc  in aliquo instanti, quod sit Bincipiet esse tantum quantum talis condigne mereri 
      <lb ed="#L" n="21"/>non possit: Vel ergo e incipiet in B, intrinsece esse tantum, scilicet quod tunc primo erit 
      <lb ed="#L" n="22"/>tantum, &amp; tunc est aliquod nimirum quod mereri condigne non potest: Non enim potest 
      <lb ed="#L" n="23"/>condigne mereri, quantum tunc erit A, &amp; quantumlibet minus potest; vel A incipiet 
      extrin<lb ed="#L" n="24" break="no"/>sece esse tantum, quantum talis condigne mereri non possit, scilicet quod tunc non erit 
      tan<lb ed="#L" n="25" break="no"/>Ctum, sed immediate post erit, &amp; tunc &amp;7erit maximum quod talis potest condigne mereri: 
      <lb ed="#L" n="26"/>Quoniam tantum potest mereri condigne, quantum A erit in B, vt datur, &amp; nihil vlterius 
      ma<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ius eo. Item mereantur de // congruo Iohannes &amp; Petrus infideles aequaliter, &amp; aeque diu 
      pri<lb ed="#L" n="28" break="no"/>mas gratias sibi dari, &amp; Iohannes post certum tempus in 7 instanti recipiat gratiam, 
      secun<lb ed="#L" n="29" break="no"/>dum quod meruit; Petrus vero in Adecedat: Ex quo ergo meruit aequaliter cum Iohanne, 
      <lb ed="#L" n="30"/>nec per eum stat, quod decedit, vt pono, Deus ipsum de congruo aequali gratia praemisbit,  
      <lb ed="#L" n="31"/>finaliterque saluabit, cum nullo baptismo fluminis, flaminis, aut sanguinis fuerit baptizatus, 
      <lb ed="#L" n="32"/>quod videtur contra Euangelium, &amp; omnes Doctores, &amp; fidem Ecclesiae generalem. Vnde 
      <lb ed="#L" n="33"/>Iohan. 3. Nisi quis renatus fuerit ex aqua &amp; spiritu, non potest introire in regnum Dei, &amp; 
      <lb ed="#L" n="34"/>hoc ad literam realiter, vel saltem spiritualiter, &amp; virtualiter, sicut Doctores exponunt, quod 
      <lb ed="#L" n="35"/>sit in adultis, credendo, &amp; baptizari volendo, vel pro Dei amore sanguinem proprium 
      effun<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dendo. Item dicit Augustinus de gratia &amp; libero arbitrio 50. Suspicentur homines quelibet 
      <lb ed="#L" n="37"/>merita bona, quae putant praecedere, vt iustificentur per Dei gratiam, non intelligentes, cum 
      <lb ed="#L" n="38"/>hoc dicunt, nihil aliud quam negare se gratiam: Qui ergo merita de congruo gratiae Dei 
      prae<lb ed="#L" n="39" break="no"/>ponunt, gratiam Dei negant. Obiiciet forsitan aliquis contra dicta: Primo probando quod 
      <lb ed="#L" n="40"/>aliquis potest mereri condigne gloriam sempiternam: Nam Sapient. 3. dicitur sic de Iustis, 
      <lb ed="#L" n="41"/>In paucis vexati, in multis bene disponentur, quoniam Deus temptauit illos, &amp; inuenit illos 
      <lb ed="#L" n="42"/>dignos se: Et Ecclesiastici 26. Omnis ponderatio non est digna continentis animae, ergo 
      ani<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ma continens meretur condigne praemium infinitum: &amp; Luc. 10. Dignus est operatius 
      mer<lb ed="#L" n="44" break="no"/>cede sua; merces autem operariorum in vinea Christi est denarius gloriae infinitae: Et infra 
      <lb ed="#L" n="45"/>eiusdem 20. Illi qui digni habebuntur saeculo illo, &amp; resurrectione ex mortuis &amp;c. Et Apoc. 3. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Ambulabunt mecum in albis, quoniam digni sunt, cum suis similibus satis multis. Hoc idem  
      <lb ed="#L" n="47"/>ratio manifestat; omnis enim actus virtuosus melior est incomparabiliter omni bono vtili, 
      <lb ed="#L" n="48"/>vel delectabili distincto contra bonum honestum, virtuosum, &amp; iustum; alias enim bonum 
      v<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tile vel delectabile posset tantum augeri, quod esset aeque bonum cum felicitate quae consistit 
      <lb ed="#L" n="50"/>in actibus virtuosis, vt patet 1. Eth. 9. &amp; post, imo &amp; quod esset melius, &amp; sic cum felicitas sit 
      <lb ed="#L" n="51"/>maximum bonum humanum, vt patet ibi &amp; alibi, per omnes vulgares Philosophicos, &amp; 
      The<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ologicos, ipsa esset in pecunijs aut voluptatibus statuenda, contra omnes sane sapientes, &amp; 
      <lb ed="#L" n="53"/>contra totum processum Philosophi memoratum. Tunc quoque tantum acceptaretur a Deo 
      <lb ed="#L" n="54"/>magnum bonum datum, vel delectabile derelictum, quantum actus maximus virtuosus; &amp; 
      e<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tiam tantum vel magis secundum rectam rationem posset homo eligere diuitias, &amp; voluptates 
      <lb ed="#L" n="56"/>aeternas sine iustitia &amp; virtute, etiam ad quam tenetur sicut actum // virtutis, cum tamen 
      eligen<lb ed="#L" n="57" break="no"/>do sic peccet, &amp; faciat contrarium rationi. Videtur insuper, quod illud sit melius homini, quod 
      <lb ed="#L" n="58"/>habitum necessario efficit ipsum bonum, quam quod habitum non sic facit, sed ipsum malum &amp; 
      <!--381.xml-->
      <pb ed="#A" n="348"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>miserum esse sinit; Actus autem virtuosus habitus a quocunque necessario efficit ipsum bonum; A 
      <lb ed="#L" n="2"/>sed omnis pecunia &amp; voluptas potest adesse malo &amp; misero cuicunque sic autem probat 
      Philos<lb ed="#L" n="3" break="no"/>I. Eth. 12. foelicitatem non in possessione vel habitu, sed in operatione ponendam. Dicit 
      <lb ed="#L" n="4"/>enim, differt autem non parum in possessione vel vsu, optimum existimare, &amp; in habitu vel 
      o<lb ed="#L" n="5" break="no"/>peratione. Habitum quidem enim contingit nullum bonum perficere existentem, vt puta 
      dor<lb ed="#L" n="6" break="no"/>mienti &amp; aliter otioso, operationem autem non possibile est; operabitur enim ex necessitate 
      <lb ed="#L" n="7"/>&amp; bene operabitur. Item qui diligit Deum super omnia toto corde, &amp; facit omnia propter 
      <lb ed="#L" n="8"/>eum, non potest remunerari condigne minori quam Deo; Nullus enim amor videtur 
      recom<lb ed="#L" n="9" break="no"/>pensandus condigne bono minori quam tanto, quanto amans amatum suum praeponit, &amp; 
      <lb ed="#L" n="10"/>quantum citius relinqueret quam amatum; Si enim amor est recompensandus amore, ergo 
      <lb ed="#L" n="11"/>&amp; maior maiore, &amp; aequalis aequali; Nam alias proportio debita claudicaret. Amor autem 
      <lb ed="#L" n="12"/>in potente otiosus esse non potest: Amare enim est velle bonum amato &amp; facere, sicut docent  
      <lb ed="#L" n="13"/>praemissa 39. huius; Deus ergo omnipotens amatus ab homine super omnia toto corde, 
      ip<lb ed="#L" n="14" break="no"/>sum de condigno aequaliter redamans vult sibi bonum, super omnia bona bonum, &amp; hoc 
      po<lb ed="#L" n="15" break="no"/>test, hoc ergo sibi retribuit, vel retribuet pro tempore opportuno. Tale autem bonum super 
      <lb ed="#L" n="16"/>omnia alia bona bonum, est tantummodo ipse Deus. Deus ergo seipsum de condigno 
      retri<lb ed="#L" n="17" break="no"/>buet sic amanti; sicut &amp; patet ex ostensione 32. &amp; 34. partis Corollarij primi huius. Vnde &amp; 
      <lb ed="#L" n="18"/>Anselmus Monol. 70. Nihil potest esse praemium huius amoris, nisi quod supereminet in 
      om<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nibus naturis: Quid enim summa bonitas retribuet amanti, &amp; disideranti se nisi seipsam? 
      <lb ed="#L" n="20"/>Nam quicquid aliud retribuat, non retribuit, quia nec compensatur amori, nec coniolatur 
      <lb ed="#L" n="21"/>amantem, nec satiat desiderantem. Pro quo &amp; dicit Philosophus 9. Eth. 1. Contendunt autem 
      <lb ed="#L" n="22"/>cum altera fiunt ipsis, &amp; non quae appetunt. Simile enim est, quod est nihil fieri, cum eo quod 
      <lb ed="#L" n="23"/>apperit, non potitur. Hoc iterum confirmatur; Amicitia enim &amp; amor talem 
      proportionalita<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tem, vt videtur, condigne requirit, quod quantum proportionaliter per vires suas, vel supra, si 
      <lb ed="#L" n="25"/>posset, amans faceret pro amato; tantum proportionaliter secundum vires suas, amatus 
      fa<lb ed="#L" n="26" break="no"/>ciat pro amantem; sed homo sic amans Deum, faceret pro eo, &amp; daret sibi si posset bonum, 
      su<lb ed="#L" n="27" break="no"/>per omnia bona bonum, &amp; melius: Deus ergo cum sit omnipotens, de condigno faciet sibi 
      <lb ed="#L" n="28"/>tantum. Item quod homo potest mereri condigne aliquod bonum, videtur. Nam quodlibet 
      <lb ed="#L" n="29"/>opus bonum essentialiter &amp; inseparabiliter sequitur quaedam bonitas, quaedam rectitudo, 
      <lb ed="#L" n="30"/>quaedam iustitia, pulchritudo, decentia, seu honestas, vel etiam actualiter bonum esse, rectum 
      <lb ed="#L" n="31"/>&amp; iustum; &amp; haec videtur aliqua sua merces, quam de condigno meretur. Amplius autem 
      <lb ed="#L" n="32"/>non decet summam iustitiam, &amp; clementissimam bonitatem, promptius punire peccantes, 
      <lb ed="#L" n="33"/>quam praemiare bene operantes, sicut &amp; videtur ex 3I. parte corollarij, primi, huius: sed 
      <lb ed="#L" n="34"/>quemlibet peccantem statim, &amp; inseparabiliter sequitur sua poena, scilicet iniustitia, 
      pecca<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tum, &amp; seruitus peccati, priuatio iustitiae, &amp; libertatis quam pus habebat, saltem respectu 
      il<lb ed="#L" n="36" break="no"/>larum iniustitiae, &amp; seruitutis, quas nouiter tunc incurrit; sicut &amp; patet per eandem 3ram 
      <lb ed="#L" n="37"/>partem; quare &amp; e contrario, in quolibet bono facto. Licet autem satis constare debeat, quod D 
      <lb ed="#L" n="38"/>quicunque peccans eo ipso necessario &amp; inseparabiliter incurrit peccatum, iniustitiam, &amp; 
      ser<lb ed="#L" n="39" break="no"/>uitutem peccati, esse peccatorem, iniustum, &amp; seruum peccati, cum priuationibus supra 
      di<lb ed="#L" n="40" break="no"/>ctis, &amp; multis malis similibus, quae remanent in eo etiam post peccare, sicut inhaeserunt sibi 
      <lb ed="#L" n="41"/>quando actu peccauit, quae omnia sunt digna poena prioris peccati, seu peccare; Potest 
      ta<lb ed="#L" n="42" break="no"/>men hoc exabundanti aliquibus testimonijs authenticis confirmari. Autor enim Autorum 
      <lb ed="#L" n="43"/>Iohan. 8. sic dicit; Omnis qui facit peccatum, seruus est peccati. Vnde &amp; Iob. 7. Peccauit 
      <lb ed="#L" n="44"/>Quid faciam tibi, Ocustos hominum? quare posuisti me contrarium tibi? videlicet per 
      pec<lb ed="#L" n="45" break="no"/>catum, &amp; factus sum mihimet ipsi grauis, scilicet per poenam. Super quod dicit Gregorius 
      <lb ed="#L" n="46"/>8. Moral. 22. Haec contrarietas culpae facta est homini pondus poenae, vt corruptioni suae 
      <lb ed="#L" n="47"/>malae liber seruiat, qui bene seruus de incorruptionis libertate gaudebat. Hoc idem vult 
      Au<lb ed="#L" n="48" break="no"/>gustinus I. de libero arbitrio, 20. &amp; 2. 1. sed manifestius 3. 10. &amp; post ostendit, quod 
      <lb ed="#L" n="49"/>omne vitium &amp; peccatum est corruptio naturae, &amp; alicuius boni naturalis; &amp; idem patet per 
      <lb ed="#L" n="50"/>eundem, 12. de Ciuit. Dei 6. &amp; Enchirid. 7. Manifestissime vero hoc ostendit 3. de libero 
      <lb ed="#L" n="51"/>arbitrio, 24. dicens, quia nemo superat leges omnipotentis Creatoris; non sinitur anima non 
      <lb ed="#L" n="52"/>reddere debitum: Aut enim reddit bene vtendo quod accepit, aut amittendo, quod vti bene 
      <lb ed="#L" n="53"/>noluit. Itaque si non reddit faciendo iustitiam, reddet patiendo miseriam: Nullo autem 
      in<lb ed="#L" n="54" break="no"/>teruallo temporis ista diuiduntur, vt quasi alio tempore non faciat quod debet, &amp; alio 
      patia<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tur quod debet, ne vel puncto temporis vniuersalis pulchritudo turpetur, vt sit in ea peccati 
      <lb ed="#L" n="56"/>dedecus sine decore vindictae. Hoc etiam patet coniunctim in bonis factis &amp; malis: Dicit 
      e<lb ed="#L" n="57" break="no"/>nim Hermes de Deo; Qui nullius malefactoris opus iustificat, &amp; nullum benefactorem 
      prae<lb ed="#L" n="58" break="no"/>mijs priuat: Cui &amp; Arist. cocordanter in De Mundo vlt. Hunc inquit, semper comitatur vltio, 
      <!--382.xml-->
      <pb ed="#A" n="349"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vel iustitia, puniens, vel cruciatiua, derelinquentium diuinam legem; beatus autem &amp; foelix a 
      <lb ed="#L" n="2"/>principio confestim particeps esset. Gen. etiam 4. dicit; Nonne si bene egeris, recipies, scilicet 
      <lb ed="#L" n="3"/>statim, sin autem male, statim peccatum in foribus adarit? Dicitque Augustinus 8. super Genesin 
      <lb ed="#L" n="4"/>ad literam 3I. Diuina prouidentia regens vniuersam creaturam, administrat naturas, vt sint 
      <lb ed="#L" n="5"/>volentes, vt nec insructuosae bone, nec impunitae malae sint? Nam in seipsis male volentes 
      ha<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bent interiorem poenam suam, eandem ipsam iniquitatem suam. Ergo sic bonae habent 
      inte<lb ed="#L" n="7" break="no"/>riorem mercedem suam, ipsam aequitatem &amp; rectitudinem facti sui. Idem De quantitate 
      ani<lb ed="#L" n="8" break="no"/>mae, vltim. Deus summus &amp; verus incorrupta lege omne quod condidit, regit; animam in 
      <lb ed="#L" n="9"/>nullo actu deserit sine poena vel praemio. Idem super illud Psalmi 1I8. Iuraui, &amp; statui 
      cu<lb ed="#L" n="10" break="no"/>stodire iudicia iustitiae tuae; Fide custodiuntur iudicia iustitiae Dei, cum sub Deo iusto iudice, 
      <lb ed="#L" n="11"/>nec rectum factum infructuosum, nec peccatum creditur impunitum. Item amari vel odiri a 
      <lb ed="#L" n="12"/>Deo, videtur praemium non paruum, vel poena; Deus autem amat bene facientes, &amp; odit 
      pec<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cantes. Dicit enim Aristoteles, secundo, suae Rhetoricae. 28. Si iusta dixeris, homines te 
      odi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ent; si iniusta, dij; si autem iusta dixeris, dij te amabunt; si iniusta, homines. Idem de bona 
      <lb ed="#L" n="15"/>Fortuna, primo; Deum dignificamus, Dominum existentem talium, vt dignis distribuat &amp; 
      <lb ed="#L" n="16"/>bona, &amp; mala. Idemque decimo Ethicorum, decimo tertio; Secundum intellectum 
      ope<lb ed="#L" n="17" break="no"/>rans, &amp; hunc curans, &amp; dispositus optime, &amp; Dei amantissimus videtur esse: Si enim 
      quae<lb ed="#L" n="18" break="no"/>dam cura humanorum a dijs fit, quemadmodum videtur, &amp; erit vtique bene rationabile, &amp;  
      <lb ed="#L" n="19"/>gaudere ipsos de optimo, &amp; cognatissimo, hic autem erit intellectus, &amp; diligentes maxime 
      <lb ed="#L" n="20"/>hoc &amp; honorantes, &amp; rebeneficiare vt amicis ipsis curatis. Vbi Auerroes; Si cura sit Deo de 
      <lb ed="#L" n="21"/>hominibus, vt creditur, &amp; vt debitum est, gaudet de meliori, &amp; dignius est vt benefaciat eis, 
      <lb ed="#L" n="22"/>qui amant eum plus, &amp; honorificet eos, &amp; visitet eos, sicut est dispositio amici cum amico. 
      Di<lb ed="#L" n="23" break="no"/>citque Boetius 4. De consolatione Philosophiae, prosa 1. Ipso, de cuius nunc regno 
      loqui<lb ed="#L" n="24" break="no"/>mur, autore, cognosces semper quidem potentes esse bonos, malos vero abiectos semper atque 
      <lb ed="#L" n="25"/>imbecilles; nec sine poena vnquam esse vitia, nec sine praemio virtutes. Idemque specialiter 
      <lb ed="#L" n="26"/>de virtute, &amp; operibus virtuosis, supra eiusdem tertij prosa 4. Inest dignitas propria virtuti, 
      <lb ed="#L" n="27"/>quam protinus in eos, quibus ipsa fuerit adiuncta transfundit; &amp; intelligit, vt videtur, hic &amp; 
      <lb ed="#L" n="28"/>prius per virtutem, nedum solum habitum, sed &amp; actum; cui &amp; concordanter Ouid, de Ponto, 
      <lb ed="#L" n="29"/>sic ait; <quote xml:id="dcn2br-e43900-Qd1e3295">Non facile inuenies multis in millibus vnum, 
      <lb ed="#L" n="30"/>Virtutem precium qui putet esse sui: 
      <lb ed="#L" n="31"/>Ipse decor recte facti, si praemia desint, 
      <lb ed="#L" n="32"/>Non mouet, &amp; gratis poenitet esse probum.</quote> 
               <lb ed="#L" n="33"/>Vnde &amp; Auerroes super 1. Eth. 12. Actus qui sit secundum exigentiam virtutis, virtus est. Et  
      <lb ed="#L" n="34"/>Augustinus super illud Psalmi 36. Iustus autem miseretur, &amp; commodat; si haber foris facul 
      <lb ed="#L" n="35"/>tatem, dat ipsam charitas, si autem non habet dat beneuolentiam; habet semper vnde det, cui 
      <lb ed="#L" n="36"/>plenum pectus est charitatis. Ipsa est charitas, quae dicitur &amp; voluntas bona, &amp; accipit ibi vo 
      <lb ed="#L" n="37"/>luntatem pro actu voluntatis, sicut totus processus ostendit; qui &amp; tertio De doctrina 
      Chri<lb ed="#L" n="38" break="no"/>stiana, 10. sicut &amp; recitat Petrus primo Sententiarum, distinct. 17. Charitatem, inquit, voco 
      <lb ed="#L" n="39"/>motum animi ad fruendum Deo propter ipsum, &amp; se, ac proximo propter Deum. Idem, in 
      <lb ed="#L" n="40"/>libro de moribus Ecclesiae Catholicae, tractans illud verbum Apostoli; Nec mois nec vita 
      <lb ed="#L" n="41"/>poterit nos separare a charitate Dei; Charitas Dei, inquit, hic dicta est virtus, quae animi 
      no<lb ed="#L" n="42" break="no"/>stri rectissima affectio est, quae coniungit nos Deo, qua eum diligimus. Simili quoque modo 
      <lb ed="#L" n="43"/>videtur loqui Propheta, cum dicit; Feci iudicium &amp; iustitiam, id est, actum iustitiae, siue opus, 
      <lb ed="#L" n="44"/>quod ideo Augustinus exponens sic ait; Iustitiae nomine hoc loco non ipsa virtus, sed opus 
      <lb ed="#L" n="45"/>eius significatum est. Dicitur quoque communiter, &amp; tricesima prima pars corollarij primi 
      <lb ed="#L" n="46"/>docet, quod Deus praemiat bona merita vltra condignum; bonum ergo meritum exigit 
      ali<lb ed="#L" n="47" break="no"/>quid de condigno. Praeterea quod Deus vult fieri, &amp; promittit recte operantibus, dignum est 
      <lb ed="#L" n="48"/>fieri, &amp; condignum; sed ipse vult &amp; promittit, quod qui perseueranter bene faciunt, habebunt 
      <lb ed="#L" n="49"/>pro mercede gloriam sempiternam; ergo illam condigne merentur. Adhuc autem, Christus 
      <lb ed="#L" n="50"/>meruit sibi, &amp; nobis multa bona, sicut allegat Lumbardus 3. Sentent. dist. 18. 19. &amp; post; &amp; 
      <lb ed="#L" n="51"/>quis // audebit asserere, quod haec non meruit de condigno, maxime cum sicut Christus excedit 
      <lb ed="#L" n="52"/>quemlibet purum hominem infinite, sic &amp; meritum Christi, meritum cuiuslibet puri 
      homi<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nis videtur excedere? potuit ergo Christus mereri quantumlibet de condigno. Pro quo dicit 
      <lb ed="#L" n="54"/>Anselmus, secundo, Cur Deus homo, 14. Putasne tantum donum, tam amabile posse 
      <lb ed="#L" n="55"/>sufficere ad soluendum quod debetur pro peccatis totius mundi, &amp; respondet; imo plus 
      <lb ed="#L" n="56"/>potest in infinitum: ergo meruit de condigno omnibus saluandis gloriam sempiternam. 
      <lb ed="#L" n="57"/>Vnde Apocalyps. quinto; Dignus es, Domine, accipere librum &amp; aperire signacula eius, 
      <lb ed="#L" n="58"/>quoniam occisus es, &amp; redemisti nos Deo in sanguine tuo, &amp; fecisti nos Deo nostro reg. 
      <!--383.xml-->
      <pb ed="#A" n="350"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>num. Ecce quid meruit nobis condigne. Et sequitur; Dignus est agnus, qui oecisus est, 
      <lb ed="#L" n="2"/>accipere virtutem, &amp; diuinitatem, &amp; sapientiam, &amp; fortitudinem, &amp; honorem, &amp; gloriam,  
      <lb ed="#L" n="3"/>&amp; benedictionem; Ecce quid condigne meruit sibi ipsi. Amplius autem sicut argutum 
      <lb ed="#L" n="4"/>est prius, quod nullus meretur quicquam boni condigne, similiter omnino poterit argui, 
      <lb ed="#L" n="5"/>quod nullus meretur quicquam mali condigne, quod si quis concesserit, cogetur concedere 
      <lb ed="#L" n="6"/>consequenter Deum esse iniustum, qui punit tam grauiter peccatores, cum nullam poenam 
      <lb ed="#L" n="7"/>meruerint de condigno; Scripturam quoque veritatis mentiri fatebitur: Vnde IobII. 
      vti<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nam Deus loqueretur tecum, &amp; intelligeres, quod multo minora exigaris ab eo, quam mere 
      <lb ed="#L" n="9"/>tur iniquitas tua; Super quod dicit Gregorius 10. Moral. 6. Qui multiplicitatem intelligit 
      <lb ed="#L" n="10"/>legis Dei, cuncta quae patitur, quam sint minora perpendit, &amp; Iob 33. Peccaui &amp; vere 
      de<lb ed="#L" n="11" break="no"/>liqui, &amp;, vt eram dignus, non recepi; Et Psalmo 84. Mitigasti omnem iram tuam? Et 
      Aba<lb ed="#L" n="12" break="no"/>cuc 3. Cum iratus fueris, misericordiae recordaberis: quibus &amp; sunt alia multa similia in 
      <lb ed="#L" n="13"/>Scriptura. Dicit quidem Apostolus ad Rom. 6. Stipendia peccatimors, gratia autem Dei, I 
      <lb ed="#L" n="14"/>uita, aeterna; Glossa; Mors aeterna est stipendium peccati, id est digna retributio propeccato? 
      <lb ed="#L" n="15"/>vita autem aeterna sola gratia Dei datur, quam expositionem per multas multorum 
      autorita<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tes confirmat. Praeterea vnum argumentum praemissum volens ostendere, quod quicquid 
      <lb ed="#L" n="17"/>homo meretur de congruo, meretur etiam de condigno, est contra communem seholam, 
      <lb ed="#L" n="18"/>vel saltem contra magnam eius partem, haec ab inuicem distinguentem. Vt autem obiecta 
      fa<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cilius dissoluantur, sciendum, quod non eodem modo se habent Deus &amp; homo ad 
      redden<lb ed="#L" n="20" break="no"/>dum praemium pro merito qualicunque bono vel malo: Homo namque sicut Rex vel alius 
      <lb ed="#L" n="21"/>publico edicto promulgat, quod qui fecerit tale quid bonum vel malum pro congrua 
      merce<lb ed="#L" n="22" break="no"/>de recipiet hoc vel illud, manetque ipse indifferens &amp; indeterminatus in voluntate sua, circa 
      <lb ed="#L" n="23"/>sibi subictos, quis quid habebit; &amp; si vnus faciat tale bonum, alius vero malum, iam per hoc 
      <lb ed="#L" n="24"/>determinatur eius indifferentia voluntatis; per hoc quoque antecedenter, causaliter, &amp; 
      effi<lb ed="#L" n="25" break="no"/>cienter mouetur ei voluntas ad volendum; &amp; ad praemiandum, &amp; puniendum secundum 
      prae<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cedentia merita hunc &amp; illum: Non sic autem Deus, ex se solo nihil a posterioribus 
      mendi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>cando, semper aeque determinate vult, &amp; non vult quaecunque, sicut 2oum, huius arum, 23um. 
      <lb ed="#L" n="28"/>25um. 27m, &amp; sequentia docuerunt. Quod &amp; planissime testatur Apostolus ad Rom. 9. de 
      <lb ed="#L" n="29"/>lacob &amp; Esau sic dicens, Cum nondum nati fuissent, aut aliquid egissent boni aut mali, vt 
      se<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cundum electionem propositum Dei maneret, non ex operibus, sed ex vocante dictum est,  
      <lb ed="#L" n="31"/>quia maior seruiet minori, sicut scriptum est, lacob dilexi, Esau autem odio habui. Et si quis 
      <lb ed="#L" n="32"/>obijciat, quod tota sacra Scriptura, &amp; omnes Doctores, imo &amp; vniuersalis Ecclesiae 
      indubi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tanter affirmant Deum praemiaturum bonos propter merita sua bona, &amp; malos propter 
      ma<lb ed="#L" n="34" break="no"/>la sua merita puniturum; Quia propter, quia, ideo &amp; similia aliquam causam vt frequenter 
      <lb ed="#L" n="35"/>significant, ostendendum in primis, quod meritum non est aliqua causa aeterni praemij subse¬ 
      <lb ed="#L" n="36"/>quentis: Non enim est causa materialis, quia ipsa necessario simul est cum suo materiato, sed 
      <lb ed="#L" n="37"/>actus meritorius, quo illud praemium meruit, tunc non manet: Nec est causa formalis; 
      Ip<lb ed="#L" n="38" break="no"/>sa enim est simul necessario cum formato: Nec finalis, quia magis videture contra, sicut 
      ap<lb ed="#L" n="39" break="no"/>paret ex 35. huius: Nec efficiens, quae tamen magis apparet, quia nec in actu, nec in 
      <lb ed="#L" n="40"/>potentia: Non in actu; Nam secundum Philosophum 5. Metaph. 3. Agentia singularia 
      <lb ed="#L" n="41"/>simul sunt &amp; non sunt, &amp; ipsa quorum sunt causae, vt hic medicus cum hoc conualescente, &amp; 
      <lb ed="#L" n="42"/>hic aedificator cum hoc aedificato: sed actus meritorius praecedit praemium tempore, nec est 
      <lb ed="#L" n="43"/>simul cum eo: Nec est causa efficiens praemij in potentia, quia tunc aliquando exiret in 
      a<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ctum, &amp; actualiter efficeret praemium sempiternum, &amp; tunc vt praemittitur esset simul cum 
      <lb ed="#L" n="45"/>eo: Nec potest quis dicere quod ideo meritum est causa efficiens praemij, quia nunc primum 
      <lb ed="#L" n="46"/>mouet voluntatem Dei prius naturaliter indeterminatam, &amp; determinat eam, efficiendo in ea 
      <lb ed="#L" n="47"/>volutionem actualem &amp; certam ad praemium conferendum, quia 2oum. 23um. 2gum, &amp; 3gum. 
      <lb ed="#L" n="48"/>huius prohibent ita dici. Est igitur vlterius aduertendum quod haec dictio, Propter, est 
      mul<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tiplex penes secundum modum aequiuocationis. Nam pri principaliter significat 
      cau<lb ed="#L" n="50" break="no"/>sam essendi; secundario vero &amp; aliqualiter transumtiue significat causam cognoscendi, siue 
      <lb ed="#L" n="51"/>nnotescendi; &amp; adhuc aliquando significat ordinem: Quod autem significet causam essendi 
      <lb ed="#L" n="52"/>nullus ignorat; &amp; quod significet etiam causam cognoscendi, patet per Philosophum I. Post. 
      <lb ed="#L" n="53"/>12. dicentem, quod si causae &amp; effectus aeque praedicantium, id est, conuertibilium, vt 
      Plane<lb ed="#L" n="54" break="no"/>tas esse prope, quod est causa, &amp; non scintillare, quod est eius effectus, non causa, id est, 
      effe<lb ed="#L" n="55" break="no"/>ctus sit notior, tunc demonstratio per hanc erit, vt quod prope sunt Planetae, propter id 
      <lb ed="#L" n="56"/>quod non scintillant. Ecce secundum eum, quod propter: non // signat ibi causam essendi, sed 
      <lb ed="#L" n="57"/>effectum, qui est causa tantummodo cognoscendi; quare &amp; ordinato syllogismo 
      demonstra<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tiuo per terminos A. B C subdit; quare demonstratum est, quod erraticae prope sunt. Hic igi¬ 
      <!--384.xml-->
      <pb ed="#A" n="351"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tur syllogismus non est propter quid, sed propter quia: Non enim ex eo, quod non scintil¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>lant, prope sunt; sed propter id quod prope sunt, non scintillant. Ecce quomodo primo 
      con<lb ed="#L" n="3" break="no"/>cedit, &amp; secundo negat Planetas esse prope, propter id quod non scintillant; &amp; hoc est, quia, 
      <lb ed="#L" n="4"/>propter, primo sibi significat causam tantummodo cognoscendi, secundo vero causam 
      essen<lb ed="#L" n="5" break="no"/>di. Hoc etiam concordat cum toto processu illius capituli, &amp; sequentium, vbi demonstratio 
      <lb ed="#L" n="6"/>ab effectu vocatur demonstratio quia; cum tamen haec dictio, quia, significet causam, sicut &amp; 
      <lb ed="#L" n="7"/>propter: Quare ibi significat causam tantummodo cognoscendi, licet Donatus potestati 
      con<lb ed="#L" n="8" break="no"/>iunctionis non causali, sed rationali irrationabiliter supponat quia, quapropter, propterea, &amp;  
      <lb ed="#L" n="9"/>multa similia, quae sunt causalia manifeste, sicut &amp; potestati eius causali supponit, si, nisi, &amp; 
      ta<lb ed="#L" n="10" break="no"/>lia, quae potestati conditionali fuissent potius supponenda, quam pnitus praetermisit. Hoc 
      e<lb ed="#L" n="11" break="no"/>tiam satis probat illud frequens exemplum Philosophi, &amp; vulgatum, videlicet propter quic 
      <lb ed="#L" n="12"/>anguli trianguli valent duos rectos? propter id quod angulus extrinsecus valet duos 
      intrinse<lb ed="#L" n="13" break="no"/>cos sibi oppositos, cum tamen quantitas anguli extrinseci nullo modo sit causa, imo nec 
      es<lb ed="#L" n="14" break="no"/>fectus, quare tres angulitrianguli valent duos rectos: Neutrum enim illorum est causa 
      mate<lb ed="#L" n="15" break="no"/>rialis, efficiens, formalis, nec finalis alterius, cum vtrumque possit sine reliquo semper esse. 
      <lb ed="#L" n="16"/>Angulum tamen extrinsecum valere duos extrinsecos sibi oppositos est causa tantum cogni, 
      <lb ed="#L" n="17"/>tionis nostrae, quare tres anguli trianguli valent duos rectos: Per hoc enim demonstratiue 
      <lb ed="#L" n="18"/>docetur sic esse, sicut 2a pars 32ae primi elementorum Euclidis ostendit. Ideoque dicit 
      Auer<lb ed="#L" n="19" break="no"/>roes super 8. Phys. comment. 58. quod tres sunt demonstrationes, scilicet causae, &amp; esse 
      tan<lb ed="#L" n="20" break="no"/>tum, &amp; causae &amp; esse. Sed ne in causa Catholica testes tantummodo Ethnicos videat 
      mini<lb ed="#L" n="21" break="no"/>strare, ecce quid fidelissimus Paulus dicit, Christus factus est obediens vsque ad mortem, 
      mor<lb ed="#L" n="22" break="no"/>tem autem crucis; propter quod &amp; Deus exaltauit illum, &amp; donauit illi nomen quod est super 
      <lb ed="#L" n="23"/>omne nomen, scilicet quod nominetur Deus. Hoc tamen nomen habuit ante suam passionem; 
      <lb ed="#L" n="24"/>imo &amp; naturaliter ante omne meritum suum habuit illud nomen: Ille enim homo prius 
      natu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>raliter fuit, &amp; prius naturaliter Deus fuit, quam fecerit aliquid, aut meruerit quouismodo. Nam 
      <lb ed="#L" n="26"/>omne agens praecedit naturaliter suam quamlibet actione. Christus ergo non meruit esse 
      De<lb ed="#L" n="27" break="no"/>us, sed hoc fuit datum sibi gratissime, sine quouis merito praecedente, sicut ex 35o huius patet. 
      <lb ed="#L" n="28"/>Lumbard, quoque 3. sent. dist. 6. multas autoritates ad hoc idem adducit; &amp; infra 1 8. tractans 
      <lb ed="#L" n="29"/>autoritatem Apostoli supradictam, dicit quod homo ille non manuit hic tantum bonum, 
      sci<lb ed="#L" n="30" break="no"/>licet nomen Dei; non ergo videtur, quod aliquomodo per obedientiam passionis meruit 
      il<lb ed="#L" n="31" break="no"/>Iud nomen, nisi quantum ad cognitionem &amp; manifestationem non Deo, sed hominibus hoc  
      <lb ed="#L" n="32"/>primo ignorantibus, &amp; per eius passionem, resurrectionem, ascensionem, &amp; similia 
      addiscen<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tibus, &amp; vere scientibus, ipsum esse non tantummodo hominem, sed &amp; Deum?; &amp; hoc est 
      <lb ed="#L" n="34"/>quod dicit ibi Lumbardus: Quomodo ergo hoc, inquit, dicitur, per obedientiam donatum est 
      <lb ed="#L" n="35"/>ei hoc nomen? &amp; respondet secundum tropum illum an Scriptura creberrimum, hoc 
      accipien<lb ed="#L" n="36" break="no"/>dum est quo dicitur res fieri, quando innotescit. Post resurrectionem vero, quod ante fuit in 
      <lb ed="#L" n="37"/>obscuro, in euidenti positum est, vt scirent homines &amp; daemones. Vnde &amp; Saluator ipse 
      Io<lb ed="#L" n="38" break="no"/>han. 13o ita dicit, In hoc cognoscent omnes, quod discipuli mei estis, si dilectionem 
      habueri<lb ed="#L" n="39" break="no"/>tis ad inuicem. Posset ergo dici, quod cum dicitur, Iste propter tale meritum tale praemium 
      <lb ed="#L" n="40"/>consequetur, haec dictio, Propter, non significat causam essendi, sed cognoscendi. Per 
      meri<lb ed="#L" n="41" break="no"/>tum enim innotescit hominibus, daemonibus, &amp; forsitan Angelis quale praemium quis 
      habe<lb ed="#L" n="42" break="no"/>bit. Hoc etiam verbum, propter, significat ordinem aliquando, nec incongrue: Nam 
      secun<lb ed="#L" n="43" break="no"/>dum praemissa. 37o huius, Deus primo vult homini praemium &amp; gloriam tanquam finem, &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>ideo vult sibi &amp; facit merita congrua, velut quaedam media praeuia ad hunc finem: quare &amp; vt 
      <lb ed="#L" n="45"/>tandem recte finaliter ordinentur, tribuit eis finem; propter quem &amp; ad quem ipse finaliter 
      <lb ed="#L" n="46"/>ordinauit. Potest ergo, propter, aliquoties ordinem designare; vt dictum Apostoli intelligatur 
      <lb ed="#L" n="47"/>hoc modo Factus est obediens &amp;c. propter quod &amp; Deus exaltauit illum, id est, post quod 
      pre<lb ed="#L" n="48" break="no"/>cedens ordinatum a Deo, ad istud subsequens, quod non nisi post illud fieri statuebat. Pro 
      <lb ed="#L" n="49"/>quo Anselmus tractans eandem autoritatem Apostoli I. Cur Deus homo 9. sic dicit, Quoc 
      <lb ed="#L" n="50"/>autem cum dixisset Apostolus, Humiliauit seipsum &amp;c. propter quod Deus &amp;c. non ita 
      di<lb ed="#L" n="51" break="no"/>ctum est, quasi nullatenus potuisset peruenire ad hanc exaltationem, nisi per hanc mortis 
      <lb ed="#L" n="52"/>obedientiam, &amp; haec exaltatio non nisi in retributionem huius obedientiae collata sit tPrius 
      <lb ed="#L" n="53"/>enim quam pateretur, ipse dixit omnia sibi esse tradita a Patre, &amp; omnia Patris esse sua) 
      <lb ed="#L" n="54"/>sed quoniam ipse cum Patre, sanctoque spiritu disposuerat se non aliter quam per mortem,  
      <lb ed="#L" n="55"/>celsitudinem omnipotentiae suae mundo ostensurum, quippe quod non nisi per illam 
      mor<lb ed="#L" n="56" break="no"/>tem fieri dispositum est, cum per illam sit, non incongrue dicitur propter illam fieri? Si 
      <lb ed="#L" n="57"/>enim intendimus facere aliquid, sed proponimus nos prius facturos aliud per quod illud 
      <lb ed="#L" n="58"/>fiat, cum iam factum est quod volumus praecedere, si sit quod intendimus, recte dicitur 
      <!--385.xml-->
      <pb ed="#A" n="352"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>propterea fieri, quoniam factum est, propter quod differebatur, quia non nisi per allud fieri 
      <lb ed="#L" n="2"/>dispositum erat. Nam si fluuium, quem equo &amp; naui transire possum, propono me non nisi 
      <lb ed="#L" n="3"/>naui transiturum, &amp; idcirco differo transmeare, quia nauis abest; cumiam praesto est nauis, si 
      <lb ed="#L" n="4"/>transeo, recte de me dicitur; Nauis parata fuit, propterea transiuit. Et non solum: ita 
      loqui<lb ed="#L" n="5" break="no"/>mur, quando sequens sit per id quod praecedere volumus; sed etiam quando non sit per illud, 
      <lb ed="#L" n="6"/>sed tantummodo post illud facere aliud aliquid statuimus: Si quis enim differt cibum sumere, 
      <lb ed="#L" n="7"/>quia nondum ea die misse celebrationi affuit, peracto quod prius facere volebat, non 
      incon<lb ed="#L" n="8" break="no"/>grue illi dicitur; Iam sume cibum, propterea quia jam fecisti, propter quod sumere differebas; 
      <lb ed="#L" n="9"/>Multo igitur minus inusitata est locntio; cum Christus dicitur exaltatus propterea quia 
      mor<lb ed="#L" n="10" break="no"/>tem sustinuit, per quam &amp; post quam illam exaltationem facere decreuit, Ponitque aliam 
      ex<lb ed="#L" n="11" break="no"/>positionem // eiusdem dicti Apostolici in haec verba; Potest hoc &amp; eo modo intelligi, quo idem  
      <lb ed="#L" n="12"/>Dominus legitur profecisse sapientia, &amp; gratia apud Deum, non quia ita erat, sed quia ille sic 
      <lb ed="#L" n="13"/>se habebat, ac si ita esset. Nam sic per mortem exaltatus est, quasi propter illam hoc fieret. Si p 
      <lb ed="#L" n="14"/>quis igitur de merito &amp; premio capitis nostri Christi, &amp; membrorum, suorum Christianorum. 
      <lb ed="#L" n="15"/>quantum ad causalitatem propositam velit dicere consequenter,, eece tres modi dicendi 
      prae<lb ed="#L" n="16" break="no"/>missi authenticorum Patrum nostrorum, sed quia ista sententia ambigua videtur &amp; dubia, &amp;  
      <lb ed="#L" n="17"/>posset probabiliter contradici, maxime si a capite tranfferatur ad membra, vellem libenter 
      <lb ed="#L" n="18"/>sine praeiudicio aut reprehensione venerabilium Patrum &amp; Autorum meorum, propter 
      mi<lb ed="#L" n="19" break="no"/>nus sapientes, inter quos plus ego qui non sufficio profunda Dei serutari, desiderarem etiam 
      <lb ed="#L" n="20"/>vehementer si esset possibile sententiam clariorem, vel ipsam eandem clarius tamen dictam, 
      <lb ed="#L" n="21"/>&amp; magis a contradictione remotam. Vnde &amp; Alexander, vt recitat Auerroes super 2. de 
      coe<lb ed="#L" n="22" break="no"/>lo, comment. 1. de sententia Aristotelis ita dicit; Nos non sumus sustentati super sententiam 
      <lb ed="#L" n="23"/>huius hominis inter omnes alios, nisi quia videmus ipsam minoris ambiguitatis, &amp; 
      remotio<lb ed="#L" n="24" break="no"/>rem a contradictione. Videtur igitur mihi, quod remota omni lege retributionis per 
      volunta<lb ed="#L" n="25" break="no"/>tem Dei staturae, non est verum quod propter tale factum bonum vel malum, praemium tale 
      <lb ed="#L" n="26"/>debetur, quia tunc esset necessarium absolute, nec Deus posset in contrarium sine offensione 
      <lb ed="#L" n="27"/>iustitiae, sed de necessitate absoluta sic vellet &amp; faceret sic ad extra, sicut superius est argutum: 
      <lb ed="#L" n="28"/>sed quod tale factum, tale praemium mereatur, hoc est, quia Deus sic voluit, &amp; statuit tale in 
      <lb ed="#L" n="29"/>lege, quae voluntas &amp; lex perseuerant continue, non mutatae. sicut 23. capitulum ostendebat. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Cum ergo dicitur, iste propter tale meritum, tale praemium consequetur, distinguendum est,  
      <lb ed="#L" n="31"/>eo quod haec dictio, Propter, potest significare causam, quae sit virtus &amp; efficacia meriti talis 
      <lb ed="#L" n="32"/>solius, &amp; sic non est verum, sicut proximo est ostensum: si autem in illo merito, imo supra &amp; 
      <lb ed="#L" n="33"/>ante meritum importet causam quae sit voluntas diuina, &amp; lex eius de retributione cuilibet 
      o<lb ed="#L" n="34" break="no"/>peri bono vel malo similiter facienda, verum est &amp; catholice concedendum. Propter hoc 
      e<lb ed="#L" n="35" break="no"/>nim quod iste sic meruit, &amp; legem iam positam tale praemium consequetur, hoc est, quia Deus 
      <lb ed="#L" n="36"/>vult quemlibet secundum sua opera praemiari; &amp; iste sic operatur, ideo tale praemium 
      conse<lb ed="#L" n="37" break="no"/>quetur. Et cum dicitur, Deus vult istum propter sua merita praemiare, si, Propter, significet I 
      <lb ed="#L" n="38"/>causam posteriorem in merito mouentem voluntatem diuinam, determinantem, ipsam &amp; 
      <lb ed="#L" n="39"/>educentem de potentia ad actum volendi, non est verum, sicut superius est ostensum: Si 
      au<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tem significet voluntatem diuinam vere causam praecedantem omne meritum &amp; praemium. 
      <lb ed="#L" n="41"/>quae ipsum, vt meruit praemiabit, verum est, &amp; certum. Venum est enim quod Deus habet 
      vo<lb ed="#L" n="42" break="no"/>luntatem, quae est prima causa omnium meritorum &amp; similiter praemionum. Potest autem &amp; 
      <lb ed="#L" n="43"/>aliter congrue satis dici, quod meritum est causa efficiens praemij, non proprie, sed 
      solummo<lb ed="#L" n="44" break="no"/>do transumptiue, quia scilicet efficit formam in merente, qua fecundum praesentem iustitiam 
      <lb ed="#L" n="45"/>sit idoneus ad praemium vel ad poenam; vel sic breuius, Quia efficit metentem talem, 
      quali<lb ed="#L" n="46" break="no"/>cunque &amp; soli est praemium ordinatum. Nam secundum ordinationem praesentis iustitiae, 
      nul<lb ed="#L" n="47" break="no"/>lus adultus praetaxatam gloriam consequetur, vel poenam, nisi prius per merita sua bona 
      ad<lb ed="#L" n="48" break="no"/>epta quadam formosa forma, qua formetur idonee ad gloriam consequendam; vel per merita 
      <lb ed="#L" n="49"/>sua mala, quadam deformi forma, qua idonee deformiter quodammodo formetur ad 
      poe<lb ed="#L" n="50" break="no"/>nam. Sic ergo propter meritum debetur praemium, &amp; est meritum causa praemij effectiua, quia 
      <lb ed="#L" n="51"/>inducit formam qua quis sit idoneus ad praemium capiendum, sicut sacerdos &amp; miles propter 
      <lb ed="#L" n="52"/>hoc quod ordines receperunt, hic celebrat, ille militat, &amp; honoribus propriis honorantur. Et  
      <lb ed="#L" n="53"/>cum dicitur, Deus vult istum propter sua merita praemiare, si, Propter, significet causam 
      poste<lb ed="#L" n="54" break="no"/>riorem effectiuam volutionis diuinae, negandum; si autem significet causam in merito 
      effecti<lb ed="#L" n="55" break="no"/>uam quoda modo formae cuiusda, vel etiam ipsam forma, qua iste sit idoneus praemio voluto 
      <lb ed="#L" n="56"/>sibi a Deo, secundum praesentem iustitiam, concedendum, Deus ergo vult istum propter sua 
      me<lb ed="#L" n="57" break="no"/>rita praemiate, hoc est, iste propter merita sua modo dicto talis est, quales Deus vult &amp; statuit 
      <lb ed="#L" n="58"/>praemiare. Pro quo B. Bern. de grat. &amp; lib. arbit. cap. vlt. ita dicit; In eo Deus Paulum coronae 
      <!--386.xml-->
      <pb ed="#A" n="353"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>statuit promeritore, cum operum, quibus illa erat repromissa corona habere dignatus est 
      coadiu<lb ed="#L" n="2" break="no"/>torem; Porro coadiutorem; fecit volentem, hoc est suae voluntati consentientem; itaque voluntas 
      <lb ed="#L" n="3"/>in auxilium reputatur in meritum, Si igitur a Deo voluntas est &amp; meritum, nec dubium quod a Deo 
      <lb ed="#L" n="4"/>sit velle &amp; perficere pro bona voluntate; Deus ergo autor est meriti, qui &amp; voluntatem applicat 
      <lb ed="#L" n="5"/>operi, &amp; opus explicat voluntate: Alioquin, si proprie appellentur ea quae diximus, nostra 
      me<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rita, spei sunt quaedam seminaria, charitatis incentiua, occultae praedestinationis indicia, futurae 
      <lb ed="#L" n="7"/>foelicitatis praesagia, via regni, non causa regnandi. Adhuc autem &amp; 3. non incongrue dici 
      po<lb ed="#L" n="8" break="no"/>test; Iste est propter merita praemiandus, id est, propter merita ordinanda, ita quod; Propter, 
      <lb ed="#L" n="9"/>significet ibi causam finalem ordinis vniuersi a Deo decentissime praedestinati: Non enim 
      de<lb ed="#L" n="10" break="no"/>cet, quod vniuersalis ordo in minimo perturbetur, sicut tractatus de Prouidentia manifestat. 
      <lb ed="#L" n="11"/>Dicitque Augustinus I. De libero arbitrio, 13. Lex Dei aeterna est, qua iustum est, vt omnia 
      <lb ed="#L" n="12"/>sint ordinatissima; &amp; Anselmus I. Cur Deus homo, I2. Deum non decet aliquid inordina 
      <lb ed="#L" n="13"/>tum in suo regno dimittere; &amp; secundum eundem supra, eodem; Recte ordinare peccatum 
      si<lb ed="#L" n="14" break="no"/>ne satisfactione, non est nisi punire, &amp; per hoc ostendit, quod omne peccatum sine 
      satistactio<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ne est necessario puniendum: &amp; Augustinus simili ratione suffultus, 3. De libero arbitrio, 24. 
      <lb ed="#L" n="16"/>ostendit idem; Imo &amp; quod peccatum &amp; poena nullo interuallo temporis diuiduntur, ne vel 
      <lb ed="#L" n="17"/>puncto temporis vniuersalis pulchritudo turpetur. Quare &amp; in recte factis similiter constat 
      <lb ed="#L" n="18"/>esse, sicut praesens capitulum superius ostendebat. Et iste modus dicendi concordat cum 
      se<lb ed="#L" n="19" break="no"/>cundo modo dicendi recitato superius ab Anselmo. Cum ergo dicitur, iste est propter me 
      <lb ed="#L" n="20"/>rita praemiandus, hoc est, iste est praemiandus propter merita finaliter ordinanda, id est, 
      prop<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ter finalem ordinem meritorum praetaxatum a Deo. Et cum dicitur, Deus vult istum propter 
      <lb ed="#L" n="22"/>merita praemiare, hoc est, Deus vult istum praemiare propter merita finaliter ordinanda, id est,  
      <lb ed="#L" n="23"/>vult quod talis sit finis talium meritorum, secundum ordinem ab ipso talibus // praestitutum, ita 
      <lb ed="#L" n="24"/>quod merita nullo modo autecedenter, causaliter, a priori, mouent, determinant, vel actuant 
      <lb ed="#L" n="25"/>voluntatem diuinam ad praemia rependenda. Vnde Auicen. 8. Met. 7. Deus, inquit, diligit 
      or<lb ed="#L" n="26" break="no"/>dinem bonitatis vniuersi, sed non patitur ab eo, nec concupiscit. Et si quis adhuc quaerat, si 
      <lb ed="#L" n="27"/>non propter merita, quare ergo eligit, vel reprobat hunc vel illum? cap. 2I. &amp; alia hic 
      respon<lb ed="#L" n="28" break="no"/>dent: quare autem semper quaerit causam, causa autem formalis volutionis illius, est 
      quodam<lb ed="#L" n="29" break="no"/>modo ipse Deus, efficiens vero causa prior quodammodo est sua voluntas, posterior vero 
      in<lb ed="#L" n="30" break="no"/>ter res creatas, nulla est omnino Et hoc est quod dicit Apostolus ad Rom. 9. cum praedixit, 
      <lb ed="#L" n="31"/>quod Deus Iacobum dilexit, &amp; Esauum odio habuit, &amp; hoc non ex operibus, sed ex 
      volunta<lb ed="#L" n="32" break="no"/>te, vt secundum electionem propositum Dei maneret, inducit quaerentem quaestionem 
      praedi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>ctam, cui sic respondet; Voluntati eius quis resistet? O homo, tuquis es qui respondeas Deo? 
      <lb ed="#L" n="34"/>quasi diceret; Non est talis causa prohibens aut efficiens voluntatem diuinam, per quam 
      va<lb ed="#L" n="35" break="no"/>leat responderi, quare hunc dilexit, &amp; illum odiuit; &amp; hoc statim per locum a simili, seu per 
      <lb ed="#L" n="36"/>locum a minori, sic probat; Nunquid dicit figmentum e: qui se finxit, quid me fecisti sic? id est,  
      <lb ed="#L" n="37"/>propter quam rationem praeponderantem, motiuam, &amp; effectiuam volutionis tuae? certe non: 
      <lb ed="#L" n="38"/>imo sine omni ratione priori praeponderante potest libere ex eadem massa facere vnum vas 
      ta<lb ed="#L" n="39" break="no"/>le, aliud vero tale; &amp; hoc est quod subdit; Annon habet potestatem figulus luti ex eadem 
      mas<lb ed="#L" n="40" break="no"/>sa facere aliud quidem vas in honorem, aliud vero in contumeliam? Et infra, II. planius dicit 
      <lb ed="#L" n="41"/>idem; O altitudo, inquiens, diuitiarum sapientiae &amp; scientiae Dei, quam incomprehensibilia sunt 
      <lb ed="#L" n="42"/>iudicia eius, &amp; inuestigabiles viae eius? scilicet per aliquam rationem effectiuam priorem, quia 
      <lb ed="#L" n="43"/>nulla est talis omnino. Et hoc est quod statim subiungit; Quis enim cognouit sensum Domini, 
      <lb ed="#L" n="44"/>scilicet rationem aliquam praecedentem, quare sic fecit, quasi diceret, Nullus; quia hoc non est 
      <lb ed="#L" n="45"/>cognoscibile, cum non sit verum: &amp; subdit expressius; Aut quis consiliarius eius fuit, scilicet 
      <lb ed="#L" n="46"/>quae posterior res causata fuit causa prior, &amp; quasi offerens rationem, cui innitebatur diuinum 
      <lb ed="#L" n="47"/>consilium operando; ideoque planissime statim subdit; Aut quis prior dedit illi, &amp; retribuetur 
      <lb ed="#L" n="48"/>ei? quasi dicat, nullus, nec aliqua res posterior ipso Deo, quod &amp; statim ostensiue demonstrat, 
      <lb ed="#L" n="49"/>cum dicit; Quoniam ex ipso, &amp; per ipsum, &amp; in ipso sunt omnia, quo modo cap. 20. &amp; alia 
      ean<lb ed="#L" n="50" break="no"/>dem conclusionem ostendunt. Vnde &amp; Aug. De correp. &amp; gratia 12. ita dicit; Quare sic isti, il 
      <lb ed="#L" n="51"/>li aliter, atque aliter alij innumerabilibus &amp; diuersis modis vocentur? Absit, vt dicamus 
      iudici<lb ed="#L" n="52" break="no"/>um Iuti esse debere, non figuli. Augustinus autem in hac parte sequitur nedum Apostolum, sed 
      <lb ed="#L" n="53"/>etiam Sapientem, Sap. 15. sic dicentem; Figulus de eodem luto fingit vasa munda, &amp; his con 
      <lb ed="#L" n="54"/>traria; horum autem vasorum quis sit vsus, iudex est figulus. Et iterum De corrept &amp; gratia, 
      <lb ed="#L" n="55"/>25. Si a me quaeritur; Cur eis Deus perseuerantiam non dedit, quibus eam qua maxime 
      viue<lb ed="#L" n="56" break="no"/>rent, dilectionem dedit, me ignorate respondeo; Vnde Apostolus; O homo, tu quis es, qui 
      res<lb ed="#L" n="57" break="no"/>pondeas Deo; &amp;, O altitudo diuitiarum sapientiae &amp; scientiae Dei, &amp;c. Idem de bono 
      perseue<lb ed="#L" n="58" break="no"/>rantiae, 16. Cur, inquis, in eadem causa, me quam illum potius puniet? aut illum, quam me po¬ 
      <!--387.xml-->
      <pb ed="#A" n="354"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tius liberabit? hoc non dico, si quaeris quare? quia fateor me non inuenire quid dicam, quia in 
      <lb ed="#L" n="2"/>hac re, sicut iusta est ira eius, sicut magna est misericordia eius, ita inscrutabilia iudicia eius. Si 
      <lb ed="#L" n="3"/>autem quaeratur, per quare, causa finalis, &amp; hoc de reprobatione malorum, quia hoc 
      pleros<lb ed="#L" n="4" break="no"/>que magis sollicitat; dicendum secundum vigesimum primum capitulum, quod causa finalis 
      <lb ed="#L" n="5"/>vltima est Deus: Vniuersa namque propter semetipsum operatus est Dominus, impium 
      quo<lb ed="#L" n="6" break="no"/>que ad diem malum, Parabol. 16. Ecce quod impium ad diem malum operatus est Dominus, 
      <lb ed="#L" n="7"/>propter semetipsum finaliter vltimate. Causa autem finalis media est tam multiplex, quam 
      <lb ed="#L" n="8"/>multa bona ex reprobatis proueniunt, quorum aliqua trigesimum primum huius, &amp; 3aum. 
      <lb ed="#L" n="9"/>pandunt; quorum &amp; vnum est manifestatio Dominij; &amp; virtutis illius, ipsomet testante 
      <lb ed="#L" n="10"/>Exod. 9. Idcirco posui te, scilicet Pharaonem, mihi contrarium, vt ostendam in te 
      fortitu<lb ed="#L" n="11" break="no"/>dinem meam, &amp; narretur nomen meum in omni terra. Si enim Pharao nequaquam Domino 
      <lb ed="#L" n="12"/>restitisset, quomodo Deus tot miracula ostendisset? &amp; Psal. 105. Saluauit eos propter 
      no<lb ed="#L" n="13" break="no"/>men suum, vt notam faceret potentiam suam. Per hanc quoque autoritatem similiter 
      respon<lb ed="#L" n="14" break="no"/>det Apostolus ad Rom. 9. cum ait, Dicit enim Scriptura, quia in hoc ipsum excitaui te, vt 
      <lb ed="#L" n="15"/>ostendam in te virtutem meam, &amp; vt annuntietur nomen meum in vniuersa terra; Et 
      sequi<lb ed="#L" n="16" break="no"/>tur, Quod si volens Deus ostendere iram suam, &amp; notam facere potentiam suam; sustinuit 
      <lb ed="#L" n="17"/>in multa patientia vasa irae apta in interitum, &amp;c. sed quia secundum 2rum. huius, homo est. 
      <lb ed="#L" n="18"/>finis omnium aliorum, &amp; hominum electi sunt finis quodammodo reproborum; ideo 
      repro<lb ed="#L" n="19" break="no"/>bati ordinantur finaliter ad vtilitatem electorum: Vnde Apostolus ad Rom. 9. Maior 
      ser<lb ed="#L" n="20" break="no"/>uiet minori, scilicet reprobatus electo; &amp; infra II. Inimici propter vos, scilicet electos; &amp; 
      <lb ed="#L" n="21"/>2. ad Cor. 4. Omnia propter vos; &amp; 2. ad Tim. 2. expressius, Omnia sustineo propter 
      <lb ed="#L" n="22"/>electos, vt &amp; ipsi salutem consequantur: &amp; ad hoc idem est testimonium Dei quod maius est,  
      <lb ed="#L" n="23"/>Exod. 10. Mosi de Pharaone sic dicit, Ego induraui cor eius, &amp; seruorum illius, vt faciam 
      <lb ed="#L" n="24"/>signa mea haec in eo, &amp; narres in auribus filij tui &amp; nepotum tuorum, quoties contriuerim 
      AE<lb ed="#L" n="25" break="no"/>gyptios, &amp; signa mea fecerim in eis, &amp; sciatis quod ego Dominus. Ecce causa finalis vt 
      sci<lb ed="#L" n="26" break="no"/>atis, scilicet vos electi, quia ego sum Dominus: Quomodo enim mali Deum timerent, 
      bo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>nique amarent in tantum, nisi vidissent, vel audissent tam validam manum Dei, malorum 
      <lb ed="#L" n="28"/>tam potentem vltricem, bonorum vero tam strenuam adiutricem, sicut omnia illa miracula 
      <lb ed="#L" n="29"/>circa AEgyptios &amp; Hebraeos terribiliter &amp; amabiliter manifestant. Est insuper alia causa finalis 
      <lb ed="#L" n="30"/>non parua, sed magna vtilitas electorum, vt videlicet poena vnius sit metus multorum, imo 
      <lb ed="#L" n="31"/>verius, vt poena multorum sit metus paucorum, (Multi enim sunt vocati, pauci vero electi, 
      <lb ed="#L" n="32"/>quatenus scilicet electi scientes culpas &amp; poenas perpetuas reproborum, ad timoris &amp; 
      humi<lb ed="#L" n="33" break="no"/>litatis officia prouocentur, &amp; ad iugis orationis instantiam conuertantur. Quapropter 
      Augu<lb ed="#L" n="34" break="no"/>stinus de bono perseuerantiae 17. Hominibus, inquit, videtur; omnes qui boni apparent 
      fi<lb ed="#L" n="35" break="no"/>deles perseuerantiam vsque in finem accipere debuisse; Deus autem melius esse iudicauit, 
      mis<lb ed="#L" n="36" break="no"/>cere quosdam non perseueraturos certo numero sanctorum suorum, vt quibus non expedit 
      <lb ed="#L" n="37"/>in huius vitae temptatione securitas, non possint esse securi: Multos enim a perniciosa 
      ela<lb ed="#L" n="38" break="no"/>tione reprimit, quod ait Apostolus; Quapropter qui videtur stare, videat ne cadat. Et 
      in<lb ed="#L" n="39" break="no"/>fra 37. Ideo quippe non perseueraturi perseueraturis prouidentissima Dei voluntate 
      miscen<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tur, vt esse discamus non alta sapientes, sed humilibus consentientes, &amp; cum timore &amp; 
      tre<lb ed="#L" n="41" break="no"/>more nostram ipsorum salutem operemur: Deus est enim qui operatur in nobis &amp; velle, &amp; 
      <lb ed="#L" n="42"/>operati pro bona voluntate. Qui &amp; de sancta virginitate 16. An non propter aliud 
      creden<lb ed="#L" n="43" break="no"/>dum est permittere Deum vt misceantur numero vestrae professionis, multi &amp; multae casuri &amp; 
      <lb ed="#L" n="44"/>casurae, nisi vt his cadentibus timor vester augeatur, quo superbia comprimatur, quam sic 
      o<lb ed="#L" n="45" break="no"/>dit Deus, vt contra hanc vnam tantum se humiliaret altissimus. Est adhuc &amp; tertia causa non 
      <lb ed="#L" n="46"/>parua, vt scilicet filij gratise &amp; electi, videntes se non meritis proprijs, sed gratia Dei gratis a 
      re<lb ed="#L" n="47" break="no"/>probis separari, gratia Dei grata magis appareat, &amp; electi filij gratie reddatur Autori gratissimo 
      <lb ed="#L" n="48"/>gratiae gratiores. Quare &amp; Augustinus super illud Psalmi 87. Nunquid cognoscentur in 
      te<lb ed="#L" n="49" break="no"/>nebris mirabilia tua? &amp;c. Oecurrebat, inquit, quaestio, quisnam sit vsus istorum mortuorum, 
      <lb ed="#L" n="50"/>quid ex his agat Deus ad vtilitatem corporis sui, quod est Ecclesiae, vt in eis demonstretur, quae 
      <lb ed="#L" n="51"/>sit Dei gratia in praedestinatis, qui secundum propositum vocati sunt: Vnde ipsum corpus 
      <lb ed="#L" n="52"/>in alio Psalmo dicit, Deus meus, misericordia eius praeueniet me. Isti etiam reprobi nedum in via, 
      <lb ed="#L" n="53"/>verum etiam in patria, vtiles sunt electis, vt scilicet visa illorum miseria, horum gloria gratior 
      <lb ed="#L" n="54"/>habeatur. Opposita namque iuxta se posita magis apparent, sicut 3aun. pandit, &amp; horum  
      <lb ed="#L" n="55"/>quam gratuitus liberator, &amp; // gratiosissimus praemiator, qui hos aequaliter sicut illos potuit 
      <lb ed="#L" n="56"/>aeternaliter damnauisse, charius diligatur. Vnde Psalmus 57. ita dicit Laetabitur iustus 
      <lb ed="#L" n="57"/>cum viderit vindictam; Et Esaiae vlt. Egredientur &amp; videbunt cadauera virorum, qui 
      prae<lb ed="#L" n="58" break="no"/>uaricati sunt in me: vermis eorum non morietur, &amp; ignis eorum non extinguetur, &amp; erunt vsque 
      <!--388.xml-->
      <pb ed="#A" n="355"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad satietatem visionis omni carni; vbi Glossa, super verbum ad satietatem visionis, Quia vide 
      <lb ed="#L" n="2"/>bunt eos a seiusto iudicio separatos, amissa potentia qua saeuiebant contra bonos, &amp; vindicta 
      <lb ed="#L" n="3"/>in illos tantam, vt maiorem non exposcant, qui modo dicunt, vsquequo Domine non 
      vindi<lb ed="#L" n="4" break="no"/>cas sanguinem nostrum? Satiabuntur quoque de beatitudine sua agentes gratias, visa impiorum 
      <lb ed="#L" n="5"/>ineffabili poena. Quare &amp; Gregor. hom. 40. tractans illam historiam Euangelicam de diuite 
      <lb ed="#L" n="6"/>sepulto in inferno, &amp; Lazaro mendico portato in sinu Abrahae, ita scribit; Iusti in tormentis 
      <lb ed="#L" n="7"/>semper intuentur iniustos, vt hinc eorum gaudium crescat, quia malum conspiciunt quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>misericorditer euaserunt, tantoque maiores redemptori suo referunt gratias, quanto vident 
      <lb ed="#L" n="9"/>quod in alijs, ipsi perpeti, si essent relicti, potuerunt: nec illam tantae beatitudinis claritatem 
      <lb ed="#L" n="10"/>apud iustorum animum fuscat aspecta poena reproborum, quia vbi iam compassio miseriae 
      <lb ed="#L" n="11"/>non erit, minui proculdubio bonorum laetitia non valebit. Quid autem mirum, si dum iusti 
      <lb ed="#L" n="12"/>iniustorum tormenta conspiciant, hoc eis veniat in obsequio gaudiorum; quando &amp; in 
      pi<lb ed="#L" n="13" break="no"/>ctura niger color substernitur, vt albus vel rubeus clarior videatur. Sic ergo vt dictum est, 
      tan<lb ed="#L" n="14" break="no"/>to bonis sua gaudia excrescunt, quanto eorum oculis damnatorum mala subtus iacent quae 
      <lb ed="#L" n="15"/>euaserunt; &amp; quamuis eis sua gaudia ad perfruendum plene sufficiant, mala tamen 
      reprobo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rum absque dubio semper aspiciunt; quia qui Creatoris sui claritatem vident, nihil in 
      creatu<lb ed="#L" n="17" break="no"/>ra agitur, quod videre non possint. Qui &amp; 4. dial. 46. Petro quaerenti, Sed nullus iustus 
      cru<lb ed="#L" n="18" break="no"/>delitate pascitur delinquentis: seruus a iusto Domino idcirco caedi praecipitur, vt a nequitia 
      <lb ed="#L" n="19"/>corrigatur; Ad hoc ergo vapulat, vt emendari debeat; Iniqui autem gehennae ignibus traditij 
      <lb ed="#L" n="20"/>si ad correctionem non perueniunt, quo fine semper ardebunt? Ita respondet; sed 
      omnipo<lb ed="#L" n="21" break="no"/>tens Deus, qui pius est, miserorum cruciatu non pascitur, quia autem iustus est, ab 
      iniquo<lb ed="#L" n="22" break="no"/>rum vltione in perpetuum non sedatur; sed iniqui omnes aeterno supplicio deputati, sua 
      qui<lb ed="#L" n="23" break="no"/>dem iniquitate puniuntur, &amp; tamen ad aliquid ardebunt, scilicet vt iusti omnes &amp; in Deo 
      vi<lb ed="#L" n="24" break="no"/>deant gaudia quae percipiunt, &amp; in illis respiciant supplicia, quae euaserunt, quatenus tanto 
      <lb ed="#L" n="25"/>magis diuinae gratiae in aeternum debitores se esse cognoscant, quanta in aeternum mala puniri 
      <lb ed="#L" n="26"/>conspiciunt, quae eius adiutorio vicerunt. Quapropter &amp; Augustinus de gaudijs Iustorum, 
      <lb ed="#L" n="27"/>&amp; poenis malorum sic ait; Tunc communis reus &amp; hostis diabolus in conspectu omnium 
      ele<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ctorum Dei damnabitur, cuius damnatio &amp; intolerabilis poena delectabile spectaculum 
      prae<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stabit electis; tunc ardentissimo amore liberatorem suum &amp; omnium bonorum datorem 
      a<lb ed="#L" n="30" break="no"/>mabunt, &amp; sine fine, &amp; sine fastidio clamore cordis laudabunt. Istam quoque sententiam 
      <lb ed="#L" n="31"/>Petrus 4. sentent. dist. vlt. profitetur. Supposito ergo, quod miseria damnatorum aliquo 
      <lb ed="#L" n="32"/>modo valeat gloriae saluandorum, potest argui, quod Deus hanc ad illam finaliter 
      ordina<lb ed="#L" n="33" break="no"/>uit: Alias namque hoc fieret a casu vel fortuna, nec a prouidentia diuina procederet; quare 
      <lb ed="#L" n="34"/>nec saluandi de illa suae gloriae portione, Deo gratias agere tenerentur, contra 27um &amp; alia 
      <lb ed="#L" n="35"/>quae sequuntur. Quare &amp; haec plane videtur sententia Apostoli ad Roman. 9. in solutione 
      <lb ed="#L" n="36"/>eiusdem quaestionis dicentis, Sustinuit Deus in multa patientia vasa irae apta in interitum, vt 
      <lb ed="#L" n="37"/>ostenderet diuitias gloriae suae, in vasa misericordiae, quae praeparauit in gloriam. Vnde 
      Au<lb ed="#L" n="38" break="no"/>gustinus de praedestinatione Sanctorum 10. Cur Deus non omnes doceat, aperuit 
      Aposto<lb ed="#L" n="39" break="no"/>Ius, quia volens ostendere iram, &amp; demonstrare potentiam suam, attulit in multa 
      patien<lb ed="#L" n="40" break="no"/>tia vasa irae, quae perfecta sunt in perditionem, &amp; vt notas faciat diuitias gloriae suae in vasa 
      <lb ed="#L" n="41"/>misericordiae quae praeparauit in gloriam. Idemque expressius 5. contra Iulianum 6. Ex 
      <lb ed="#L" n="42"/>numero electorum nemo perit; caeteri autem mortales, qui ex hoc numero non sunt, &amp; ex 
      <lb ed="#L" n="43"/>eadem quidem massa, ex qua &amp; isti, sed vasa irae facti sunt, ad vtilitatem nascuntur istorum: 
      <lb ed="#L" n="44"/>Non enim quenquam eorum Deus temere ac fortuito creat, aut quid de illis boni operetur 
      <lb ed="#L" n="45"/>ignorat, cum &amp; hoc ipso bonum operetur, quod in eis humanam creat naturam, &amp; ex eis 
      or<lb ed="#L" n="46" break="no"/>dinem saeculi praesentis exornat. Ecce triplex bonum ex reprobis, vtilitas electorum, bonum 
      <lb ed="#L" n="47"/>naturae, saeculique ornatus. Ponatur quoque secundum pium zelum multorum, licet non se 
      <lb ed="#L" n="48"/>cundum scientiam, quod totus infernus: cum omnibus suis domesticis reprobatis tolleretur de 
      <lb ed="#L" n="49"/>medio, essetque coelum tantummodo cum ciuibus suis sanctis, tunc saeculum esset multum 
      per<lb ed="#L" n="50" break="no"/>fectum, &amp; si Deus sic fecisset, multum bene fecisset; Nunc autem tanto perfectius &amp; tanto 
      me<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lius facit Deus, quantum perfectionis &amp; bonitatis continent in se illae nobiles creaturae 
      damna<lb ed="#L" n="52" break="no"/>tae, quantum etiam resplendentiae &amp; apparentiae purioris // illa comparatio veluti contrarietati 
      <lb ed="#L" n="53"/>extremae confert Iustis, tanquam seintillae fulgentibus, &amp; vt stellae: Quis enim, vel cuius ratic 
      <lb ed="#L" n="54"/>prohibuisset Dominum ab initio, si fuisset placitum coram eo, creasse coelum plenum electis 
      <lb ed="#L" n="55"/>in gloria, &amp; Infernum plenum reprobis in poena, vt hoc illi comparate apparuisset gloriosius 
      <lb ed="#L" n="56"/>&amp; fuisset? Non deerunt tamen, qui hos humano miserarentur affectu, &amp; pia compassione 
      <lb ed="#L" n="57"/>contenderent sic fieri non debere. Sed cur non miserantur paruulos, nedum non peccantes, 
      <lb ed="#L" n="58"/>sed peccare penitus nescientes, sine Sacramento baptismatis decedentes, aeterni ignis supplicio 
      <!--389.xml-->
      <pb ed="#A" n="356"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>puniendos, vt dicit August. de Fide ad Petrum 59. &amp; 24. plane? Cur etiam non contendunt 
      <lb ed="#L" n="2"/>cum Deo, vt iudicium suum retractet, quo talium paruulorum non Fato aut fortuitu, sed ex suae 
      <lb ed="#L" n="3"/>consilio voluntatis, hunc assumit ad baptismum, ad regnum, ad gloriam; illum relinquit, imo 
      <lb ed="#L" n="4"/>&amp; repellit quodammodo a baptismo ad carcerem &amp; ad poenam, sicut plane testatur autoritas 
      <lb ed="#L" n="5"/>Augustini de bono perseu. 35. cum alijs sibi similibus 31. huius praemissis? Cur etiam non 
      mise<lb ed="#L" n="6" break="no"/>rantur bestias innocentes, tot miserijs &amp; tot mortibus subiacere? Cur hinc Deum non 
      cau<lb ed="#L" n="7" break="no"/>santur? cur etiam nequaqua figulum criminantur ex eadem massa luti facientem vnum vas in 
      <lb ed="#L" n="8"/>honore, aliud vero in contumena, &amp; contemptum? Annon est Deus ita liber dominus suorum 
      <lb ed="#L" n="9"/>sicut figulus est suorum? Et haec videtur ratio Apostoli ad Rom. 9. in solutione huius, quae in 
      <lb ed="#L" n="10"/>manibus vertitur, quaestionis. Imo audi, &amp; diligenter exaudi; cogita, &amp; vigilanter recogita 
      <lb ed="#L" n="11"/>Augustinum in libello de Praedestinatione &amp; gratia Dei, qui in libro Sermonum suorum 
      prae<lb ed="#L" n="12" break="no"/>scribitur quintus Sermo 18. ita scribentem; Qua tandem impudentia homo de Deo, Iutum de 
      <lb ed="#L" n="13"/>figulo iudicabit, non solum dicens, Quid me fecisti sic, sed etiam de alijs damnabili curiositate 
      <lb ed="#L" n="14"/>perscrutans, &amp; dicens, quare de eadem massa fecisti alium quidem sic, alium vero sic? Si 
      hu<lb ed="#L" n="15" break="no"/>manum genus quod creatum primitus constat ex nihilo, non cum debito mortis &amp; peccati 
      o<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rigine nasceretur, &amp; tamen ex eis Creator omnipotens in aeternum nonnullos damnare vellet 
      <lb ed="#L" n="17"/>in interitum, quis omnipotenti Creatori diceret, quare fecisti sic? qui enim, cum non essent, 
      <lb ed="#L" n="18"/>esse donauerat, quo fine essent habuit potestatem, nec dicerent caeteri, cur paribus omnium 
      <lb ed="#L" n="19"/>meritis diuinum discreparet arbitrium? quia potestatem habet figulus luti, ex eadem massa 
      <lb ed="#L" n="20"/>facere aliud quidem vas in honorem, aliud vero in contumeliam. Qui &amp; super titulum 
      Psal<lb ed="#L" n="21" break="no"/>mi 70. ita dicit; In omnibus sanctis Scripturis, gratia Dei quae liberat nos, commendat se 
      <lb ed="#L" n="22"/>nobis, vt commendatos habeat nos: Quis enim ei diceret, quid fecisti, si damnaret iustum? 
      <lb ed="#L" n="23"/>quanta ergo misericordia eius // si iustificet iniustum? Et si adhuc obijcias, quod Deus potuit 
      <lb ed="#L" n="24"/>ordinasse mundum, &amp; gloriam electorum sufficienter bene &amp; congrue per alium, modum 
      <lb ed="#L" n="25"/>magis benignum, &amp; sine perditione alicuius tam nobilis creaturae; non ergo decuit tam 
      pi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>um &amp; iustum, aliquem Angelum aut hominem aeternae gratis miseriae praeparare: Fateor 
      in<lb ed="#L" n="27" break="no"/>dubitanter, quod potuit sic, &amp; potuit aliter reparasse genus humanum, quam perpassionem 
      <lb ed="#L" n="28"/>&amp; mortem Christi. Cur ergo ex tota compassione non quaereris tam celsi Regis filium 
      vni<lb ed="#L" n="29" break="no"/>cum, tam innocentem, tam delicatum, tam tenerum, imo &amp; Dominum Deum tuum pro te 
      no<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cente &amp; misero seruo suo, tam contemptibiliter apprehendi, tam crudeliter flagellari, 
      vulne<lb ed="#L" n="31" break="no"/>rati, lacerari, &amp; tandem morte turpissima consummari? cur non // ibidem Dei iudicium 
      reuo<lb ed="#L" n="32" break="no"/>cas, itritas, &amp; annullas? Et licet Deus voluntatem tuam secutus, benignius &amp; melius 
      ordinas<lb ed="#L" n="33" break="no"/>set, cum adhuc semper melius posset, &amp; melius sine fine, semper remaneret eadem querela, 
      <lb ed="#L" n="34"/>cur sic ordinauit, &amp; non melius, cum ita faciliter potuit melius ordinasse. Compescat ergo 
      <lb ed="#L" n="35"/>se ista querulosa temeritas contra Deum, nec irrationabiliter quaeritet rationem 
      supe<lb ed="#L" n="36" break="no"/>riorem voluntate diuina, cum ipsa in talibus volutis posterioribus sit summitas 
      rati<lb ed="#L" n="37" break="no"/>onis, non rationis pedissequa vel ancilla, sed e contra, hanc enim ratio sequitur, vt Dominam 
      <lb ed="#L" n="38"/>&amp; Magistram, sicut vigesimum primum capitulum demonstrauit. Vnde Ecclesiastis 8. 
      <lb ed="#L" n="39"/>Intellexi quod omnium operum Dei nullam possit homo inuenire rationem eorum quae fiunt 
      <lb ed="#L" n="40"/>sub Sole. Ecce pro volutis posterioribus, &amp; quanto plus laborauerit ad quaerendum, tanto 
      mi<lb ed="#L" n="41" break="no"/>nus inueniet, etiamsi dixerit Sapiens se nosse: non poterit reperire. Compescat ergo se 
      om<lb ed="#L" n="42" break="no"/>nis humana querimonia contra Deum, &amp; pro ratione in cunctis sibi sufficiat, sic Deum &amp;  
      <lb ed="#L" n="43"/>Dominum voluisse. Vnde &amp; Ecclesiastis 7. Considera opera Dei, quod nemo possit 
      corri<lb ed="#L" n="44" break="no"/>gere quem ille despexerit; In dic bona fruere bonis, &amp; malam diem praecaue: Sicut enim 
      <lb ed="#L" n="45"/>hanc, sic &amp; illam fecit Deus, vt non inueniat homo contra eum iustas querimonias. Amplius 
      <lb ed="#L" n="46"/>autem ad autoritates canonicas forsitan te conuertes, obijciesque illud Apostoli 1. ad Tim. 2. 
      <lb ed="#L" n="47"/>qui vult omnes homines saluos fieri; &amp; illud Ezech. 18. Nunquid voluntatis mes est mors 
      im<lb ed="#L" n="48" break="no"/>pii? dicit Dominus, &amp; non vt conuertatur, &amp; viuat? Et illud Act. 10. Non est personarum  
      <lb ed="#L" n="49"/>acceptor Deus; Et illud Marc. vlt. Praedicate Euangelium omni creaturae &amp;c. Dicitque 
      Gre<lb ed="#L" n="50" break="no"/>gorius 4. Moral. 24. super illud Iob 3. Nunc dormiens silerem &amp;c. Si parentem primum 
      <lb ed="#L" n="51"/>nulla peccati putredo corrumperet, nequaquam ex se filios gehennae generaret: sed hi qui 
      <lb ed="#L" n="52"/>nunc per redemptionem saluadi sunt soliab illo electi nascerentur. Ad haec autem dicendum, 
      <lb ed="#L" n="53"/>Autoritates sacrae Scripturae obiectas non posse intelligi secundum superficiem literalem, 
      si<lb ed="#L" n="54" break="no"/>cur decimum &amp; vicessimum tertium huius probant. Harum igitur primam, non ego, sed 
      Pa<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tres Catholici multis modis exponunt: Ambrosius enim ibi exponens Apostolum, primo 
      <lb ed="#L" n="56"/>quaerit, Si Deus, qui omnipotens dicitur, omnes homines vult saluos fieri, cur non impletur 
      <lb ed="#L" n="57"/>eius voluntas? secundo respondet, Sed in omni locutione sensus &amp; conditio latet. Vnde 
      di<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cit Petrus Apostolus, Omnis scriptura indiget interpretatione: Vult enim Deus omnes homi 
      <!--390.xml-->
      <pb ed="#A" n="357"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nes saluos fieri, sed si accedant ad eum. Non enum sic vult, vt nolentes saluentur, sed vuit 
      ip<lb ed="#L" n="2" break="no"/>sos saluari, si &amp; ipsi velint: Nam qui legem omnibus dedit, nullum excepit a salute. Et super 
      <lb ed="#L" n="3"/>illud ad Rom. 9. Mifereborcuimisertus ero, Non iniuste iudicat, qui omnes vult saluos esse, 
      <lb ed="#L" n="4"/>manente iustitia. Augustinus quoque Enchirid. 77. mouet eandem quaestionem, &amp;  
      <lb ed="#L" n="5"/>longa disputatione super insuperabilitate voluntatis diuinae praemissa cap. 83. sic respondet; 
      <lb ed="#L" n="6"/>Debemus ita intelligere quod scriptum est, Qui vult omnes homines saluos fieri, tanquam  
      <lb ed="#L" n="7"/>diceretur nullum hominem fieri saluum, nisi quem faluum fieri ipse voluerit; Non quod 
      <lb ed="#L" n="8"/>nullus sit hominum, nisi quam saluum fieri velit, quod cap. 84. confirmat per simile, ita 
      di<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cens; Sic enim intelligimus quod in Euangelio scriptum est, Qui illuminat omnem hominem, 
      <lb ed="#L" n="10"/>non quia nullus est hominum qui non illuminatur, sed quia nullus nisi ab ipso illuminatur. 
      De<lb ed="#L" n="11" break="no"/>inde subiungit alia questionem eiusdem; aut certe, inquit sic dictum est, Qui omnes homines vult 
      <lb ed="#L" n="12"/>saluos fieri, non quod nullus hominum esset, quem fieri saluum nolit, qui virtutes 
      miraculo<lb ed="#L" n="13" break="no"/>rum noluit facere apud eos, quos dicit acturos poenitentiam, si fecisset; sed vt omnes 
      homi<lb ed="#L" n="14" break="no"/>nes, omne genus hominum intellgamus, per quascunque differentias distributum, Reges, 
      no<lb ed="#L" n="15" break="no"/>biles, &amp; ignobiles, priuatos, sublimes, humiles, doctos &amp; indoctos, integri corporis debiles, 
      <lb ed="#L" n="16"/>ingeniosos, tardiores, fatuos, diuites, pauperes, mediocres, mares, foeminas, infantes, pueros, 
      <lb ed="#L" n="17"/>adolescentes, iuuenes, senes, in linguis omnibus, in moribus omnibus, inartibus omnibus, 
      <lb ed="#L" n="18"/>in professionibus omnibus, in voluptatum &amp; concupiscentiarum varietate innumerabil 
      con<lb ed="#L" n="19" break="no"/>stitutos, &amp; si quid aliud differentiarum est in hominibus. Quam expositionem cap 85. 
      mon<lb ed="#L" n="20" break="no"/>strat cum processu Apostoli concordare; Praeceperat, inquit Apostolus, vt oraretur pro 
      om<lb ed="#L" n="21" break="no"/>nibus hominibus, &amp; specialiter addiderat, pro regibus &amp; his qui in sublimitate sunt, qui 
      puta<lb ed="#L" n="22" break="no"/>ri poterant fastu potentiori, &amp; superbia saeculari fidei Christianae humilitatem abhorrere. 
      Pro<lb ed="#L" n="23" break="no"/>inde dicens; Hoc enim bonum est coram Saluatore Domino nostro, id est, vt etiam pro talibus 
      <lb ed="#L" n="24"/>oretur, statim vt desperationem tolleret, addidit; Qui omnes homines vult saluos fieri, &amp; ad 
      <lb ed="#L" n="25"/>agnitionem veritatis venire; quod confirmat per simile statim dicens; Isto locutionis modo 
      <lb ed="#L" n="26"/>&amp; Dominus vsus est in Euangelio, vbi ait Pharisaeis; Decimatis mentham, &amp; rutam, &amp; 
      cumi<lb ed="#L" n="27" break="no"/>num, &amp; omne olus. Neque enim Pharisaei &amp; quaecunque aliena, &amp; omnium per omnes 
      ter<lb ed="#L" n="28" break="no"/>ras alienigenarum omnia olera decimabant. Sicut ergo omne olus, omne olerum genus; ita 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; illic omnes homines, omne hominum genus intelligere possumus; &amp; hoc est quod logice 
      <lb ed="#L" n="30"/>solet dici, quod potest in talibus distributio fieripro singulis generum, vel pro generibus 
      sin<lb ed="#L" n="31" break="no"/>gulorum, sicut hic; Omne animal fuit in arca Noe. Vnde Gen. 7. Ingressi sunt ipsi, &amp; omne 
      <lb ed="#L" n="32"/>animal secundum genus suum. Et istam eandem expositionem eiusdem dicti ponit de 
      correp<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tione &amp; gratia, GI. quam etiam roborat per illud Euangelicum iam praemissum; Qui 
      decima<lb ed="#L" n="34" break="no"/>tis omne olus, &amp; per illud quod dicit Paulus; Omnibus per omnia placeo. Et infra 74. aliter 
      <lb ed="#L" n="35"/>hoc exponit; Vult, inquiens, Deus omnes homines saluos fieri, id est, facit omnes homines 
      vel<lb ed="#L" n="36" break="no"/>le saluos fieri, quia ipse operatur velle; &amp; similem modum loquendi habet 22. de Ciu. Dei 2. 
      si<lb ed="#L" n="37" break="no"/>cut erat superius allegatum. Idem quoque De praedest. Sanctorum, 10. simile dictum sic 
      expo<lb ed="#L" n="38" break="no"/>nit; Sicut integre loquimur, cum de aliquo literarum magistro, qui in ciuitate solus est 
      Domi<lb ed="#L" n="39" break="no"/>nus; Omnes iste hic literas docet, non quia omnes discunt, sed quia nemo nisi ab illo discit 
      qui<lb ed="#L" n="40" break="no"/>cunque ibi literas discit: Ita recte dicimus; Omnes Deus docet venire ad Christum, non quia 
      <lb ed="#L" n="41"/>omnes veniunt, sed quia nemo aliter venit. Idem quoque de natura, &amp; gratia dicit idem, 
      scili<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cet quod omnes viuificantur per Christum, quia nullus nisi per ipsum, sicut dicimus, quod 
      Ma<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gister literarum in ciuitate docet omnes, quia nullus discit nisi quem ipse docuit. Illud autem 
      <lb ed="#L" n="44"/>Ezechielis obiectum soluitur per illam distinctionem de velle quam 34. fecit, &amp; si quis 
      vlti<lb ed="#L" n="45" break="no"/>mum eius verbum voluerit ponderare, scilicet, &amp; non vt conuertatur &amp; viuat, quasi hoc sit 
      vo<lb ed="#L" n="46" break="no"/>luntatis diuinae, vt omnis peccator conuertatur &amp; viuat, respondendum est secundum iam 
      di<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cta. Et illud Act. supradictum; Non est personarum acceptor Deus, si debet exponi ad 
      men<lb ed="#L" n="48" break="no"/>tem dicentis, debet intelligi modo dicto, scilicet quod Deus non est acceptor personarum 
      se<lb ed="#L" n="49" break="no"/>cundum genus, non secundum speciem seu numerum: Non est, inquam, Deus acceptor 
      perso<lb ed="#L" n="50" break="no"/>narum secundum genus, quin exomni gente &amp; natione vocet &amp; recipiat ad salutem; &amp; ista 
      vi<lb ed="#L" n="51" break="no"/>detur mens Petri Apostoli, qui hoc dixit. Ipse enim prius credidit, vt videtur, quod soli Iudaei 
      <lb ed="#L" n="52"/>essent accepti a Deo ad fidem Christi &amp; regnum, iuxta illud Mat. 15. Non sum missus nisi ad  
      <lb ed="#L" n="53"/>oues quae perierant domus Israel; &amp; supra 10. In viam gentium ne abieritis &amp; in ciuitates 
      Sa<lb ed="#L" n="54" break="no"/>maritanorum ne intraueritis, sed potiusite ad oues quae perierunt domus Israel. Sed postquam  
      <lb ed="#L" n="55"/>audiuit quanta gratia Dominus etiam illum Gentilem Cornelium visitauit, aperiens os suum, 
      <lb ed="#L" n="56"/>dixit; In veritate comperi, quoniam non est personarum acceptor Deus, sed in omni gente, qui 
      <lb ed="#L" n="57"/>timet Deum, &amp; operatur iustitiam, acceptus est illi. Vult ergo tantum dicere S. Petrus, quod 
      <lb ed="#L" n="58"/>Deus non est personarum acceptor; quae ex circumcisione sunt tantum, exclusis alijs quibus¬ 
      <!--391.xml-->
      <pb ed="#A" n="358"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cunque, sed in omni alia gente, natione, vel lingua, qui timet Deum &amp; operatur iustitiam, 
      ac<lb ed="#L" n="2" break="no"/>ceptus est illi; &amp; eiusdem opinionis cum Petro erant fideles caeteri ex Iudaeis; &amp; etiam 
      Aposto<lb ed="#L" n="3" break="no"/>li alij, vt videtur; vnde infra eodem; Obstupuerunt ex circumcisione fideles, qui venerant 
      <lb ed="#L" n="4"/>cum Petro, quia &amp; in nationes gratia Spiritus S. effusa est: &amp; infra II. Audierunt autem 
      Apo<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stoli &amp; fratres, qui erant in Iudaea, quoniam &amp; gentes receperunt gratiam Dei, &amp; 
      honorifica<lb ed="#L" n="6" break="no"/>bant Deum. Vnde dicit Aug. De bono perseu. 35. Quid est quod aliquando paruuli infidelium 
      <lb ed="#L" n="7"/>baptizantur, fidelium vero non? vt certe ostendatur, quod personarum apud Deum non est 
      <lb ed="#L" n="8"/>acceptio; alioquin fidelium potius quam infidelium filios liberaret: cui &amp; concordat eius 
      au<lb ed="#L" n="9" break="no"/>toritas de correptione &amp; gratia, 27. De gratia &amp; lib. arbit. 50. quas 3I. habet. Et quod Deus sit 
      <lb ed="#L" n="10"/>personarum acceptor secundum numerum, patet per eunde, infra eode, sic dicentem; Hunc Deus 
      sus<lb ed="#L" n="11" break="no"/>citauit tertia die, &amp; dedit eum manifestum fieri non omni populo, sed testibus preordinatis a Deo. 
      <lb ed="#L" n="12"/>Et infra 13. Crediderunt, quotquot preordinati erant ad vita aeterna. Vnde &amp; Apost. ad 
      Rom<lb ed="#L" n="13" break="no"/>4. secundum propositum gratiae Dei, sicut &amp; Dauides dicit beatitudine hominis, cui Deus 
      ac<lb ed="#L" n="14" break="no"/>cepto fert iustitiam sine operibus. Et infra 9. Cum nondum nati fuissent, aut aliquid egissent 
      <lb ed="#L" n="15"/>boni aut mali, vt secundum electionem propositum Dei maneret, non ex operibus, sed ex 
      <lb ed="#L" n="16"/>voluntate dictum est, quia maior seruiet minori. Et infra eodem, Miserebor cui miserebor, &amp;c. Et  
      <lb ed="#L" n="17"/>non volentis, neque currentis, sed miserentis est Dei, cum toto processu capituli ad hoc idem. 
      <lb ed="#L" n="18"/>Quod tractans Augustinus Enchirid. 78. sic dicit; Ambo gemini natura itae filij 
      nasceban<lb ed="#L" n="19" break="no"/>tur, nullis quidem operibus proprijs, sed originaliter ex Adam vinculo damnationis 
      astri<lb ed="#L" n="20" break="no"/>cti; sed qui dixit, Miserebor cui misertus ero, Iacob dilexit per misericordiam gratuitam, 
      <lb ed="#L" n="21"/>Esau aute odio habuit per iudicium debitum, quod cum deberetur ambobus, in altero alter 
      a<lb ed="#L" n="22" break="no"/>gnouit non de suis distantibe meritis sibi esse gloriandum, quod in eadem causa idem supplicium 
      <lb ed="#L" n="23"/>non incurrit, sed de diuinae gratiae largitate, quia, Neque volentis, neque currentis, sed 
      mise<lb ed="#L" n="24" break="no"/>rentis est Dei. Et de bono perscuerantiae 26. Duorum geminorum, quorum vnus assumitur, 
      <lb ed="#L" n="25"/>vnus relinquitur, dispar est exitus, merita communia. Et supra eiusdem 19. Ex duobus 
      par<lb ed="#L" n="26" break="no"/>uulis originali peccato pariter obstrictis, cur iste assumatur, ille relinquatur, &amp; ex duobus 
      aeta<lb ed="#L" n="27" break="no"/>te iam grandibus impiis: cur iste ita vocetur, vt vocantem sequatur, ille autem aut non 
      voce<lb ed="#L" n="28" break="no"/>tur, aut non ita vocetur, Inscrutabilia sunt iudicia Dei; Ex duobus autem piis: cur huic 
      do<lb ed="#L" n="29" break="no"/>netur perseuerantia vsque in finem, illi autem non donetur, Inscrutabilia sunt iudicia Dei. 
      <lb ed="#L" n="30"/>Idemque Enchirid. 75. Tunc non latebit, quod hunc latet, cur de duobus vnus esset 
      assu<lb ed="#L" n="31" break="no"/>mendus per misericordiam, alius per iudicium relinquendus, in quo is qui assumeretur 
      agno<lb ed="#L" n="32" break="no"/>sceret, quid sibi per iudicium deberetur, nisi misericordia subueniret, cur ille potius 
      <lb ed="#L" n="33"/>quam iste fuerit assumptus, cum causa vna esset amborum. Dicitque beatus Gregorius 25. 
      <lb ed="#L" n="34"/>Moral. 14. super illud Iob trigesimo quarto, Ipso concedente pacem, quis est qui 
      con<lb ed="#L" n="35" break="no"/>demnet, nemo discutiat, cur alius trahatur ex dono, alius repellatur ex merito. Quibus &amp; 
      <lb ed="#L" n="36"/>concors est Anselmus Prosolog. II. Deo sic dicens, Si vtcunque capi potest, cur malos 
      po<lb ed="#L" n="37" break="no"/>tes velle saluare; illud certe nulla ratione comprehendi potest, cur de similibus malis, hos 
      ma<lb ed="#L" n="38" break="no"/>gis salues quam illos per summam bonitatem, &amp; illos magis damnes quam illos per 
      sum<lb ed="#L" n="39" break="no"/>mam iustitiam. Hoc etiam plane probant Ieremias, Ioannes Baptista, &amp; beata virgo Maria, 
      <lb ed="#L" n="40"/>quae sine omni merito praecedente sanctificabantur in vtero, alijs omnino similibus derelictis. 
      <lb ed="#L" n="41"/>Si quis autem huiusmodi sanctificationis qualiacunque merita sibi fingat, ponatur quod alia 
      <lb ed="#L" n="42"/>virgo similis virgini gloriosae similiter omnino vixisset; &amp; si nullo modo Deus sit acceptor 
      sin<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gularium personarum, sequitur quod Deus ex ea fuisset similiter incarnatus, sicque multas 
      <lb ed="#L" n="44"/>matres vnicus Dei Filius habuisset: Ego autem credo firmissime, quod etsi omnes filiae 
      do<lb ed="#L" n="45" break="no"/>mus Iacob, sicut &amp; domina mea vixissent; nulla tamen earum talis fuisset in acceptatione 
      di<lb ed="#L" n="46" break="no"/>uina, &amp; quod ipsi soli prae omnibus virginis &amp; matris donasset gaudium &amp; honorem, ex ipsa 
      <lb ed="#L" n="47"/>singulariter incarnatus; Nullo tamen modo videtur, quod tanta sapientia, quae omnia 
      dis<lb ed="#L" n="48" break="no"/>ponit suauiter, vnicam sibi matrem studiosa prouidentia non singulariter &amp; aeternaliter 
      prae<lb ed="#L" n="49" break="no"/>elegit, sed quae foret mater eius, quasi negligenter reliquit meritis &amp; voluntatibus hominum 
      <lb ed="#L" n="50"/>varijs, &amp; tanquam casui &amp; fortunae, ac velut casui taxillorum. Verum quia Domino 
      reue<lb ed="#L" n="51" break="no"/>lante didiceram, quod opera Dei reuelare, &amp; confiteri honorificum est &amp; gratum; Ecce 
      bre<lb ed="#L" n="52" break="no"/>uis historia ad hoc idem. Sciui quendam clericum iuuenem, seruitorem deuotum virginis 
      <lb ed="#L" n="53"/>gloriosae, qui vt purissimae virgini non habenti maculam neque rugam mentis aut corporis 
      <lb ed="#L" n="54"/>acceptius deseruiret, castitatem perpetuam nedum carnis sed &amp; cogitationis, &amp; voluntatis 
      <lb ed="#L" n="55"/>munditiam ei vouit; &amp; idem votum in deuotionibus suis quotidie renouabat. Cui inuidens 
      <lb ed="#L" n="56"/>callidus ille serpens, qui mille per maeandros fraudesque fluxuosas quieta corda non desinit 
      <lb ed="#L" n="57"/>agitare, tantum virus temptationis infudit, vt inciperet sollicite cogitare, &amp; dubius 
      quodam<lb ed="#L" n="58" break="no"/>modo disputare de valore, merito, &amp; praemio castitatis, qui tandem fallaciter est delusus in 
      <!--392.xml-->
      <pb ed="#A" n="359"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tantum, vt paruipenderet castitatem etiam virginis benedictae, &amp; consequenter totam san¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>ctissimam vitam eius, aestimans quod si alia foemina similem vitam aut sanctiorem duxisset. 
      <lb ed="#L" n="3"/>similis ei in caeteris, beatiorue fuisset. Quapropter &amp; amando, &amp; obsequia solita 
      exhiben<lb ed="#L" n="4" break="no"/>do, remissus &amp; tepidus est effectus, qui dum quadam nocte dedisset oculis suis somnum, 
      me<lb ed="#L" n="5" break="no"/>dentis gratiae radio visitatus ductus sibi videbatur per quendam in locum vnum amoenum,  
      <lb ed="#L" n="6"/>veluti paradisum, vbi &amp; ostensa fuerat ei arbor incomparabiliter speciosa, &amp; similiter 
      pretio<lb ed="#L" n="7" break="no"/>sa, quae radicata in terra, erigebatur in coelum, in cuius summitatem, quasi in nidulo puer 
      paruu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>lus quiescebat, eratque arbor secundum longitudinem spaciatim pulcherrimis nodi, 
      distin<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cta; volentique scire quae, &amp; qualis esset haec arbor, responsum est ita: Haec est virginitas san 
      <lb ed="#L" n="10"/>ctae Mariae, statimque vno nodorum arboris ad instar oris aperto, facta est vox dicens, Ets 
      <lb ed="#L" n="11"/>omnes filiae domus Iacob, sicut illa vixissent, nulla tamen talis fuisset. Hoc etiam totum de 
      <lb ed="#L" n="12"/>acceptatione &amp; praepositione vnius personarum aequalium &amp; etiam minus dionae 210. 
      capitu<lb ed="#L" n="13" break="no"/>lo magis patet. Ad id ultimum de praedicatione obiectum, dicendum, sicut de oratione 23um 
      <lb ed="#L" n="14"/>&amp; 25am, dicunt; Christus enim qui ipsemet praedicauit hominibus ore proprio benedicto, vel 
      <lb ed="#L" n="15"/>per suos Apostolos, vel alios praedicatores quoscunque, noluit quod omnes audientes 
      com<lb ed="#L" n="16" break="no"/>pungerentur, &amp; acquiescerent veritati; Imo noluit quod aliquid aliud, aut aliter in minimo 
      <lb ed="#L" n="17"/>fieret vnquam per aliquem suum sermonem, quam plene fiebat, sicut capitulum 10. manife 
      <lb ed="#L" n="18"/>stat. Unde Esai. 5 5. Quomodo descendit imber &amp; nix de coelo, &amp; illuc vltra non reuertitur, 
      <lb ed="#L" n="19"/>fed inebriat terram, &amp; infundit eam, &amp; germinate eam facit, &amp; dat semen serenti, &amp; panem 
      co<lb ed="#L" n="20" break="no"/>medenti: sic erit verbum meum quod egredietur de ore meo, non reuertetur ad me vacuum,  
      <lb ed="#L" n="21"/>sed faciet quodcunque volui, &amp; prosperabitur in his ad quae misi illud. Et si tu quaeras, quare 
      er<lb ed="#L" n="22" break="no"/>go voluit praedicare omnibus indistincte; Responsio patet per praedicta: Dicendum tamen  
      <lb ed="#L" n="23"/>quod hoc voluit propter eruditionem electorum, &amp; punitionem reproborum. Vnde Mat. 12 
      <lb ed="#L" n="24"/>&amp; alibi frequenter, Qui habet aures audiendi, audiat: &amp; Malt. 10. Non omnes capiunt ver 
      <lb ed="#L" n="25"/> bum istud, sed quibus datum est; qui potest capere, capiat. Et Iohan. 9. In iudicium ego in 
      <lb ed="#L" n="26"/>hunc mundum veni, vt qui non vident, videant; &amp; qui vident, caeci fiant. Et Matth. 13. Inter 
      <lb ed="#L" n="27"/>rogatus a discipulis, quare turbis in parabolis praedicaret, respondit, quia, Vobis datum est 
      <lb ed="#L" n="28"/>nosse mysteria regni coelorum, illis autem non est datum. Idequ in parabolis loquor eis, quia 
      <lb ed="#L" n="29"/>videntes non vident, &amp; audientes non audiunt, neque intelligunt, vt adimpleatur in eis 
      Pro<lb ed="#L" n="30" break="no"/>pheta Esaiae dicentis, Auditu audietis, &amp; non intelligetis, &amp; videntes bidebitis, &amp; non 
      vide<lb ed="#L" n="31" break="no"/>bitis; lncrassatum est cor populi huius, &amp; auribus grauiter audierunt, &amp; oculos suos clauserunt, 
      <lb ed="#L" n="32"/>ne quando oculis videant, &amp; auribus audiant, &amp; corde intelligant, &amp; conuertantur, &amp; sanem 
      <lb ed="#L" n="33"/>eos. Et est Esaiae 6. sub verbis parum distantibus a praedictis. Et Marc4. expressius patet idem  
      <lb ed="#L" n="34"/>vbi postquam Dominus turbae in parabolis praedicauit 12. Apostolis ita dixit, Vobis datum 
      <lb ed="#L" n="35"/>est nosse mysteria regni Dei; Illis autem qui foris sunt, in parabolis omnia fiunt, vt Videntes 
      <lb ed="#L" n="36"/>videant, &amp; non videant, &amp; audientes audiant &amp; non intelligant, ne quando conuertantur, &amp; 
      <lb ed="#L" n="37"/>) dimittantur eis peccata, Sed puri homines, qui nesciunt distinguere inter electos &amp; 
      repro<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bos, debent omnibus praedicare, optando eis salutem, sicut &amp; orare pro omnibus, sicut 2gum 
      <lb ed="#L" n="39"/>&amp; 25um capitula monstrauerunt. Vnde Ecclesiastis II. Mane semina semen tuum, &amp; vespere 
      <lb ed="#L" n="40"/>ne cesset manus tua, quia nescis quid magis oriatur, hoc aut illud, &amp; si vtrumque simul, 
      me<lb ed="#L" n="41" break="no"/>lius erit. Ideoque debet praedicatio fieri omnibus indistincte, vt electi aedificentur ad vitam 
      <lb ed="#L" n="42"/>reprobi vero vt minus noceant, &amp; vt minus mali fiant, minusque damnentur, vel vt per 
      prae<lb ed="#L" n="43" break="no"/>dicationem huiusmodi, velut per quendam gladium spiritus, seu quandam virgam 
      spiritua<lb ed="#L" n="44" break="no"/>lem oris Domini feriantur, &amp; vt nobis meritum augeatur: Dicit enim Apostolus ad Eph. 6. 
      <lb ed="#L" n="45"/>Assumite gladium spiritus quod est verbum Dei. Et Esaiae II. Percutiet terram virga oris sui, 
      <lb ed="#L" n="46"/>&amp; spiritu labiorum suorum interficiet impium. Et 2. ad Corinth. 2. Christi bonus odor sumus 
      <lb ed="#L" n="47"/>Deo in his qui salui fiunt, &amp; in his qui pereunt; alijs quidem odor mortis in mortem, alijs 
      <lb ed="#L" n="48"/>autem odor vitae in vitam. Et Luc 10. In quamcunque domum intraueritis, primum dicite, 
      <lb ed="#L" n="49"/>Pax huic domui, &amp; si ibi fuerit filius pacis, requiescet super illum pax vestra: sin autem, ad  
      <lb ed="#L" n="50"/>vos reuerretur. Vnde August. de correptione &amp; gratia 68. Patiantur se homines corripi, 
      quan<lb ed="#L" n="51" break="no"/>do peccant, nec de ipsa correptione argumententur contra gratiam, nec de gratia contra cor 
      <lb ed="#L" n="52"/>reptionem; quia &amp; peccatis iusta poena debetur, ad ipsam pertinet iusta correptio; quae 
      me<lb ed="#L" n="53" break="no"/>dicinaliter exhibetur, etiam si salus aegrotantis incerta est, vt siis, qui corripitur, ad 
      praedestina<lb ed="#L" n="54" break="no"/>torum numerum pertinet, sit ei correptio salubre medicamentum; si autem non pertinet, fit 
      <lb ed="#L" n="55"/>ei correptio poenale tormentum; sub isto ergo incerto ex charitate adhibenda est. Idem 
      in<lb ed="#L" n="56" break="no"/>fra 75. Quantum ad nos pertinet, qui praedestinatos a non praedestinatis discernere non 
      va<lb ed="#L" n="57" break="no"/>lemus, omnibus, ne pereant, vel ne alios perdant, adhibenda nobis medicinaliter seuera 
      cor<lb ed="#L" n="58" break="no"/>rentio; Dei autem est facere eam illis vtilem, quos ipse praesciuit, &amp; praedestinauit conformes 
      <!--393.xml-->
      <pb ed="#A" n="360"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>fieri imaginis filij sui. Et sequitur 76. Si enim aliquando timore corripimus, ne aliquis inde 
      <lb ed="#L" n="2"/>pereat, cur non timore etiam corripimus, ne aliquis inde plus pereat; &amp; supra 73. tractans 
      Au<lb ed="#L" n="3" break="no"/>toritatem Lucae praemissam, Ad nos, inquit, cum nescimus quisnam sit filius pacis secundum 
      <lb ed="#L" n="4"/>praedestinationem Dei, aut non; sic pertinet nullum exceptum facere, nullumque discernere, 
      <lb ed="#L" n="5"/>sed velle omnes saluos fieri, quibus praedicamus hanc pacem. Neque enim metuendum ne 
      per<lb ed="#L" n="6" break="no"/>damus eam, si ille cui praedicamus, non est filius pacis, ignorantibus nobis; Ad nos enim 
      re<lb ed="#L" n="7" break="no"/>uertetur, id est, nobis proderit, Dictum autem Gregorij non contradicit praemissis: Si enim 
      pri<lb ed="#L" n="8" break="no"/>mus parens perseueranter stetisset, Deus aliter ordinasset: His igitur praelibatis, iam restat 
      <lb ed="#L" n="9"/>prosequi quae sequuntur. Cum ergo inprimis arguitur, quod quis potest mereri a Deo aliquid 
      <lb ed="#L" n="10"/>de condigno, pro solutionis materia est sciendum, quod mereri est facere aliquid praemiandum, 
      <lb ed="#L" n="11"/>id est, dignum vel debitum praemiari; omne autem debitum, dignum, vel condignum est 
      ra<lb ed="#L" n="12" break="no"/>tionabile atque iustum; Ideoque sicut 2I. capitulum de rationabili, &amp; iusto distinxit; sic est de 
      <lb ed="#L" n="13"/>debito, digno, &amp; condigno similiter distinguendum; quod de condigno, quia de ipso 
      argui<lb ed="#L" n="14" break="no"/>tur, sufficiat demonstrare, ipsoque cognito reliqua non latebunt. Est igitur condignum 
      <lb ed="#L" n="15"/>prius naturaliter &amp; antecedenter voluntati diuinae, vel posterius &amp; subsequenter, vel etiam 
      <lb ed="#L" n="16"/>mixtum quodammodo ex ambobus: Vel sub alijs verbis idem; Est condignui per se 
      abso<lb ed="#L" n="17" break="no"/>lutem, &amp; de inflexibili rigore iustitie: est condignum per accidens &amp; respectu voluntatis diuine, 
      <lb ed="#L" n="18"/>&amp; de iustitia dependente ab ea; Est condignum mixtum quodammodo ex vtrisque. Pro 
      <lb ed="#L" n="19"/>modo quoque loquendi com muni omnium, proprioque Doctorum vlterius est sciendum; quod 
      <lb ed="#L" n="20"/>mereri de condigno diuersimode sumitur in bono &amp; in malo; dicitur enim quod quis peccans 
      <lb ed="#L" n="21"/>meretur condigne paenam aeternam, quia tam malum est illud peccatum, quod ex sola eius 
      <lb ed="#L" n="22"/>malitia poena aeterna sine omni iuris iniuria infligi poterit sic peccanti; Dicitur autem quod 
      nul<lb ed="#L" n="23" break="no"/>lus meretur condigne vitam aeterna quia nullius opus est tam bonum aut tam meritorium apud 
      <lb ed="#L" n="24"/>Deum, vt ei ex illius solius bonitate aut merito vita eterna sine omni gratia debeatur, imo nec 
      <lb ed="#L" n="25"/>quicqua boni distincti omnino, sicut superius est argutum. Hi tamen duo modi eius quod est 
      <lb ed="#L" n="26"/>mereri condigne, possunt reduci ad aliquod vnum commune vniuocum, analogumue 
      ambo<lb ed="#L" n="27" break="no"/>bus, quod forsan est facere aliquid, cui iuste potest retribui pura merces; ita quod haec dictio, 
      <lb ed="#L" n="28"/>pura, excludat in mercede omne gratis illatum bonum, vel malum, &amp; hoc est condignum 
      po<lb ed="#L" n="29" break="no"/>tentiale, quia iuste potest retribui sibi merces. Possum ergo a principio altius ordiendo, 
      di<lb ed="#L" n="30" break="no"/>stinguere aliter de mereri, &amp; demereri condigne, scilicet actualiter &amp; potentialiter: 
      Actuali<lb ed="#L" n="31" break="no"/>ter mereri, est facere aliquid praemiandum, scilicet cui praemium actualiter debeatur, &amp; sic 
      nul<lb ed="#L" n="32" break="no"/>lus peccans meretur poenam aliam quam habebit; Non enim est dignum aut debitum, quod 
      <lb ed="#L" n="33"/>aliter puniatur, quam Deus ipsum statuit puniendum; &amp; istud, mereri, potest subdistingui 
      tri<lb ed="#L" n="34" break="no"/>bus modis praedictis: Mereri autem potentialiter est facere aliquid praemiabile, scilicet cui 
      <lb ed="#L" n="35"/>praemium posset reddi; sicque omnis peccans mortaliter tam damnandus quam saluandus 
      me<lb ed="#L" n="36" break="no"/>retur maiorem poenam quam habebit, &amp; forsan poenam aeternam quantamlibet intensiue: 
      <lb ed="#L" n="37"/>Posset enim Deus iuste punire quemlibet sic peccantem maiori poena quam pniet, &amp; forsitan  
      <lb ed="#L" n="38"/>quantacunqe. Istud autem mereri, seu mereri condigne potentialiter est mixtum 
      quodammo<lb ed="#L" n="39" break="no"/>do ex mereri condigne antecedenter, &amp; subsequenter voluntati diuinae, sicut 2I. huius in suo 
      <lb ed="#L" n="40"/>simili planius exponebat: Quod enim faciat hoc vel illud, dependet a voluntate diuina 
      secun<lb ed="#L" n="41" break="no"/>dum e. cap, sed quod facto hoc vel illo posset vel non posset digne sibi retribui pura merces, 
      <lb ed="#L" n="42"/>necessarium est omnino. Loquendo ergo de mereri condigne actualiter primo modo, scilicet  
      <lb ed="#L" n="43"/>antecedenter voluntati diuine per se &amp; absolute, videtur quod nullus potest quicquam 
      me<lb ed="#L" n="44" break="no"/>reri a Deo bonum nec malum sicut ostendebant alia argumenta; secundo autem modo potest, 
      <lb ed="#L" n="45"/>iam omne quod Deus vult &amp; statuit, dignum est &amp; condignum, sicut superius monstrabatur. 
      <lb ed="#L" n="46"/>Tertio modo similiter potest quis mereri condigne actualiter bonum &amp; malum a Deo, 
      scili<lb ed="#L" n="47" break="no"/>cet tale bonum vel malum quod supra probatum est sequi inseperabiliter suum opus. Quod 
      <lb ed="#L" n="48"/>enim faciat tale opus pendet ex voluntate diuina, sicut 9. cap. ostendebat: sed quod facto tali 
      <lb ed="#L" n="49"/>opere cum suis circumstantijs vniuersis comitetur tale bonum vel malum non dependet a 
      vo<lb ed="#L" n="50" break="no"/>luntate diuina, sed de necessitate consequitur, sicut ad hunc currere, hunc moueri. Quare &amp; 
      v<lb ed="#L" n="51" break="no"/>num de prioribus argumentis non tenet, illud scilicet quod arguebat, istud praemium 
      necessa<lb ed="#L" n="52" break="no"/>rio consequens necessitate voluntatem diuinam ad ipsum volendum reddere, &amp; reddendum, 
      <lb ed="#L" n="53"/>qui ipsum meretur; quoniam sicut ipsa libere vult &amp; facit tale meritum in quocunque, sic &amp; 
      om<lb ed="#L" n="54" break="no"/>nia que necessario consequuntur. Per hanc etiam distinctionem premissam multa soluuntur, quae 
      <lb ed="#L" n="55"/>superius sunt arguta. Ad illud autem quod arguit, actum virtuosum mereri condigne omne 
      bo<lb ed="#L" n="56" break="no"/>num vtile &amp; delectabile distinctum contra bonum honestum, quia melior est hoc &amp; illo; 
      Dice<lb ed="#L" n="57" break="no"/>dum hoc non sequi, sicut si Ioha. saluet vitam Petri, non propterea Petrus tenetur sibi reddere 
      <lb ed="#L" n="58"/>omnia bona sua, cum tasmen quantumcunque multa sint, &amp; magna, sint multum minora benefi¬ 
      <!--394.xml-->
      <pb ed="#A" n="361"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>cio preaccepto, sicut etiam si Iohannes doceat Petrum scienfias; &amp; virtutes licet sint incofi¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>parabiliter meliores omnibus bonis Petri, non ideo tenetur Petrus retribuere Iohanni omnia 
      <lb ed="#L" n="3"/>bona sua; imo sufficit retribuere in talibus sicut potest, &amp; folet retribui competenter. Vnde 
      <lb ed="#L" n="4"/>Phi. 9. Eth. 1. In quibus autem non sit propter confusionem, id est, promissionem ministrationis, 
      <lb ed="#L" n="5"/>id est, certae retributionis, hi quidem propter seipsos, id est, accipientes aut dantes, dictum est. 
      <lb ed="#L" n="6"/>quoniam inaccusabiles sunt: Talis enim secundum virtutem amicitia, &amp; retributio facienda 
      <lb ed="#L" n="7"/>secundum electionem; hoc enim amici &amp; virtutis. Sic autem videtur &amp; Philosophia 
      commu<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nicantibus; Non enim ad pecunias dignitas mensuratur, pretiumque eque ponderans non vtique 
      <lb ed="#L" n="9"/>fiet, sed forte quod sufficiens, quemadmodum ad deos &amp; parentes contingens. Et hoc forsan 
      <lb ed="#L" n="10"/>est quia Petrus sine suo magno de trimento non sufficit retribuere eque ponderanter Iohafini; 
      <lb ed="#L" n="11"/>&amp; licet Deus sufficiat, non tamen tenetur; Nullus enim merendo facit aliquid boni Deo, sed 
      <lb ed="#L" n="12"/>sibi; quare ergo tenetur Deus hoc retribuere de condigno? Et si tu dicas, quod ego sic 
      argue<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bam superius; Fateor, sed hoc contra ponentes gratum mereri a Deo augmentum gratiae de 
      <lb ed="#L" n="14"/>condigno; &amp; sic videtur argumentum procedere quod mereatur condigne remissionem 
      poe<lb ed="#L" n="15" break="no"/>nae temporalis cuiuslibet quae est minor. Aliud vero quod arguit, illum qui super omnia amat 
      <lb ed="#L" n="16"/>Deum, debere ab eo similiter redamari, non bene aduertit analogiam in alijs amicitijs 
      obser<lb ed="#L" n="17" break="no"/>uandam: Non enim quantum dignior amatur ab aliquo, tantum readamare tenetur; sufficit 
      <lb ed="#L" n="18"/>enim quod minus redamet secundum excellentiam status sui. Dicit enim Philosophus 8. 
      Eth<lb ed="#L" n="19" break="no"/>7. Analogum autem in omnibus secundum superabundantiam existentibus amicitijs, id est, 
      v<lb ed="#L" n="20" break="no"/>no extremo amicitiae super aliud abundante in bonitate, &amp; amationem fieri oportet. puta 
      me<lb ed="#L" n="21" break="no"/>liorem magis amari quam amare, &amp; vtiliorem, &amp; aliorum vnumquemque similiter. Cum 
      e<lb ed="#L" n="22" break="no"/>nim secundum dignitatem amatio fiat, tunc sit aliqualiter aequalitas, quod vtique amicitiae esse 
      <lb ed="#L" n="23"/>videtur; &amp; cum Deus siemelior &amp; dignior infinite quocunque, videtur proportionalitatem 
      se<lb ed="#L" n="24" break="no"/>quendo, quod ipse sub nullo gradu amotis tenetur amantem quempiam redamare; &amp; maxime 
      <lb ed="#L" n="25"/>quia // ille libere dat sibi totum illum amorem, teneturque Deum diligere quantum potest, sicut 
      <lb ed="#L" n="26"/>superius probabatur; &amp; hoc potest breuis ratio suadere. Sint enim Iohannes, &amp; Petrus, cum 
      <lb ed="#L" n="27"/>multis alijs Deum super omnia aequaliter diligentes; tunc si Deus teneretur rediligere super 
      <lb ed="#L" n="28"/>omnia quemcunque illorum, teneretur rediligere Iohanem super Petrum, &amp; e contra, &amp; 
      quem<lb ed="#L" n="29" break="no"/>libet super quemlibet, &amp; super caeteros vniuersos, &amp; super B Mariam, &amp; sicut vnicum verbum 
      <lb ed="#L" n="30"/>suum. Congruit tamen multum &amp; decet Deum puregratuito suos tales amatores ineffabiliter 
      <lb ed="#L" n="31"/>redamare, imo verius praeamare; &amp; hoc est quod testatur ille fidelis amicus Iohannes 
      pluri<lb ed="#L" n="32" break="no"/>mum dilectus &amp; diligens, primae suae Epist. 4. dicens; In hoc est charitas, non quasi nos 
      dilexe<lb ed="#L" n="33" break="no"/>rimus Deum, sed quoniam ipse prior dilexit nos. Ad Ansel &amp; Arist respondendum quod talis 
      <lb ed="#L" n="34"/>tantum meretur secundum propriam praestitutionem, non secundum rigorem iustitiae 
      absolu<lb ed="#L" n="35" break="no"/>tum; confirmatio vero huius rationis infirmabitur per praedicta. Ad caetera vero argumenta 
      <lb ed="#L" n="36"/>sequentia, vsque ad argumentum de merito Christi factum praehabita respondebunt: Et illud 
      <lb ed="#L" n="37"/>potest solui per distinctionem premissam de mereri condigne. Nam primo modo, 
      anteceden<lb ed="#L" n="38" break="no"/>ter videlicet voluntati diuinae, &amp; de absolute necessario &amp; inflexibili rigore iustitiae videtur, 
      <lb ed="#L" n="39"/>quod Christus non meruit sibi, nec nobis resurrectionem a morte &amp; vitam aeternam, nec 
      quic<lb ed="#L" n="40" break="no"/>quam huiusmodi: Si enim fecisset, esset necessarium absolute quod Deus haec redderet sibi &amp;  
      <lb ed="#L" n="41"/>nobis, cum non possit esse iniustus; sicque Deus suscitaret, &amp; beatificaret electos de 
      necessi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>tate simpliciter absoluta, &amp; non de beneplacito liberae voluntatis, quod 9. cap non permittit, 
      <lb ed="#L" n="43"/>Videtur quoque possibile, licet nullus homo peccasset, Filium Dei assumpsisse hominem 
      passi<lb ed="#L" n="44" break="no"/>bilem, &amp; omnia vel similia, aut maiora vel pluries fecisse, &amp; passum fuisse, sicut nunc fecit, non 
      <lb ed="#L" n="45"/>propter aliquod praemium sibi, vel alijs applicandum, sed sincerissima charitate tantummodo 
      <lb ed="#L" n="46"/>propter Deum, &amp; post haec omnia deposuisse, &amp; annihilasse hominem sic assumptum nunquam  
      <lb ed="#L" n="47"/>postea resumendum, &amp; omnes alios homines, ac quamlibet creatura, nunqua aliquid creaturus; 
      <lb ed="#L" n="48"/>&amp; idem videtur possibile, supposito lapsu hominis in peccatum, quoniam contradictionem 
      for<lb ed="#L" n="49" break="no"/>maliter nullatenus infert; &amp; si ita fuisset, Christus nec sibi nec alijs meruisset aliquid de 
      condig<lb ed="#L" n="50" break="no"/>no primo modo praedicto; quare nec nunc, quia quantum meriti seu boni operis nunc habe 
      <lb ed="#L" n="51"/>bat, tunc tantum vel amplius habuisset. Christus insuper non meruit per naturam suam 
      diui<lb ed="#L" n="52" break="no"/>nam sed humanam, &amp; hoc non ex naturalibus suis tantum, sed ex gratia gratis data, sicut 35. 
      <lb ed="#L" n="53"/>capitulum allegauit; quod &amp; Lumbar. 3. Sent. dist. 13. &amp; 18. similiter attestatur Hoc quoque 
      <lb ed="#L" n="54"/>videtur sentire Apostolus ad Rom. 1. dicens de Christo, Qui praedestinatus est filius Dei in 
      vir<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tute, secundum spiritum sanctificationis ex resurrectione mortuorum Iesu Christi Domini 
      <lb ed="#L" n="56"/>nostri. Vbi Glossa; Ipse secundum quod homo est, praedestinatus est, id est, sine meritis sola 
      <lb ed="#L" n="57"/>gratia praeelectus, non solum vt esset caput nostrum, sed vt nec originem traheret, nec 
      volun<lb ed="#L" n="58" break="no"/>tate perperraret peccatum, &amp; vt ex mortali natura clarificaretur immortaliter. Si ergo immora 
      <!--395.xml-->
      <pb ed="#A" n="362"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>talitatem sibi non meruit de condigno, nec aliquid aliud vt videtur; quare nec nobis. Ipse 
      eti<lb ed="#L" n="2" break="no"/>am Dominus Iesus Christus videtur hoc testari realiter &amp; in facto, agendo gratias Deo 
      Pa<lb ed="#L" n="3" break="no"/>tri quoniam audiuit eum, Iohan. II. Si tamen meruit de condigno, &amp; puro debito audiri a 
      <lb ed="#L" n="4"/>Patre, nullae gratiae fuissent ei reddendae, sicut tricesimum primum capitulum arguebat: Quis 
      <lb ed="#L" n="5"/>enim verus &amp; sapiens illi gratias aget aut retribuet, qui nunquam sibi fecit aliquid 
      gra<lb ed="#L" n="6" break="no"/>tiosum aut tribuit quicquam gratis, cum proprium sit gratiarum actionis huius, vt sit 
      retribu<lb ed="#L" n="7" break="no"/>tio beneficij gratis facti. Pro quo dicit Philosophus 5. Eth. 8. In contrafacere 
      proportio<lb ed="#L" n="8" break="no"/>nale commanet ciuitas; retributione autem commanent; propter quod &amp; gratiarum 
      sa<lb ed="#L" n="9" break="no"/>cramentum prompte faciunt, vt retributio sit; hoc enim proprium gratiae; refamulari enim 
      <lb ed="#L" n="10"/>oportet ei qui gratiam fecit, scilicet reagendo ei gratiam, qui primo aliquid gratis fecit. Cui 
      <lb ed="#L" n="11"/>concordat Tullius 20. veteris suae Rhetoricae, definiendo gratiam isto modo; Cratia est, in 
      <lb ed="#L" n="12"/>qua, amicitiarum &amp; officiorum, id est, beneficiorum alterius memoria, &amp; alterius voluntas 
      <lb ed="#L" n="13"/>remunerandi continetur: Vnde &amp; Poeta, Cratia pro rebus merito debetur inemptis. Si aut p 
      <lb ed="#L" n="14"/>tem gratia esset rationabiliter referenda ei qui non facit aliquam gratiam, sed debitum purum 
      <lb ed="#L" n="15"/>tantum, emptor &amp; venditor, locans &amp; conducens, mercenarius seu seruus &amp; dominus 
      debe<lb ed="#L" n="16" break="no"/>rent mutuo gratias agere sibi ipsis, quod ratio prohibet, quia sine gratiarum actione huic 
      in<lb ed="#L" n="17" break="no"/>de est plenarie satis factum, &amp; in omnibus retributum; quare ergo expectaretur vlterius 
      gra<lb ed="#L" n="18" break="no"/>tiarum actio, quae est quaedam retributio vt dictum est: Nec consuetudo hoc habet; &amp; absit 
      <lb ed="#L" n="19"/>quod omnes tales sint mutuo ingrati, cum nullus possit esse ingratus nisi gratiae gratis factae, 
      <lb ed="#L" n="20"/>sed secundum Apostolum ad Rom. 4. Ei, qui operatur, merces non imputatur secundum 
      <lb ed="#L" n="21"/>gratiam, sed secundum debitum; quare non videtur quod a tali operario sit aliqua gratia suo 
      <lb ed="#L" n="22"/>domino referenda: Vnde Luc. 6. Si diligitis eos qui vos diligunt, quae vobis est gratia? Et  
      <lb ed="#L" n="23"/>infra 17. Quis vestrum habens seruum arantem aut pascentem, qui regressus de agro dicit 
      <lb ed="#L" n="24"/>illi statim; Transi, recumbe; &amp; non dicit, Para quod caenem, &amp; praecinge te, &amp; ministra 
      <lb ed="#L" n="25"/>mihi donec manducem, &amp; bibam, &amp; post haec, tu manducabis &amp; bibes; Nunquid gratiam  
      <lb ed="#L" n="26"/>habet seruo illi, quia fecit quod imperauerat ei? Non puto. Ex quo ergo Christus gratias 
      e<lb ed="#L" n="27" break="no"/>git Patri quia eum audiuit, videtur quod non meruit de condigno, vt permittitur, exaudiri, 
      <lb ed="#L" n="28"/>quare nec quicquam omnino simili ratione. Et cum arguitur quod meritum Christi excedit 
      <lb ed="#L" n="29"/>meritum cuiuslibet puri hominis infinite, quia sic Christus excedit quemlibet hominem; 
      for<lb ed="#L" n="30" break="no"/>sitan non oportet; quia sic potest argui de eius intellectione, volutione, locutione, 
      ambula<lb ed="#L" n="31" break="no"/>tione, &amp; alia eius operatione quacunque: Meritum tamen Christi potest considerati 
      duplici<lb ed="#L" n="32" break="no"/>ter; vno modo quantum ad actum ipsum merendi, qui proprie dicitur meritum, &amp; sic 
      vide<lb ed="#L" n="33" break="no"/>tur fuisse tantum finitum, sicut anima, potentia, actus, &amp; habitus vnde processit: Nam 
      secun<lb ed="#L" n="34" break="no"/>dum praemissa 40a. parte corollarij, primi, huius, Nulla creatura est, nec esse poterit infinita? 
      <lb ed="#L" n="35"/>nec valet illa causalis; quia Christus excedit quemlibet hominem infinite, ideo meritum 
      Chri<lb ed="#L" n="36" break="no"/>sti similiter; quia sic Deus excedit quamlibet creaturam, &amp; tamen non quilibet motus 
      <lb ed="#L" n="37"/>factus, vel possibilis fieri immediate a Deo, similiter excedit motum factum a qualibet  
      <lb ed="#L" n="38"/>creatura. Et specialiter haec causalis de merito Christi non renet, quia Christus habet duas 
      <lb ed="#L" n="39"/>naturas, diuinam scilicet infinitam, d&amp; secundum illam non meruit; &amp; humanam finitam, &amp; 
      <lb ed="#L" n="40"/>secundum illam tantummodo meruit. Aliter potest considerati meritum Christi, scilicet  
      <lb ed="#L" n="41"/>quantum ad pretium, quod per illud obtulit Deo Patri, &amp; sic potest dici congrue infinitum; 
      <lb ed="#L" n="42"/>Per actum enim meritorium propriae voluntatis humanae, se ipsum totum filium Dei 
      perfe<lb ed="#L" n="43" break="no"/>ctum Deum &amp; hominem obtulit Deo Patri in pretium pro hominibus redimendis. 
      Quaprop<lb ed="#L" n="44" break="no"/>ter licet assumpsisset naturalia humana imperfectiora quantumlibet, &amp; sic per actum 
      volunta<lb ed="#L" n="45" break="no"/>tis meritorium remissiorem in proportione quacunque seipsum similiter obtulisset; vel licet 
      <lb ed="#L" n="46"/>forsitan in naturalibus iam assumptis per actum voluntatis meritorium remissiorem quantum 
      <lb ed="#L" n="47"/>volueris se obtulisset similiter pro hominibus redimendis, ipsos sufficientissime redemisset, 
      <lb ed="#L" n="48"/>non ratione infinitatis actus, voluntatis, aut meriti proprie, sed ratione infiniti huius 
      pre<lb ed="#L" n="49" break="no"/>tij infinities infiniti per meritum illud oblati; sicut si duorum volentium emere eandem  
      <lb ed="#L" n="50"/>rem vaenalem, vnus cum feruentissima voluntate offerat pretium minus iusto, alter cum 
      re<lb ed="#L" n="51" break="no"/>mississima voluntate offerat pretium iustum, vel maius, hic rem habebit, ille carebit, &amp;  
      <lb ed="#L" n="52"/>hoc non ratione diuersitatis actuum voluntatum, sed praetiorum tantummodo oblatorum. 
      <lb ed="#L" n="53"/>Vnde &amp; 1. Tim. 2. Vnus, inquit, Apostolus Deus, &amp; mediator Dei &amp; hominum, homo 
      <lb ed="#L" n="54"/>Christus Iesus qui dedit redemptionem semetipsum pro omnibus. Et secundum istam 
      sen<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tentiam potest intelligi dictum Anselmi 2. Cur Deus homo 14. superius allegatum, &amp; hoc 
      <lb ed="#L" n="56"/>apparet per eundem infra eodem 200. sic dicentem: Quid misericordius intelligi valet quam  
      <lb ed="#L" n="57"/>peccatori tormentis aeternis damnato, &amp; vnde se redimat non habenti, Deus Pater dicit, 
      Ac<lb ed="#L" n="58" break="no"/>cipe vnigenitum meum, &amp; da pro te; &amp; ipse Filius, Tolle me, &amp; redime te; Quasi enim 
      <!--396.xml-->
      <pb ed="#A" n="363"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>hoc dicunt, quando nos ad Christianam fidem vocant, &amp; trahunt: Quid etiam iustius, quam  
      <lb ed="#L" n="2"/>vt ille cui datur precium maius omni debito, si debito datur affectu, dimittat omne debitum. 
      <lb ed="#L" n="3"/>Sed dato quod meritum Christi fuisset infinitum in specie meriti proprie, adhuc non sequitur 
      <lb ed="#L" n="4"/>quod meruisset aliquid de condigno primo modo, scilicet antecedenter voluntati diuinae; 
      <lb ed="#L" n="5"/>quia adhuc voluntas diuina prius natura fecisset in voluntate Christi humana meritum eius 
      <lb ed="#L" n="6"/>quodcunque, &amp; prius aeternaliter &amp; tempore, &amp; natura voluisset Christum, &amp; quemlibet 
      Chri<lb ed="#L" n="7" break="no"/>stianum habere quicquid per illud meruit sibi vel suis, sicut ex praemissis capitulo isto &amp; alijs 
      <lb ed="#L" n="8"/>poterit apparere. Et si mihi non creditis, saltem credite veritati dicenti, Ego ex meipso non  
      <lb ed="#L" n="9"/>sum locutus, sed qui misit me, Pater ipse mihi mandatum dedit, quid dicam, &amp; quid loquar, 
      <lb ed="#L" n="10"/>Iohan. 12. Et supra 5. Non possum ego a meipso facere quicquam, sed sicut audio, iudico, &amp;  
      <lb ed="#L" n="11"/>iudicium meum verum est, quia non quaero voluntatem meam, sed voluntatem eius qui misit 
      <lb ed="#L" n="12"/>me, Patris. Quod tractans Augustinus super Iohan. parte 22. homilia 45. seu. 99. totius sic 
      <lb ed="#L" n="13"/>dicit, Propter personam Filij vnam ex duabus substantijs diuina humanaque constantem, 
      ali<lb ed="#L" n="14" break="no"/>quando secundum quod Deus est loquitur, vt est illud quod ait, Ego &amp; Pater vnum sumus; 
      <lb ed="#L" n="15"/>aliquando secundum id quod homo est, vt est illud, Quoniam Pater maior me est, secundum 
      <lb ed="#L" n="16"/>quod accepimus ab eo dictum &amp; hoc vnde nunc disputo, Non possum a me ipso facere 
      quic<lb ed="#L" n="17" break="no"/>quam, sed sicut audio, iudico. His tamen non obstantibus, quidam conantur astruere, quod 
      <lb ed="#L" n="18"/>Christus meruit de condigno tam sibi quam nobis. Illud enim meretur quis condigne quod 
      <lb ed="#L" n="19"/>si exigat, est necessarium sibi reddi: sed si Christus exigat gloriam sibi &amp; nobis, est necessarium  
      <lb ed="#L" n="20"/>eam reddi. Christus quoque merendo voluit gloriam reddi sibi &amp; suis, &amp; quicquid voluit, 
      ne<lb ed="#L" n="21" break="no"/>cesse erat impleri; Aliter enim voluntas diuina posset frustrari, quod capitulum Ioum 
      prohi<lb ed="#L" n="22" break="no"/>bet manifeste. Quibus breuiter respondendum, quoniam primum assumptum non est verum 
      <lb ed="#L" n="23"/>vniuersaliter intellectum. Si enim Christus secundum quod possibile fuit ei sicut 
      omnipo<lb ed="#L" n="24" break="no"/>tentia Dei monstrat, &amp; patet per Lumbardum 3. sentent. dist. 18. assumpsisset corpus 
      impas<lb ed="#L" n="25" break="no"/>sibile &amp; perfecte gloriosum, quale nunc habet, &amp; sine omni merito exegisset gloriam sibi vel 
      <lb ed="#L" n="26"/>nobis, fuisset necessarium illam reddi, non quia illam meruisset condigne, sed quia ita 
      voluis<lb ed="#L" n="27" break="no"/>set, &amp; voluntas sua humana necessario fuisset conformis voluntati diuinae sicut ex praemissis 
      <lb ed="#L" n="28"/>apparet, &amp; quia peccare non potest, &amp; voluntas diuina necessario semper est iusta, &amp; 
      efficaci<lb ed="#L" n="29" break="no"/>ter adimpleta; vel si potuit voluntate humana voluntati diuinae contraire aut difformiter 
      vo<lb ed="#L" n="30" break="no"/>luisse,: non fuisset necessarium tale volutum sibi reddi, quia nec iustum, sicut 2Iam capitulum 
      <lb ed="#L" n="31"/>ostendebat. Quicquid etiam Pater vel Spiritus Sanctus exigit est necessarium sibi reddi, sicut  
      <lb ed="#L" n="32"/>Ioun huius probat, &amp; tamen nihil merentur. Si autem illud primum assumptum intelligatur 
      <lb ed="#L" n="33"/>hoc modo, quod omne illud meretur quis condigne, quod si exigat ratione meriti de 
      con<lb ed="#L" n="34" break="no"/>digno primo modo, scilicet antecedenter voluntati diuinae, &amp; de rigore absolutae iustitiae, est 
      <lb ed="#L" n="35"/>similiter necessarium sibi reddi; dicendum vt prius, quod nec Christus, nec alius potest sic 
      me<lb ed="#L" n="36" break="no"/>reri actualiter quicquam a Deo; quare nec Christus potest ratione huius meriti exigere 
      quic<lb ed="#L" n="37" break="no"/>quam a Deo, nisi Christus possit errare, &amp; velle contrarie aut difformiter voluntati diuinae: &amp;  
      <lb ed="#L" n="38"/>si exigendo quicquam sic faceret, non esset necessarium sibi reddi, quia nec iustum, sicut 2rum 
      <lb ed="#L" n="39"/>capitulum demonstrabat. Alterum quoque argumentum praemissum per iam habita potest. 
      <lb ed="#L" n="40"/>solui: Residua vero obiecta superius per praecedentia sunt reiecta, vsque ad vltimum eorum 
      <lb ed="#L" n="41"/>quod fuit de distinctione meriti de congruo, &amp; condigno, pro quo videtur talis distinctio 
      fa<lb ed="#L" n="42" break="no"/>cienda, quod meritum de condigno accipitur tripliciter vt est dictum; meritum vero de 
      con<lb ed="#L" n="43" break="no"/>gruo est meritum potentiale de quo superius dicebatur, scilicet tale opus bonum vel malum 
      <lb ed="#L" n="44"/>quod de congruitate seu congruentia operis est praemiabile, scilicet possibile &amp; habile 
      prae<lb ed="#L" n="45" break="no"/>miari; non quod de congruitate seu congruentia aliqua priori voluntate diuina sit actualiter 
      <lb ed="#L" n="46"/>praemiandum, sicut superius est ostensum. 
      </p>
            <div xml:id="dcn2br-e43900-Dd1e5157">
               <head xml:id="dcn2br-e43900-Hd1e5159">Corollarium</head>
               <p xml:id="dcn2br-e43900-d1e5162">
                  <lb ed="#L" n="47"/>COROLLARIVM. 
      <lb ed="#L" n="48"/>Coroll. contra quosdam alios recentissimos Pelagij defensores, fingentes quod licet homo 
      <lb ed="#L" n="49"/>nullo modo possit primam gratiam promereri, potest tamen ipsam proprijs tantum 
      <lb ed="#L" n="50"/>viribus impetrare. 
      </p>
               <p xml:id="dcn2br-e43900-d1e5173">
                  <lb ed="#L" n="51"/>EX his autem clare conuincitur error quidam recentissimus Pelagianorum fingentium, 
      <lb ed="#L" n="52"/>Equod licet homo nullo modo neque de condigno, neque de congruo valeat gratiam 
      pro<lb ed="#L" n="53" break="no"/>mereri; potest tamen ipsam proprijs tantum vitibus impetrare. Vnde &amp; nec minus clare 
      po<lb ed="#L" n="54" break="no"/>test retundi error quidam Pelagianus ficturus forsitan &amp; dicturus, quod Deus non dat gratiam  
      <lb ed="#L" n="55"/>homini propter aliquod meritum antecedens, sed propter merita sua futura praeuisa ab eo: 
      si<lb ed="#L" n="56" break="no"/>cut sator seminat bonum semen in terra quam peidet fructus vberes allaturam: Hi autem 
      <!--397.xml-->
      <pb ed="#A" n="364"/>
                  <lb ed="#L" n="1"/>errores possunt faciliter corrigi per hic &amp; superioribus capitulis praelibata. Multi quoque vt 
      <lb ed="#L" n="2"/>paruuli baptirati continuo decedentes, effectiue grandes recipiunt gratiam, qui nunquam ex 
      <lb ed="#L" n="3"/>ea proferunt fructum bonum, nunquam fructus dulces afferunt, sed amaros; nunquam vuas 
      fa<lb ed="#L" n="4" break="no"/>ciunt, sed labruscas; aut si quandoque faciant opera quaedam grata, reuertentes ad vomitum &amp; 
      <lb ed="#L" n="5"/>gratiam suffocantes, faciunt plura mala, &amp; in ipsis proficiunt &amp; perdurant finaliter // obdurati, 
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>