<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 15</title>
            <author ref="#Bradwardine">Thomas Bradwardine</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 15</title>
               <date when="2021-11-14">November 14, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-vzXPK8">London, 1618</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-11-14" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="518"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="dcn2br-e68873"><!-- l2c15 -->
            <head xml:id="dcn2br-e68873-Hd1e106">Caput 15</head>
            <p xml:id="dcn2br-e68873-d1e109">
               <lb ed="#L" n="5"/>CAP. XV. 
      <lb ed="#L" n="6"/>De perseuerantia sempiterna, de confirmatione vide¬ 
      <lb ed="#L" n="7"/>licet beatorum &amp; causa ipsius, quod ipsa est 
      <lb ed="#L" n="8"/>aeterna charitas Dei voluntas. 
      </p>
            <p xml:id="dcn2br-e68873-d1e120">
               <lb ed="#L" n="9"/>EXpedito igitur de perseuerantia temporali in via, restat 
      inqui<lb ed="#L" n="10" break="no"/>rere de perseuerantia sempiterna in patria; de confirmatione 
      <lb ed="#L" n="11"/>scilicet peatifica beatorum, &amp; de causa ipsius: Haec autem 
      per<lb ed="#L" n="12" break="no"/>seuerantia seu confirmatio beatorum efficit eos certos, 
      perse<lb ed="#L" n="13" break="no"/>uerantia miserorum nequaquam: Haec facit suos non posse 
      <lb ed="#L" n="14"/>peccare, illa nequaquam: Haec facit beatos comprehensores 
      <lb ed="#L" n="15"/>ab actu beatifico a fruitione Dei resilire non posse, illa miseros 
      <lb ed="#L" n="16"/>viatores nequaquam, sicut ratio beatitudinis perfectae requirit, 
      <lb ed="#L" n="17"/>sicut etiam multi Philosophi &amp; Theologi omnes pariter 
      conte<lb ed="#L" n="18" break="no"/>stantur, sicut &amp; Petrus 2. sent. dist. quinta &amp; septima aliqualiter 
      <lb ed="#L" n="19"/>recitat &amp; declarat: quare circa ostensionem huius hoc loco, 
      <lb ed="#L" n="20"/>non reputo mihi ad alia properanti diutius immorandum. 
      Cir<lb ed="#L" n="21" break="no"/>ca causam vero istius multiplex sententia reperitur; Quibusdam enim videtur quod sit gratia, 
      <lb ed="#L" n="22"/>dicente Augustino tertio contra Maximinum 13. Cuicunque rationali creaturae praestatur, vt 
      <lb ed="#L" n="23"/>peccare non posset, non est naturae propriae, sed Dei gratiae; &amp; Isidoro 1. de summo bono 
      <lb ed="#L" n="24"/>10. Natura Angelorum mutabilis est, quia inest illis mutabilitas in natura, sed facit eos 
      incor<lb ed="#L" n="25" break="no"/>ruptos charitas sempiterna: Gratia est, non natura esse incommutabiles Angelos; quod &amp; 
      <lb ed="#L" n="26"/>Petrus 2. sentent. dist 7a plane tenet. Istud tamen in forma, qua dicitur, videtur pati 
      calum<lb ed="#L" n="27" break="no"/>niam: Si enim gratia indistincte sufficienter confirmet, gratia viatoris ipsum confirmat, 
      prae<lb ed="#L" n="28" break="no"/>sertim cum sit eiusdem naturae sicut gratia beatorum. Item in daemonibus, &amp; hominibus 
      ob<lb ed="#L" n="29" break="no"/>stinatis non oportet ponere aliquem huiusmodi habitum velut causam obstinationis eorum, 
      <lb ed="#L" n="30"/>quare nec in Angelis aut hominibus confirmatis simili ratione. Quapropter &amp; quibusdam 
      vi<lb ed="#L" n="31" break="no"/>detur, quod non quaelibet nec quantalibet gratia, sed magna abundantia gratiae confirmet 
      <lb ed="#L" n="32"/>beatos. Vnde Augustinus de Correptione &amp; gratia 40. Diabolus, inquit, &amp; Angeli eius 
      <lb ed="#L" n="33"/>etsi beati erant antequam caderent, &amp; se in miseriam casuros esse nesciebant, erat tamen 
      ad<lb ed="#L" n="34" break="no"/>huc quod eorum adderetur beatitudini, si per liberum arbitrium in veritate stetissent, donec 
      <lb ed="#L" n="35"/>istam summae beatitudinis plenitudinem, tanquam praemium ipsius mansionis acciperent, id 
      <lb ed="#L" n="36"/>est, vt magna per Spititum Sanctum data abundantia charitatis Dei, cadere vlterius omnino 
      <lb ed="#L" n="37"/>non possent, &amp; hoc de se certissime noscerent; hanc plenitudinem beatitudinis non 
      nabe<lb ed="#L" n="38" break="no"/>bant, sed quia nesciebant suam futuram miseriam, minori quidem, sed tamen beatitudine sine 
      <lb ed="#L" n="39"/>vllo virio fruebantur. Et sequitur 4I. sic &amp; hominem fecit cum libero arbitrio, &amp; quamuis 
      <lb ed="#L" n="40"/>scui futuri casus ignarum, tamen ideo beatum, quia &amp; non mori &amp; miserum non fieri in sua 
      po<lb ed="#L" n="41" break="no"/>testate esse sentiebat, in quo statu recto ac sine vitio, si per ipsum liberum arbitrium manere 
      <lb ed="#L" n="42"/>voluisset, profecto sine mortis &amp; infaelicitatis vllo experimento acciperet illam, merito huius 
      <lb ed="#L" n="43"/>permansionis, beatitudinis plenitudinem, qua &amp; sancti Angeli sunt beati, id est, vt cadere 
      <lb ed="#L" n="44"/>non posset vlterius, &amp; hoc certissime sciret. Et 4. contra Iulianum. II. dicit, quod in fine 
      <lb ed="#L" n="45"/>quando videbimus summum bonum, superbiae malum animum nostrum tentare non 
      pote<lb ed="#L" n="46" break="no"/>rit, &amp; contra quod certemus, omnino non erit, quoniam tanta satiabitur vnusquisque 
      cha<lb ed="#L" n="47" break="no"/>ritate superioris boni, vt ad seipsum sibi placendo deficere, ab illius delectatione, seu 
      dilecti<lb ed="#L" n="48" break="no"/>one non possit. Dicitque Lumbardus 2. sent. dist. septima, quod boni Angeli in tanta gratia 
      <lb ed="#L" n="49"/>confirmati sunt, vt nequeant fieri mali. Sed nec illud videtur certissimum; Ostensum est 
      <lb ed="#L" n="50"/>enim 30. huius, quod nulla causa secunda potest necessitare liberum arbitrium, quare nec vlla 
      <lb ed="#L" n="51"/>charitas vel gratia quantacunque. Item aliquis viator perfectus habet vt videtur, tantam 
      cha<lb ed="#L" n="52" break="no"/>ritatem seu gratiam, vel maiorem, in via; quantam vnus minimus beatorum puta infantu¬ 
      <!--552.xml-->
      <pb ed="#A" n="519"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ius; per haptusmu cireumcisionem vel aliunde ab oniginali purgatus, habet in patria; &amp; haec 
      <lb ed="#L" n="2"/>non sufficit confirmare: Quomodocunque autem sit de facto, videtur Deum posse conferre 
      <lb ed="#L" n="3"/>viatori charitatem maiorem, quam habeat talis infantulus, &amp; confirmare infantulum, 
      ali<lb ed="#L" n="4" break="no"/>quemque adultum sine tanto munere charitatis, quo posito reponitur difficultas. Item in 
      ob<lb ed="#L" n="5" break="no"/>stinatis non est ponenda aliqua abundantia huius habitus, velut causa obstinationis in malo; 
      <lb ed="#L" n="6"/>quare nec in confirmatis in bono. Quibusdam videtur quod contemplatio Dei sit causa 
      con<lb ed="#L" n="7" break="no"/>firmationis beatorum in bono: Dicit siquidem Isidorus, primo de summo bono 10. 
      Mutabi<lb ed="#L" n="8" break="no"/>litatem naturae suffragatur in bonis Angelis contemplatio Creatoris, vnde priuatus est 
      Apo<lb ed="#L" n="9" break="no"/>stata Angelus, &amp; dum sunt mutabiles natura, non tamen sinit eos contemplatio mutari 
      diui<lb ed="#L" n="10" break="no"/>na. Dicitque Augustinus de vera religione 33. quod contemplatione &amp; visione Dei Angeli 
      <lb ed="#L" n="11"/>&amp; homines sunt beati; quibus &amp; multa similia saepe leguntur a multis: Sed haec opinio sicut 
      <lb ed="#L" n="12"/>proxima arguetur. Praeterea Angeli ante suam confirmationem contemplabantur &amp; 
      vide<lb ed="#L" n="13" break="no"/>bant Deum; homo etiam secundum Petrum 4. sentent. dist. 1. ante peccatum sine medio 
      <lb ed="#L" n="14"/>Deum videbat, &amp; post peccatum multi Sancti Prophetae contemplabantur, &amp; videbant 
      De<lb ed="#L" n="15" break="no"/>um, sicut clare demonstrant loca plurima Scripturarum. Item si visio Dei confirmet bonos 
      <lb ed="#L" n="16"/>in bono, quae visio confirmat malos in malo? Et si dicatur quod priuatio visionis diuinae 
      con<lb ed="#L" n="17" break="no"/>firmet eos in malo, cur ergo non omnes viatores dormientes &amp; similes priuati visione diuina 
      <lb ed="#L" n="18"/>non confirmantur in malo? Alij forte dicent, quod non quaelibet visio Dei confirmat, sed 
      <lb ed="#L" n="19"/>elara, &amp; multum intensa: Haec autem opinio potest refelli vt proxima a secunda. Iuxta haec 
      <lb ed="#L" n="20"/>autem vlterius posset fingi opinio quinta &amp; sexta, quae dicerent quod delectatio in Deo seu 
      <lb ed="#L" n="21"/>quaedasm certa delectatio multum intensa in Deo est causa confirmationis quaesita: Sed hae 
      <lb ed="#L" n="22"/>duae possunt refelli sicut duae proximae praecedentes. Alij vero opinantur, quod adhaesio ad 
      <lb ed="#L" n="23"/>Deum, &amp; quasi conglutinatio quaedam cum eo sit causa confirmationis beatificae beatorum: 
      <lb ed="#L" n="24"/>Dicit enim Augustinus I2. de Ciuit. Dei 1. Beatitudinis Angelorum bonorum causa est adhe 
      <lb ed="#L" n="25"/>rere Deo. Sed ista opinio videtur posse redargui vt priores. Et si quis eam correxerit vt quas¬ 
      <lb ed="#L" n="26"/>dam priores dicendo magnam adhaesionem Deo esse causam confirmationis quaesitam; Et  
      <lb ed="#L" n="27"/>haec eius opinio corrigetur vt similes praecedentes. Alij arbitrantur quod quia sancti in coelo 
      <lb ed="#L" n="28"/>non vident quicquam boni quo careant, quod possent male appetere, ideo non possunt 
      pec<lb ed="#L" n="29" break="no"/>care; sed in bono quod habent immobiliter confirmantur. Vnde Anselmus de casu diaboll 
      <lb ed="#L" n="30"/>6. dicit de bonis Angelis, quod a Deo sunt prouecti, vt sint adepti quicquid velle potuerunt, 
      <lb ed="#L" n="31"/>nec iam videant quid plus velle possunt, &amp; propter hoc peccare nequeunt. Sed istud stare non  
      <lb ed="#L" n="32"/>potest; Confirmatio namque est effectus posituus; habet igitur causam aliquam positiuam,  
      <lb ed="#L" n="33"/>quare non sufficit causa huius priuatiua. Secundum hoc etiam viator habens aliquod paruum 
      <lb ed="#L" n="34"/>bonum, nec videns maius, aut aliud ssic enim possent oculi eius teneri) esset immobiliter 
      <lb ed="#L" n="35"/>confirmatus. Nec ratio oppositionis rationabiliter ipsam fundat; Licet enim quis volens seu 
      <lb ed="#L" n="36"/>amans vnum bonum; non possit peccare volendo aliud seu amando, posset tamen peccare 
      <lb ed="#L" n="37"/>non volendo? seu non // amando illud simpliciter omittendo; vel si non possit a tali actu desi¬ 
      <lb ed="#L" n="38"/>stere, sed de necessitate illum semper continet, quae causa positiua confirmationis in illo? Item 
      <lb ed="#L" n="39"/>si sic esset, aliqua esset causa proportionalis obstinatiua malorum in malo, quae tamen non 
      vi<lb ed="#L" n="40" break="no"/>detur posse rationabiliter assignari. Alij sequentes Anselmum de casu diaboli 22. &amp; post, ae 
      <lb ed="#L" n="41"/>stimant quod causa confirmationis beatorum Lperfecta est, I quaesita est, quia sciunt se 
      fuiu<lb ed="#L" n="42" break="no"/>ros aeternaliter miseros si peccarent, &amp; nullus potest illud velle, vnde scit, quod aeternaliter 
      <lb ed="#L" n="43"/>miser erit. Sed absit; secundum hoc enim beati potius vitarent peccata timore poenae, quam  
      <lb ed="#L" n="44"/>amore iustitiae, quod non decet. Rursum &amp; si miseria infernalis nunquam fuisset 
      peceanti<lb ed="#L" n="45" break="no"/>bus ordinata, posset Deus bonos in bono aeternaliter confirmare: Item tunc oporteret 
      assig<lb ed="#L" n="46" break="no"/>nare causam proportionalem in obstinatis, quae tamen non videtur possibilis assignari. Alij 
      <lb ed="#L" n="47"/>somniant, quod beati ex magna vehementia beatitudinis &amp; delectationis annexae efficiuntur 
      <lb ed="#L" n="48"/>quasi ebrij, sicque ligatur in ipsis liberum arbitrium, vt omnino nequeant ab actu beatifico 
      <lb ed="#L" n="49"/>resilire, nec in aliquem alium actum prodire, iuxta similia tertio huius praemissa. Vnde &amp; 
      <lb ed="#L" n="50"/>Propheta, Inebriabuntur ab vbertate domus tuae, &amp; torrente voluptatis tuae potabis cos &amp;c. 
      <lb ed="#L" n="51"/>Psal. 35. &amp; Cantic. 5. Comedite amici &amp; bibite, &amp; inebriamini Charissimi. Sed haec 
      nul<lb ed="#L" n="52" break="no"/>lus sobrius // existimat, nec quisquam sic somniat, nisi forte fuerit ebrius aut insanus: Quis 
      e<lb ed="#L" n="53" break="no"/>nim in tantum desipint, imo magis infaniat, vt affirmet in beatitudine, quae tam secundum 
      Phi<lb ed="#L" n="54" break="no"/>losophos, quam Theologos est vltima perfectio hominis, animam humanam cum suis 
      po<lb ed="#L" n="55" break="no"/>tentijs non fore summe perfectam, aut cum fuerit summe perfecta, non posse habere vsum 
      li<lb ed="#L" n="56" break="no"/>beri arbitrij, &amp; actum suum perfectum? Vnde Apostolus 1. ad Cor. 13. Charitas non agit 
      <lb ed="#L" n="57"/>perperam, charitas nunquam excidit; ex parte cognoscimus, &amp; ex parte prophetamus; cum 
      <lb ed="#L" n="58"/>autem venerit quod perfectum est, euacuabitur quod exparte est; Videmus nunc per specu¬ 
      <!--553.xml-->
      <pb ed="#A" n="520"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>lum in aenigmate, tunc autem facie ad faciem; nunc cognosco ex parte, tunc autem cognos¬A 
      <lb ed="#L" n="2"/>cam sicut &amp; cognitus sum: Alij adhuc videntes quod nullum vnum bonum per se solum 
      pos<lb ed="#L" n="3" break="no"/>sit esse causa sufficiens confirmationis, existimant, quod beatitudo totalis, quae est omnium 
      <lb ed="#L" n="4"/>bonorum collectio simul &amp; summa, est causa confirmationis quaesita: Illa namque plenarie 
      <lb ed="#L" n="5"/>satiat, cum omne desiderabile ibi assit, &amp; omne fugibile longe absit, estque finis liberi arbitrij 
      <lb ed="#L" n="6"/>naturalis, &amp; quodlibet mobile habito fine naturali quiescit. Vnde Boetius 3. de 
      consolatio<lb ed="#L" n="7" break="no"/>ne Philosophiae prosa 2a. Omnis, inquit, mortalium cura quam multiplicium studiorum 
      la<lb ed="#L" n="8" break="no"/>bor exercet, diuerso quidem calle procedit; sed ad vnum tamen beatitudinis finem nititur 
      per<lb ed="#L" n="9" break="no"/>uenire; id autem est bonum, quo quis adepto nil vlterius desiderare queat; quod quidem est 
      <lb ed="#L" n="10"/>omnium summum bonorum, cunctaque bona intra se continens, cui si quid abforet, 
      sum<lb ed="#L" n="11" break="no"/>mum esse non posset, quoniam relinqueretur extrinsecus quod posset optari: Liquet igitur 
      <lb ed="#L" n="12"/>esse beatitudinem statum bonorum omnium congregatione perfectum. Dicitque Augustinus 
      <lb ed="#L" n="13"/>I. Confess. 1. Domine quia fecisti nos ad te, inquietum est cor nostrum, donec requiescat in T 
      <lb ed="#L" n="14"/>te: Sed haec opinio, sicut &amp; aliae, videtur errare, maxime si loquatur de beatitudine totali 
      crea<lb ed="#L" n="15" break="no"/>ta; Nulla enim res creata simplex, vel multiplex potest necessitare rationalem &amp; liberam 
      vo<lb ed="#L" n="16" break="no"/>luntatem, sicut // tertio huius patet. Voluntas etiam volens vnum duorum bononum aequalium 
      <lb ed="#L" n="17"/>potest illud non velle, &amp; aliud velle, imo &amp; dimittere volutionem boni maioris, &amp; vellelibere 
      <lb ed="#L" n="18"/>minus bonum; potest quoque vacare a dilectione cuiuslibet talis boni, sicut ex secundo &amp; 
      <lb ed="#L" n="19"/>tertio huius patet. Item beatitudo totalis continet in se confirmationem tanquam partem 
      <lb ed="#L" n="20"/>eius praeclaram, non est ergo tota beatitudo primo causa confirmationis quaesita, cum idem,  
      <lb ed="#L" n="21"/>puta ipsa confirmatio non sit causa sui ipsius. Item si sic esset, esset &amp; causa aliqua 
      correspon<lb ed="#L" n="22" break="no"/>dens obstinationis malorum, quam tamen videtur impossibile assignare. Sunt autem praeter 
      <lb ed="#L" n="23"/>has, &amp; multae aliae opiniones possibiles, quas gratia breuiandi melius // astimo silentio 
      com<lb ed="#L" n="24" break="no"/>mittendas. Mihi autem videtur, quod gratia, abundantia gratiae, contemplatio Dei, &amp; 
      hu<lb ed="#L" n="25" break="no"/>iusmodi supradicta sunt causa quodammodo confirmationis in bono; sed nulla istarum 
      suffi<lb ed="#L" n="26" break="no"/>cit per seipsam; causa autem confirmationis sufficiens non est, nec potest esse aliqua causa 
      in<lb ed="#L" n="27" break="no"/>ferior, aut secunda, sed suprema, &amp; prima, videlicet Deus ipse, Spiritus Sanctus, gratia &amp; 
      <lb ed="#L" n="28"/>charitas increata, aeterna, insuperabilis &amp; immutabilis Dei voluntas, sicut ex 130. huius. 6. 
      <lb ed="#L" n="29"/>&amp; 30. ex 20. primi 90. &amp; 100. cum 230. potest elici manifeste. Hoc autem specialiter 
      testifi<lb ed="#L" n="30" break="no"/>cari videtur illud Platonis in 2. Timaei, introducentis Deum ad Angelos sic loquentem: Dij 
      <lb ed="#L" n="31"/>quorum opifex paterque sum ego; Opera siquidem vos mea dissolubilia natura, mea tamen  
      <lb ed="#L" n="32"/>voluntate indissolubilia, quia voluntas mea est maior nexus, &amp; vegetatior ad aeternitatis 
      cu<lb ed="#L" n="33" break="no"/>stodiam, quam illi vitales nexus ex quibus aeternitas vestra coagmentata atque composita 
      <lb ed="#L" n="34"/>est, sicut primo de secundo primi plenius allegatur. Cui &amp; concordanter Propheta, Verbo 
      <lb ed="#L" n="35"/>Domini coeli firmati sunt, &amp; spiritu oris eius omnis virtus eorum, Psalmo 32. &amp; qui 
      conueni<lb ed="#L" n="36" break="no"/>entius sunt hi coeli, quam creaturae rationales coelestes in coelestibus habitantes? Quod I 
      <lb ed="#L" n="37"/>tractans Augustinus, cum illo versiculi praecedentis, Misericordia Domini plena est terra. 
      <lb ed="#L" n="38"/>tractatu 30. ita scribit; Misericordia domini plena est terra, quid coeli? audi quid coeli: Non 
      <lb ed="#L" n="39"/>enim indiget misericordia, vbi nulla est miseria. In terra abundat hominis miseria, 
      supera<lb ed="#L" n="40" break="no"/>bundag Domini misericordia; Miseria hominis plena est terra, &amp; misericordia Domini plena 
      <lb ed="#L" n="41"/>est terra: Coeli ergo vbi nulla est miseria, nunquid quia non indigent misericordia, non 
      indi<lb ed="#L" n="42" break="no"/>gent Domino? Omnia indigent Domino, &amp; misera, &amp; felicia; sine illo miser non 
      subleua<lb ed="#L" n="43" break="no"/>tur, sine illo felix eget: Ergo ne forte de coelis quaereres, cum audires, Misericordia Domini 
      <lb ed="#L" n="44"/>olena est terra, audi quia Domino &amp; coeli indigent, sermone Domini coeli solidati sunt, non 
      <lb ed="#L" n="45"/>a se sibi solidamentum fuerunt, nec ipsi coeli firmitatem sibi propriam praestiterunt: Verbo 
      <lb ed="#L" n="46"/>Domini coeli firmati sunt, &amp; spiritu oris eius omnis virtus eorum; non habuerunt aliquid ex 
      <lb ed="#L" n="47"/>se, &amp; tanquam supplementum a Domino perceperunt; Spiritu enim, oris eius non pars sed 
      <lb ed="#L" n="48"/>omnis virtus eorum. Hoc autem verbum non incongrue potest intelligi verbum seu actus 
      <lb ed="#L" n="49"/>intellectus, seu voluntatis diuinae: Nam sicut dicit Rabbi Mose de duce dubiorum 63. 
      Ver<lb ed="#L" n="50" break="no"/>bum est triplex, scilicet lingua prolatum, conceptus mentis, dixit insipiens in corde suos) 
      vo<lb ed="#L" n="51" break="no"/>luntas, dixit Saul vt interficeret Dauid, Duo vltimi modi competunt Creatori, vbi &amp; tractans 
      <lb ed="#L" n="52"/>illud Psalmi praemissum, Verbo Domini coelifirmati sunt, &amp;c. dicit quod sicut spiritus oris, 
      <lb ed="#L" n="53"/>&amp; os sunt verba accommodata ei, sic &amp; verbum &amp; dictum accommodantur ei, hoc est 
      dice<lb ed="#L" n="54" break="no"/>re quia sunt inuenta cum intentione &amp; voluntate sua. Quod &amp; Moses in prima rerum origine 
      <lb ed="#L" n="55"/>figurate ostendens, primo dicit coelum creatum, &amp; postea factum firmamentum, &amp; hoc per 
      <lb ed="#L" n="56"/>dictum Dei seu verbum; Dixit, inquit, Deus, Fiat firmamentum, &amp;c. &amp; factum est ita. 
      Qua<lb ed="#L" n="57" break="no"/>re &amp; Iob 37. sub eadem metaphora primo recitat coelos fabricatos, &amp; postea solidatos; Tu. 
      <lb ed="#L" n="58"/>inquiens, forsitan cum eo fabricatus es coelos, qui solidissimi quasi aere fusi sunt. Super quod 
      <!--554.xml-->
      <pb ed="#A" n="521"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Gregorius 27. Moral. a5. Possunt, inquit, per Coelos hi quin caelestibus sunt conditi An¬ 
      <lb ed="#L" n="2"/>gelici spiritus designari, de quibus bene dicitur, quod solidissimi quasi aere fusi sunt: Natura 
      <lb ed="#L" n="3"/>namque aeris est rubigine difficile consumi, &amp; virtutes Angelicae, qui in diuino amore fixe 
      per<lb ed="#L" n="4" break="no"/>stiterunt, Iapsis superbientibus Angelis, hoc in munere retributionis acceperunt, vt nulla iam 
      <lb ed="#L" n="5"/>rubigine surripientis culpae mordeantur, vt in contemplatione conditoris, // siue felicitatis 
      fi<lb ed="#L" n="6" break="no"/>ne permaneant, &amp; in hoc quod sunt conditae, aeterna stabilitate subsistant: Quod bene apud 
      <lb ed="#L" n="7"/>Mosen ipsa de mundi origine historiae verba testantur, cum &amp; prius factum coelum dicitur, &amp;  
      <lb ed="#L" n="8"/>hoc idem postmodum firmamentum vocatur, quod videlicet natura Angelica &amp; prius 
      sub<lb ed="#L" n="9" break="no"/>tilis est in superioribus condita, &amp; post ne nunquam potuissent cadere, mirabilius confirmata. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>